<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<legalnotice>
  <formalpara id="warranty">
    <title>Garantie:</title>
    <para>THIS DOCUMENT IS PROVIDED BY  THE AUTHORS &#x00E0;AS IS&#x00E0; AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL THE AUTHORS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF THE USE OF THIS 
MANUAL AND PRODUCTS MENTIONED HEREIN, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.

Ci-dessous un traduction de la garantie (donnée à titre indicatif uniquement pour des besoins de compréhension. Seule la version officielle en anglais (ci-dessus) est considérée comme officielle.

CE DOCUMENT EST FOURNI PAR LES AUTEURS &#x00E0;TEL QUEL&#x00E0; ET TOUTE GARANTIE, EXPLICITE OU IMPLICITE, Y COMPRIS, MAIS SANS  QUE CETTE LISTE SOIT EXHAUSTIVE, LES GARANTIES IMPLICITES DE QUALITÉ MARCHANDE OU D'ADÉQUATION À UN USAGE PARTICULIER, EST DECLINÉE. EN AUCUN CAS LES AUTEURS OU COLLABORATEURS NE PEUVENT ÊTRE TENUS RESPONSABLES DE DOMMAGES, QUELLE QU’EN SOIT LA NATURE, Y COMPRIS, MAIS SANS QUE CETTE LISTE SOIT EXHAUSTIVE, LES DOMMAGES DIRECTS, INDIRECTS, FORTUITS, CONSÉCUTIFS À SON UTILISATION, AINSI QUE LA PERTE DE PROFITS, DE LA CESSATION D’ACTIVITÉ, 
OU DE DOMMAGES EN RÉPARATION OU SPÉCIAUX, EXEMPLAIRES OU INDIRECTS MÊME S’ILS AVAIENT EU LA CONNAISSANCE DE LA POSSIBILITÉ DE TELS DOMMAGES.</para>
    <para>Ci-après un traduction de la garantie (donnée à titre indicatif uniquement pour des besoins de compréhension. Seule la version officielle en anglais (ci-dessus) est considérée comme officielle: 

CE DOCUMENT EST FOURNI PAR LES AUTEURS &#x00E0;TEL QUEL&#x00E0; ET TOUTE GARANTIE, EXPLICITE OU IMPLICITE, Y COMPRIS, MAIS SANS  QUE CETTE LISTE SOIT EXHAUSTIVE, LES GARANTIES IMPLICITES DE QUALITÉ MARCHANDE OU D'ADÉQUATION À UN USAGE PARTICULIER, EST DECLINÉE. EN AUCUN CAS LES AUTEURS OU COLLABORATEURS NE PEUVENT ÊTRE TENUS RESPONSABLES DE DOMMAGES, QUELLE QU’EN SOIT LA NATURE, Y COMPRIS, MAIS SANS QUE CETTE LISTE SOIT EXHAUSTIVE, LES DOMMAGES DIRECTS, INDIRECTS, FORTUITS, CONSÉCUTIFS À SON UTILISATION, AINSI QUE LA PERTE DE PROFITS, DE LA CESSATION D’ACTIVITÉ, 
OU DE DOMMAGES EN RÉPARATION OU SPÉCIAUX, EXEMPLAIRES OU INDIRECTS MÊME S’ILS AVAIENT EU LA CONNAISSANCE DE LA POSSIBILITÉ DE TELS DOMMAGES.</para>
  </formalpara>
  <formalpara id="license">
    <title>Licence:</title>
    <para>Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or any later version published by the Free Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. A copy of the license is included in the source of this documentation, and is available here online:<ulink url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.html">http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.html</ulink>. <para>Ci-après un traduction de la licence (donnée à titre indicatif uniquement pour des besoins de compréhension. Seule la version officielle en anglais (ci-dessus) est considérée comme officielle: 

Permission vous est donnée de copier, distribuer et/ou modifier ce document selon les termes de la Licence GNU Free Documentation License, version 1.3 ou ultérieure publiée par la Free Software Foundation ; sans section inaltérable, sans texte de première page de couverture et sans texte de dernière page de couverture. Une copie de cette licence est incluse dans la section appelée GNU Free Documentation License de ce document, et est disponible en ligne sur ce lien :<ulink url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.html">http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.html</ulink>. </para></para>
  </formalpara>
</legalnotice>