<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
<!ENTITY br ''>]>



<chapter>
  <chapterinfo>
    <title>
      DHIS 2 Documentation Guide
    </title>
    <author>
      <firstname>
        Jason
      </firstname>
      <surname>
        Pickering
      </surname>
      <affiliation>
        <orgname>
        </orgname>
      </affiliation>
    </author>
    <pubdate>
      14/09/09
    </pubdate>
    <keywordset>
      <keyword>
        DHIS2
      </keyword>
      <keyword>
        Nyaraka
      </keyword>
      <keyword>
        DocBook
      </keyword>
    </keywordset>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>
          2
        </revnumber>
        <date>
          28/10/09
        </date>
        <revdescription>
          <para>
            Aliongeza baadhi multilingual habari zaidi juu ya hati na wahariri.
          </para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>
          1
        </revnumber>
        <date>
          29/09/09
        </date>
        <revdescription>
          <para>
            Aliongeza habari zaidi juu ya kupata ilianza na bzr na DocBook
          </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
  </chapterinfo>
  <title>
    DHIS2 Documentation Guide
  </title>
  <section id="docs_1">
    <title>
      2 Documentation System DHIS Overview
    </title>
    <para remap="">
      DHIS 2 ni mtandao wa habari makao totala mfumo wa usimamizi wa kazi chini sana maendeleo. Wakati kimsingi lengo kwa usimamizi wa totala, afya georeferenced data, ni lazima inawezekana kutumia mfumo kwa madhumuni mengine pia. Hivi sasa, kuna idadi kubwa ya mifuko ya disconnected nyaraka mbalimbali format (km MediaWiki, Neno hati, Confluence). Kuna haja ya kuimarisha mchakato wa nyaraka na kuleta zaidi katika mstari na kusambazwa asili ya maendeleo ya maombi yenyewe. Imekuwa hoja hiyo unahitajika sasa DocBook nyaraka kwa jukwaa. Makala hii si kujadili jamaa DocBook mastahili ya jukwaa, bali utatumika kama mwongozo kifupi matumizi yake kwa DHIS 2 watekelezaji, watumiaji na watengenezaji. Wasomaji wanahimizwa kufanya maamuzi yao wenyewe juu ya kama kutumia DocBook au si kwa madhumuni ya nyaraka.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_2">
    <title>
      Utangulizi
    </title>
    <para>
      Moja ya faida kuu ya DocBook ni kwamba kuna kujitenga kamili kati ya maudhui na presentation. DocBook ni format XML safi, na ni vema kumbukumbu. Inaaminika kwamba tu ndogo sana makala zake subset yatahitajika ili kufikia ubora wa juu sana nyaraka kwa DHIS. Kuna baadhi ya kujitenga 400 chapa-up vipengele ili kukidhi karibu ngazi yoyote ya kiufundi nyaraka mahitaji, lakini katika hali halisi, chache tu dazeni ya hizi element pengine wanahitaji kuajiriwa kufikia high-quality nyaraka kwa DHIS 2, wote kwa printed vilevile on-line format kama vile HTML au msaada jumuishi mifumo ndani ya maombi yenyewe. Hiyo, kuna uwezekano anuwai katika suala ambalo mhariri inaweza kutumika kwa ajili ya uumbaji wa DocBook files. A uungwana orodha kamili ya uwezekano iko
      <ulink url="http://wiki.docbook.org/topic/DocBookAuthoringTools">
        hapa
      </ulink>
      . Ilipendekeza sasa ni kutumia
      <ulink url="http://www.syntext.com/products/serna-free/ ">
        Syntext Serna Free
      </ulink>
      kwa uhariri DocBook chanzo files kama WYSIWYG. Ni haifai kutumia mhariri XMLmind XML Editor Personal Edition (pia inajulikana kama XXE binafsi), kama mhariri &quot;kimya&quot; whitespace na unneeded maeneo mengine ya ornamentation chanzo DocBook ambayo inafanya ushirikiano uhariri wa hati vigumu sana.
    </para>
    <para>
      Moja ya dhana muhimu kukumbuka wakati mwandishi nyaraka katika DocBook, au nyingine neutral presentation format, ni kwamba
      <emphasis role="bold">
        yaliyomo
      </emphasis>
      ya hati yanahitajika katika mfano wa kwanza. Ya
      <emphasis role="bold">
        presentation
      </emphasis>
      ya hati utafanyika katika hatua tofauti, ambapo itakuwa rendered ndani format tofauti, kama vile HTML na PDF. Kwa hiyo ni muhimu kwamba ni mapenzi ya hati iliyoandaliwa na muundo, na inafaa DocBook tags na vipengele strukturella kuhesabiwa.
    </para>
    <para>
      Ni vizuri wakatoa kuvunja hati yako katika sehemu mbalimbali kutumia &quot;dhehebu&quot;, au sehemu element. Vipengele sehemu pia inaweza nested ndani ya kila mmoja na mwingine, kama vile &quot;Section 1&quot; na &quot;Section 2&quot;. Dhana hii ni sawa kimsingi
      <productname>
        Microsoft Word
      </productname>
      au neno nyingine usindikaji mipango. DocBook kommer automatiskt kumtunza tukihesabu sehemu kwa ajili yenu wakati hati ni zinazozalishwa. Nyingine mbili ni vipengele muhimu ya &quot;itemizedlist&quot; na &quot;numberedlist&quot;. Haya ni sawa kabisa, lakini orodha itemised zinahusiana na orodha orodha, orodha ambayo itakuwa kuhesabiwa rendered na kila kipengele kuwa kuhesabiwa sequentially. Mengine muhimu ni &quot;screenshot&quot; na &quot;table&quot; ambazo lazima self-Explanatory.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_3">
    <title>
      Kupotea ilianza na Launchpad
    </title>
    <para>
      Sasa, mfumo nyaraka ni sehemu ya chanzo code housed saa
      <ulink url="https://launchpad.net/">
        Launchpad
      </ulink>
      . Launchpad ni jukwaa shirikishi ambayo inawezesha watu kufanya kazi nyingi katika miradi ya programu kwa ushirikiano. Ili hili kuwa inawezekana, mfumo wa udhibiti wa toleo ni muhimu ili kusimamia yote multiple watumiaji mabadiliko ambayo inaweza kufanya. Launchpad anatumia
      <emphasis>
        Bazaar
      </emphasis>
      chanzo kontrollsystemet. Wakati ambapo ni zaidi ya upeo wa waraka huu kuelezea funktionalitet ya
      <emphasis>
        Bazaar
      </emphasis>
      , Watumiaji ambao wanataka kujenga nyaraka atahitaji kupata angalau uelewa msingi wa jinsi mfumo wa matendo. A guide msingi hutolewa katika sehemu ijayo.
    </para>
    <para>
      Ili kuanza akiongeza au uhariri wa nyaraka, unapaswa kwanza kufanya ni Checkout wa chanzo code. Kama huna tayari wana Launchpad login id, utahitaji kupata mmoja. Hii inaweza kufanyika
      <ulink url="https://launchpad.net/+login">
        hapa
      </ulink>
      . Mara tu kujiandikisha na Launchpad, utahitajika kuomba kufikia
      <emphasis>
        dhis2-documenters
      </emphasis>
      kikundi. Login to Launchpad, na kisha ombi upatikanaji
      <ulink url="https://code.launchpad.net/~dhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs">
        hapa
      </ulink>
      . Ombi lako utahitaji kuidhinishwa na kundi watawala. Mara umepewa upatikanaji kundi, unaweza kufanya mabadiliko ya nyaraka tawi na kutuma na kupokea barua pepe juu ya makundi ya &#39;orodha.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_4">
    <title>
      Kupata hati chanzo
    </title>
    <para>
      Ili hariri ya nyaraka, utahitaji chanzo shusha kurasa za nyaraka kwa kompyuta yako. Launchpad inatumia mfumo wa kudhibiti toleo inayojulikana kama bzr. Kuna njia tofauti kwa ajili ya kupata kazi Bazaar mfumo wako, kwa kutegemea mfumo wa uendeshaji ambayo unayotumia. A good hatua kwa hatua kuongoza kwa
      <productname>
        Microsoft
      </productname>
      mifumo ya uendeshaji yaweza kutazamwa
      <ulink url="http://wiki.showmedo.com/index.php/Using_Launchpad_and_Bazaar#Steps_to_download_a_project_on_Launchpad_that_uses_Bazaar_with_only_one_branch">
        hapa
      </ulink>
      . Kama unatumia Linux, utahitajika kusakinisha bzr mfumo wako kupitia paket meneja wako, au kutoka chanzo code.
    </para>
    <para>
      Mara una bzr imewekwa mfumo yako, utahitaji shusha waraka source. Tu kufuata utaratibu huu:
    </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>
          Hakikisha una Bazaar installed.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Kuanza kulia Bazaar kwa kubonyeza a folder kama unatumia
          <productname>
            Madirisha
          </productname>
          na kuchagua
          <command>
            Bzr Hapa
          </command>
          . Kama unatumia Linux, unaweza kuunda tu folder kushikilia hati vyanzo. Unaweza mahali chanzo hati yoyote ungependa folder.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          To download the latest marekebisho ya mradi hati DHIS2 MIME:
          <command>
            bzr tawi http://bazaar.launchpad.net/% 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs
          </command>
          kama unatumia Linux, au mengine kama unatumia
          <productname>
            Madirisha
          </productname>
          aina ya url kwa source code there &quot;
          <ulink url="https://bazaar.launchpad.net/%7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs">
            http://bazaar.launchpad.net/% 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs
          </ulink>
          &quot;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          The shusha mchakato wanapaswa kuanza na nyaraka wote watakuwa chanzo files kupakuliwa kwa folder kwamba wewe maalum.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="docs_5">
    <title>
      Editing ya nyaraka
    </title>
    <para>
      Mara una kupakuliwa chanzo, unapaswa kuwa na mlolongo wa folders ndani ya dhis2-docbook-docs directory. Nyaraka zote zinapaswa kuwekwa katika
      <filename>
        dhis2-docbook-docs/src/docbkx/XX
      </filename>
      folder. Kumbuka kwamba
      <filename>
        XX
      </filename>
      inawakilisha ISO 639-1 (barua ya mbili) code lugha ya nyaraka. Kama wewe ni kuendeleza lugha ya Kiingereza nyaraka, mahali ni ndani ya
      <filename>
        / dhis2-docbook-docs/src/docbkx/en /
      </filename>
      folder. Mahali yoyote image files ambayo inaweza kuwa wanaohusishwa na hati yako katika
      <filename>
        / dhis2-docbook-docs/src/docbkx/XX/resources/images
      </filename>
      folder na zilizounganishwa hizi hati ndani yako DocBook kutumia faili jamaa link. Wakati nyaraka ni kujengwa, katika hatua tofauti, itakuwa ya images automatiskt Copied juu kwa directory sahihi wakati wa mchakato wa kujenga.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_6">
    <title>
      Kutumia images
    </title>
    <para>
      Screen shots ni muhimu sana kwa watumiaji wa kutoa taarifa juu ya jinsi gani hasa anapaswa kutenda vitendo. DocBook has no intrinsic mekanismer kujua hasa jinsi ya sanamu lazima rendered katika hati ya mwisho. Hiyo, ni muhimu kutoa maagizo kupitia element sifa. XML zifuatazo inaonyesha jinsi fragment code sanamu inaweza maalum kwa anashughulika 80% ya inapatikana umebadilisha upana. Kwa screen shots katika landscape format, hii inaonekana kuwa ni sahihi kiasi. Utahitaji majaribio kidogo kupata width sahihi yako picha. Au, unaweza hariri azimio ya sanamu yenyewe, ili kupata sahihi kawaida wakati wa utoaji.
    </para>
    <literallayout>
      &lt;screenshot&gt; &lt;screeninfo&gt; DHIS2 Login screen &lt;/ screeninfo&gt; &lt;mediaobject&gt; &lt;imageobject&gt; &lt;imagedata fileref=&quot;dhis2_login_screen.jpg&quot; format=&quot;JPG&quot; width=&quot;80%&quot;/&gt; &lt;/ imageobject&gt; &lt;/ mediaobject&gt; &lt; / screenshot&gt;
    </literallayout>
    <para>
      Kwa maana nyingine images, kutegemea yao ya kawaida, thamani tofauti inaweza kuwa muhimu. Kama huna specify a width kwa ajili yenu picha, na sina intrinsic size ni kubwa kuliko width inapatikana screen, sanamu inaweza Overflow katika hati za aina fulani kwa upana fasta, kama vile PDF.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_7">
    <title>
      Linking hati pamoja
    </title>
    <para>
      DocBook hutoa byggelement ram ambapo hati tofauti wengi wanaweza kuunganishwa pamoja katika hati bwana. Vipande kutoka nyaraka mbalimbali pia inaweza reused katika mazingira tofauti. Kwa hiyo ni muhimu kufikiria kama hati yako lazima yalijengwa kama makala au sura. Sura ya kimsingi ni sehemu ya kitabu, na hiyo inaweza kuunganishwa pamoja katika hati kubwa sana kwa urahisi. Standalone kimsingi ni makala hati, lakini pia yanaweza kukusanywa pamoja katika hati kubwa katika ngazi komponent.
    </para>
    <para>
      Lazima unataka zilizounganishwa makala kadhaa pamoja katika kitabu, DocBook inatoa mfumo wa hawawajui an id kwa sehemu. Kwa mfano hapa chini, sehemu imekuwa assigned an id. Hii lazima id kipekee ndani ya hati.
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;section id=&quot;mod2_1&quot;&gt; &lt;title&gt; Kupotea ilianza na DHIS2 &lt;/ title&gt; ....
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      Ili kujumuisha makala kwenye kitabu, ni lazima taarifa Xinclude kutumika. Zifuatazo mfano inaonyesha jinsi.
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        Kupotea &lt;chapter&gt; &lt;title&gt; ilianza na DHIS2 &lt;/ title&gt; &lt;xi: ni pamoja xmlns: xi = &quot;http://www.w3.org/2001/XInclude&quot; href = &quot;dhis2_user_man_mod2.xml&quot; xpointer = &quot;mod2_1&quot; encoding = &quot;UTF-8&quot; /&gt;
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      Kumbuka kwamba faili jina na id wamekuwa katika mzazi kupewa hati, akimaanisha faili halisi (href) na hasa fragment hati ya mtoto kwamba lazima mzazi inatazamwa katika hati (xpointer).
    </para>
    <para>
      Ikiwa ni pamoja na sura katika kitabu ni rahisi sana. Mfano chini unaeleza jinsi gani:
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;xi:include xmlns:xi=&quot;http://www.w3.org/2001/XInclude&quot; href=&quot;dhis2_user_man_ mod1.xml&quot; encoding=&quot;UTF-8&quot;/&gt;
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      Katika kesi hii, hakuna haja ya uttryckligen rejea sehemu ya hati, isipokuwa wewe tu unataka kujumuisha sehemu ya sura. Kama unataka kutumia sehemu ya sura, unaweza hawawajui an id kwa kuwa sehemu, kisha akimaanisha kuwa sehemu kupitia xpointer.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_8">
    <title>
      Utunzaji nyaraka multilingual
    </title>
    <para>
      The directory muundo wa nyaraka imeanzishwa ili kuwezesha uumbaji wa nyaraka katika lugha yoyote. Kama unataka kuunda seti ya hati mpya katika lugha aliyopewa, tu kuunda directory mpya katika
      <filename>
        dhis2-docbook-docs/src/docbkx /
      </filename>
      directory. Hakikisha kutumia code ISO 639-1 kwa lugha unaenda kutengeneza hati in A kukamilisha orodha ya hizi zinaweza kupatikana codes
      <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_639-1">
        hapa
      </ulink>
      . Add a new folder kwa picha katika ndogo directory, beviljande XX na ISO 639-1 code halisi kwa lugha utakuwa kutengeneza hati in Unaweza pia haja ya pom.xml hariri faili katika dhis2 kuu-docbook-docs directory. Kama huna uhakika wa nini mabadiliko wanahitaji kufanywa na faili hili, kuuliza kwenye mailing list ya kwanza, kama faili hii udhibiti wa kizazi nyaraka zote.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_9">
    <title>
      Ujenzi wa nyaraka
    </title>
    <para>
      Moja ya faida ufunguo wa DocBook format ni kwamba chanzo nyaraka inaweza kubadilika katika upana mbalimbali format, pamoja HTML, chunked HTML, XHTML, PDF, na idadi ya nyingine format. Kuna hela zana mbalimbali ambazo ni uwezo wa kufanya kazi hii. XML chanzo kimsingi ya hati ni kubadilishwa kutumia style DocBook XSL sheets ndani ya taka format. Orodha kamili ya vifaa na uwezo wa kubadilisha DocBook hautakuwa zilizoorodheshwa hapa, lakini mifano michache hutolewa chini.
    </para>
    <para>
      Latest bygger wa nyaraka za kutosha
    </para>
    <section>
      <title>
        Ujenzi wa nyaraka na Apache maven
      </title>
      <para>
        Ili kubadili nyaraka chanzo files format tofauti, kama vile HTML au PDF, utahitajika kusakinisha programu ya Apache Maven. Unaweza kupata nakala
        <ulink url="http://maven.apache.org/download.html">
          hapa
        </ulink>
        au kwa kufunga kupitia meneja paket yako kama unatumia Linux. Tu nitafanya amri
        <command>
          paket mvn safi
        </command>
        juu Windows au Linux kutoka
        <filename>
          / dhis2-docbook-docs
        </filename>
        directory. Maven itaanza kwa shusha vipengele muhimu kubadilisha hati ndani na HMTL PDF. Mara tu mchakato amekamilisha (kuwa na subira wakati wa kwanza, kama kuna idadi ya vipengele ambayo lazima kupakuliwa), wote wa hati za aina ya lengo itakuwa generated katika /
        <filename>
          dhis2-docbook-docs/target/docbkx
        </filename>
        directory. HTML hati utakuwa katika HTML directory, na hati PDF utakuwa katika PDF directory.
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>
        Ujenzi na xmlto
      </title>
      <para>
        <command>
          xmlto
        </command>
        ni shirika muhimu inapatikana katika majukwaa Linux kwa kubadilisha hati ndani DocBook mbalimbali format. Habari zaidi juu ya paket inaweza kupatikana
        <ulink url="http://cyberelk.net/tim/software/xmlto/">
          hapa
        </ulink>
        . Kama hutaki kutumia Apache Maven kwa sababu fulani, unaweza kufunga
        <command>
          xmlto
        </command>
        kupitia kwa meneja paket. Mara you have installed
        <command>
          xmlto
        </command>
        unaweza tu nitafanya
        <command>
          xmlto
          <parameter>
            html
          </parameter>
          <parameter>
            file_to_transform
          </parameter>
        </command>
        ambapo
        <parameter>
          file_to_transform
        </parameter>
        parameter ni jina la faili unataka kubadilisha. Kuna mengine mengi format inapatikana, kama vile PDF, PS, JavaHelp na wengine.
      </para>
    </section>
  </section>
  <section id="docs_10">
    <title>
      Kufanya mabadiliko wako nyuma Launchpad
    </title>
    <para>
      Mara baada ya kumaliza editing una hati yako, utahitaji kufanya mabadiliko wako nyuma Launchpad. Amri kufungua snabbt tarehe Windows au shell tarehe Linux, na navigate kwa folder ambapo umeweka nyaraka zako. Kama una aliongeza yeyote mwezi files au folders tawi mitaa yako, utahitaji kuongeza chanzo yao mti na
      <command>
        bzr kuongeza
      </command>
      amri, na kufuatiwa na folder au faili name (s) kwamba una aliongeza. Mara una aliongeza wote files yako mpya, utahitaji kujitoa kwao tawi lako kwa amri zifuatazo:
    </para>
    <blockquote>
      <para>
        <command>
          bzr kujitoa-m &quot;Created Kiamhariki tafsiri ya nyaraka&quot;
        </command>
      </para>
    </blockquote>
    <para>
      Just add an taarifa ujumbe wa nini umefanya. Mara una mabadiliko fast tawi lako, unaweza kushinikiza kwao bwana tawi kwa amri zifuatazo:
      <blockquote>
        <para>
          <command>
            bzr kushinikiza bzr + SSH: / / bazaar.launchpad.net /% 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs
          </command>
        </para>
      </blockquote>
    </para>
    <para>
      Ikiwa una maswali yoyote, au hawawezi kupata kwamba unaweza kupata ilianza, just send an email tatizo yako
      <email>
        dhis2-documenters@lists.launchpad.net
      </email>
      .
    </para>
  </section>
</chapter> 