<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Principes de conception</title>
  <para>Ce chapitre fournit une introduction à certains des principes de conception qui sous-tendent le logiciel DHIS2. Comprendre, et avoir à l’esprit ces principes, aidera le concepteur à faire un meilleur usage du logiciel lors de la mise en place d’une nouvelle base de données locale. Ce chapitre se contente d’introduire ces principes. Les chapitres suivants montreront en détail comment ces principes s’appliquent au processus de conception de bases de données.</para>
  <para>Les principes de conception suivants seront décrits dans ce chapitre:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Toutes les méta-données peuvent être ajoutées et modifiées via l'interface utilisateur</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Un modèle de données flexible permet à différentes sources de données d’être intégrées dans un référentiel de données unique</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Entrée de données != Sortie des données</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Analyse de données et rapports basés sur les indicateurs</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Maintenir les données des établissements agrégées dans la base de données</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Permettre l’analyse de données à n’importe quel niveau du système d’information</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Dans les sections qui suivent, chaque principe est décrit plus en détail.</para>
  <section>
    <title>Toutes les méta-données peuvent être ajoutées et modifiées via l'interface utilisateur</title>
    <para>L'application DHIS 2 est livrée avec un ensemble d'outils génériques pour la collecte des données, la validation, la réalisation de rapports et l'analyse, mais le contenu de la base de données, comme par exemple les données à collecter, d’où ces données proviennent, et sur quel format, dépendra du contexte d'utilisation. Ces méta-données doivent être renseignées dans l'application avant qu’elles ne puissent être utilisées, et cela peut être fait par le biais de l'interface utilisateur et c’est un processus qui ne nécessite aucune programmation. Cela permet une plus grande implication des experts du domaine qui connaissent les détails du SIS que le logiciel devra prendre en charge.</para>
    <para>Le logiciel sépare les méta-données principales qui décrivent les données brutes qui sont stockées dans la base de données, correspondant aux méta-données critiques qui ne devraient pas changées régulièrement (pour éviter de corrompre les données), des méta-données de plus haut niveau comme les formules des indicateurs, les règles de validation, et les groupes d’agrégation ainsi que les différents modèles de formulaires et de rapports, qui ne sont pas critiques et qui peuvent être modifiées dans le temps sans affecter les données brutes. A ce plus haut niveau, des méta-données peuvent être ajoutées et modifiées à n’importe quel moment sans incidence sur les données brutes, un processus de personnalisation en continu pouvant être envisagé. Très souvent de nouvelles fonctionnalités sont ajoutées au fur et à mesure que l’équipe des concepteurs maitrise les fonctionnalités du système, et les utilisateurs tendent à demander de plus en plus d’analyses de données et de rapports de plus en plus avancés. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Un modèle de données flexible permet à différentes sources de données d’être intégrées dans un référentiel de données unique</title>
    <para>La conception du DHIS 2 suit une approche intégrée des SIS, et permet l’intégration de différentes sources de données au sein d’une seule base de données, celle-ci étant parfois appelée référentiel de données intégrées ou entrepôt de données. </para>
    <para>Le fait que DHIS 2 est conçu comme un outil-squelette, sans formulaires ni rapports prédéfinis, signifie qu’il peut prendre en charge un grand nombre de différentes sources de données. Il n’y a rien en réalité qui limite son utilisation au domaine de la santé, bien que son utilisation dans d’autres domaines soit encore très limitée. Tant qu’une donnée peut être collectée par une unité organisationnelle, décrite comme un élément de donnée (avec la possibilité d’être éventuellement subdivisée en sous-catégories), et peut être représentée sur une fréquence temporelle prédéfinie, elle peut alors être collectée et traitée par DHIS 2. Cette flexibilité fait de DHIS 2 un outil puissant capable de mettre en œuvre des système intégrés qui rassemblent sur une même plateforme des outils de collecte, des indicateurs et des rapports provenant de plusieurs programmes de santé, des services ou d’autres sources. Une fois que les données sont définies puis collectées ou importées dans la base de données de DHIS 2, elles peuvent être analysées et confrontées à d’autres données de la même base de données, quelle que soit la manière dont elles ont été collectées ou leur origine. En plus de fournir des analyses de données et des rapports, cette approche permet également de rationnaliser la collecte de données et de réduire les duplications de données.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Entrée de données != Sortie des données</title>
    <para>Dans DHIS 2, il y’a trois dimensions qui décrivent les données agrégées qui collectées et stockées au sein de la base de données; ces dimensions sont « où » – l’unité d’organisation, « quoi » – l’élément de donnée, et « quand » – la période ou fréquence. L’unité d’organisation, l’élément de donnée et la période constituent les trois dimensions essentielles qui sont nécessaires pour identifier n’importe quelle donnée présente au sein du DHIS 2, qu’elle soit dans un formulaire de collecte de donnée, un graphique, une carte, ou dans un rapport synthétique. Lorsqu’une donnée est collectée dans un formulaire de saisie électronique, parfois à travers un formulaire reproduisant les formulaires papiers utilisés au sein des établissements de santé, chaque champ de saisie peut être décrit par ces trois dimensions. Le formulaire lui-même n’est qu’un outil pour organiser la collecte des données et n’a pas vocation à décrire les valeurs de données collectées et stockées dans la base de données. La possibilité de décrire chaque donnée de manière indépendante par le biais de la définition d’un Elément de Donnée (comme par exemple ‘doses anti-rougeole administrées &lt;1 an’) offre une importante flexibilité lors du traitement, de la validation et de l’analyse des données.</para>
    <para>Cette conception de modèle de données différencie DHIS de la plupart des  applications logicielles traditionnelles dans le domaine des SIS,  lesquelles traitent les formulaires de collecte de données comme clé de  l'analyse. La figure ci-dessous illustre la façon dont l'élégante  conception de DHIS bâtie autour de la notion d'éléments de données se  distingue et comment la saisie (collecte de données) est séparée de la sortie (analyse des données), permettant de fournir une analyse plus souple et variée ainsi qu'une meilleure diffusion des données. L'élément de données ‘doses anti-rougeole administrées &lt;1 an’ est recueilli dans  le cadre d'un formulaire de collecte des vaccinations des enfants, mais peut être utilisé individuellement pour construire un indicateur (par le truchement d'une formule) appelé 'couverture vaccinale contre la rougeole &lt; 1an' où il est combiné avec l'élément de données 'population &lt; 1an' recueilli par un autre formulaire. Cette valeur d'indicateur calculée peut ensuite être utilisée pour l'analyse des données dans divers outils de rapports présents dans DHIS 2, comme par exemple des rapports personnalisés mêlant graphiques, tableaux croisés dynamiques et cartes géographiques (avec le module SIG).</para>
    <graphic width="100%" format="PNG" fileref="resources/images/implementation_guide/data_input_output.png" align="center" />
  </section>
  <section>
    <title>Analyse de données et rapports basés sur les indicateurs</title>
    <para>Ce que nous avons appelé ci-dessus Elément de Donnée, la dimension clé qui décrit ce qui est en train d'être collecté, est parfois appelé indicateur dans d'autres environnements. Sous DHIS 2, distinction est faite entre les éléments de données qui décrivent les données brutes, par exemple les valeurs numéraires mesurées et saisies, et les indicateurs qui sont établis sur la base de formules et qui décrivent des valeurs calculées, comme par exemple le taux de couverture ou d'incidence utilisés pour l'analyse des données. Les valeurs des indicateurs ne sont pas collectées comme le sont les valeurs des éléments données, mais plutôt générés, calculés par l'application logicielle sur la base de formules définies par les utilisateurs. Ces formules sont constituées d'un facteur (par exemple 1, 100, 1 000, 100 000), d'un numérateur et d'un dénominateur, les deux derniers étant  à la fois des expressions basées sur un ou plusieurs éléments de données. Par exemple l'indicateur "couverture vaccinale contre la rougeole &lt; 1 an" est défini par une formule ayant un facteur 100, un numérateur ("doses anti-rougeole administrées &lt;1 an") et un dénominateur ("population cible moins de 1 an"). De même l'indicateur "Taux d'abandon de DPT1 à DPT3" est établi sur la base de la formule 100% x ("doses DPT1 administrées" - "doses DPT3 administrées") / ("doses DPT1 administrées"). Ces formules peuvent être ajoutées et modifiées via l'interface utilisateur par tout utilisateur sans besoin de formation spécifique, car elles sont très faciles à mettre en œuvre et n'interférent pas avec les valeurs des données stockées dans la base de données (ce qui fait de l'ajout ou de la modification d'un indicateur une opération non critique).</para>
    <para>Les indicateurs représentent sans doute la plus puissante fonctionnalité d'analyse de données de DHIS 2, et tous les outils de rapport supportent l'utilisation d'indicateurs, comme indiqué dans le rapport personnalisé de la figure ci-dessus. La capacité d'utiliser les données démographiques dans le dénominateur permet de comparer les performances de santé à travers les zones géographiques, avec pour base les différentes populations cibles de ces zones, ce qui est plus utile que de se contenter d'observer les valeurs brutes. Le tableau ci-dessous utilise à la fois les valeurs de données brutes (Doses) et les valeurs de l'indicateur (Cov) pour les différents vaccins. En comparant par exemple les deux premières unités d'organisation de la liste, les comtés de Taita Taveta comté et de Kilifi, sur la vaccination DPT-1,nous pouvons voir que tandis que les chiffres bruts (659 vs 2088) indiquent que beaucoup plus de doses sont administrées à Kilifi, les taux de couverture vaccinale (92,2% contre 47,5 %) montrent en revanche que Taita Taveta fait un meilleur travail de vaccination de la population cible de moins de 1 an. En regardant la dernière colonne (Immuniz. Compl . %) qui indique le taux de remplissage de la notification des formulaires vaccination pour la même période, nous pouvons voir que les chiffres sont plus ou moins la même dans les deux comtés que nous comparons, ce qui nous confirme que les taux de couverture peuvent raisonnablement être comparés dans ces deux comtés.</para>
    <graphic width="100%" format="PNG" fileref="resources/images/implementation_guide/indicator_report.png" align="center" />
  </section>
  <section>
    <title>Maintenir les données des établissements agrégées dans la base de données</title>
    <para>Lorsque les données sont collectées et stockées au sein de DHIS2, elles restent désagrégées dans la base de données avec le même niveau de détail que celui où elles ont été collectées. Ceci constitue un avantage permettant de bâtir un système de base de données pour la gestion des SIS s'inspirant de la structure du système basé sur les feuilles de papier ou les tableurs. Le système est conçu pour stocker de grandes quantités de données et permettre des niveaux d'accès de plus en plus bas afin d'obtenir le meilleur niveau de précision possible, et il n'est limitée que par la façon dont les données sont collectées ou importées dans la base de données DHIS 2. Les Systèmes Nationaux d'Information de Santé souhaitent le plus souvent conserver les données existantes au niveau des établissements de santé, qui sont en général le niveau le plus bas dans la hiérarchie des unités d'organisation. Cela peut être fait même sans informatisation à ce niveau, grâce à la mise en place d'un système hybride mêlant papiers et ordinateurs. Les données peuvent par exemple être soumises par les établissements de santé aux bureaux de district en version papier (sous la forme de rapports synthétiques mensuels par exemple), et ce sera au bureau de district de procéder à la saisie de ces données dans l'application logicielle DHIS 2 par le biais des formulaires de saisie, établissement par établissement. Cela permettra aux équipes de gestion des districts de santé d'effectuer des analyses de données au niveau des établissements de santé relevant de leur hiérarchie et établir des rapports générés par le DHIS 2, incluant notamment des comparaisons entre établissements de santé de la même hiérarchie.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Support data analysis at any level in the health system</title>
    <para>Bien que l'acronyme DHIS mette l'accent les districts, l'application fournit en réalité les mêmes outils et fonctionnalités à tous les niveaux du système de santé. Dans tous les outils de rapport, les utilisateurs peuvent sélectionner l'unité d'organisation ou niveau hiérarchique où effectuer l'analyse et les données seront automatiquement agrégées à ce niveau. Le DHIS 2 utilise la hiérarchie des unités d'organisation pour agréger les données en faisant remonter les données en dessous, et fournit ainsi les données pour toutes les unités d'organisation présentes sous cette hiérarchie. La plupart des rapports sont exploités de manière à ce que les utilisateurs soient invités à sélectionner une unité d'organisation. Cela permet de réutiliser les mêmes formats de rapports pour d'autres niveaux. Au besoin, il est possible d'adapter ce format à un niveau spécifique dans le système de santé si les besoins d'analyse diffèrent entre les niveaux.</para>
    <para>Dans le module SIG, les utilisateurs peuvent exemple analyser les données au niveau régional, puis en cliquant sur des endroits de la carte (par exemple, sur une région ou province), il leur sera donner la possibilité d'explorer les niveaux plus bas, et de poursuivre cette exploration jusqu'à atteindre la source des données collectées au niveau des établissements de santé. Cette même fonctionnalité d'exploration descendante est fournie dans les tableaux croisés dynamiques en Excel qui sont eux-aussi liés à la base de données du DHIS 2.</para>
    <para>Pour accélérer les performances et réduire le temps de réponse lors de la sortie des données agrégées, laquelle peut nécessite de nombreux calculs (par exemple en regroupant 8000 établissements de santé), DHIS 2 pré- calcule tous les agrégats de valeurs possibles et les enregistre dans ce qu'on appelle un "magasin de données" ("data mart" en anglais). Cet "emmagasinage de données" peut être programmé pour s'exécuter (se reconstruire) à intervalle de temps donné, comme par exemple tous les soirs.</para>
  </section>
</chapter>