<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Éléments de données et dimensions personnalisées</title>
  <para>Ce chapitre traite en premier lieu d'une composante importante de la construction du système : l'élément de données. Il traite ensuite du modèle de catégorie et de la façon dont il peut être utilisé pour créer une structure de méta-données hautement personnalisée pour le stockage des données.</para>
  <section>
    <title>Eléments de données</title>
    <para>L'élément de données est, avec l'unité d'organisation, le bloc de construction le plus important d'une base de DHIS 2. Il représente la dimension "QUOI" et renseigne sur ce qui est recueilli ou analysé. Dans certains contextes, il est appellé indicateur, toutefois dans DHIS 2 cet élément de méta-données pour la collecte et l'analyse des données est désigné sous le terme d'élément de données. L'élément de données représente souvent la quantité d'un événement et son nom décrit ce  dont il s'agit, comme par exemple dans "Doses de BCG administrées" ou "Nombre de cas de paludisme". Lorsque les données sont collectées, validées, analysées ou présentées, ce sont les éléments de données ou les expressions construites avec ces éléments de données qui décrivent le phénomène, l'événement ou les cas que ces données sont chargées d'enregistrer. Aussi l'élément de données est-il important pour tous les aspects du système et décide-t-il non seulement de comment les  données sont collectées, mais, plus important encore, de comment les données sont représentées dans la base de données et comment elles peuvent être analysées et présentées.</para>
    <para>Un principe important à prendre en compte lors de la conception des éléments de données est de se représenter les éléments de données comme une description autonome d'un phénomène ou d'un événement  et non comme un champ dans un formulaire de saisie de données. Chaque élément de données a sa propre existence dans la base de données, complètement détachée et indépendante de la forme de collecte. Il est important de considérer que les éléments de données sont utilisés directement dans les rapports, graphiques et autres outils d'analyse de données. En d'autres termes, il doit être possible d'identifier clairement quel événement un élément de données représente en se référant uniquement à son nom. Sur cette base il est possible de conclure que le nom de l'élément de données doit être suffisant et capable de décrire la valeur de données également en dehors du contexte de son formulaire de collecte.</para>
    <para>Par exemple, un élément de données appelé "Paludisme" pourrait sembler concis, s'il est présent dans un formulaire de saisie de données chargé de la collecte de données sur les données de  vaccination, sur un formulaire de saisie des stocks de vaccination ainsi que sur les formulaires de  données sur les patients externes. En le consultant par contre dans un rapport, en dehors du contexte des formulaires de saisie de données, il est impossible de savoir quel événement cet élément de données représente. Si l'élément de données avait été appelé "Nombre de cas de paludisme", "Stock de doses antipaludiques reçues", ou "doses antipaludiques données" il aurait été évident du point de vue de l'utilisateur de comprendre ce que le rapport tenterait alors d'exprimer. Dans ce cas, nous avons affaire à trois différents éléments de données ayant des significations complètement différentes.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Catégories et dimensions personnalisées</title>
    <para>Certaines exigences de la saisie de données nécessitent une répartition fine de la dimension décrivant l'événement qui est comptabilisé. Par exemple certains pourraient avoir à recueillir le nombre de "cas de paludisme" avec une répartition selon les groupes d'âge ("&lt;5 ans" et "&gt; 5 ans") et le genre ("femme", "homme"). Bien souvent, cette répartition est généralement répétée pour un certain nombre d'éléments de données "de base" : Par exemple il est possible d'avoir à réutiliser cette subdivision pour d'autres éléments de données tels que "TB" et "VIH". Afin de rendre la méta-donnée plus dynamique, réutilisable et adaptée à l'analyse, il apparait logique de définir les maladies mentionnées comme des éléments de données et de créer un modèle séparé pour la répartition des attributs. Ceci peut être effectué en utilisant le modèle des catégories, lequel est décrit  ci-après.</para>
    <para>Le modèle de catégorie comprend trois principaux éléments qui est mieux décrit en utilisant l'exemple ci-dessus :</para>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>L'option de catégorie, qui correspond à "féminin", "masculin" et "&lt; 5 ans" et "&gt; 5 ans".</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La catégorie, qui correspond au "genre" et à la "tranche d'âge".</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La catégorie combinaison, qui devrait dans l'exemple ci-dessus être nommée "genre et tranche d'âge" et être assignée aux deux catégories mentionnées ci-dessus.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Ce modèle de catégorie est en fait auto-suffisant, mais il est dans DHIS 2 librement associée à l'élément de données. Librement associé signifie qu'il ya une association entre l'élément de données et la combinaison de catégorie, mais cette association peut être modifiée à tout moment  sans conduire à une perte de données. Il n'est toutefois pas recommandé de changer souvent cette association car elle rend la base de données moins importante en général car elle réduit la continuité des données. Notez qu'il n'y a pas de limite absolue sur le nombre d'options de  catégorie dans une catégorie ou sur le nombre de catégories dans une combinaison de catégorie, mais il y a une limite naturelle qui est celle à partir de laquelle la structure devient confuse et difficile à manipuler.</para>
    <para>Une paire d'éléments de données et de combinaison de catégorie peut maintenant être utilisée pour représenter tout niveau de subdivision. Il est important de comprendre que ce qui se passe réellement, c'est que un certain nombre de dimensions personnalisées sont affectées aux données.  Tout comme l'élément de données représente une dimension obligatoire pour les valeurs de données, les catégories leur ajoutent des dimensions personnalisées. Dans l'exemple ci-dessus, nous pouvons maintenant à travers les outils de sortie de DHIS 2 effectuer une analyse basée à la fois sur le  "genre" et les "tranches d'âge" pour les éléments de données, de la même manière qu'il est possible d'effectuer une analyse fondée sur des éléments de données, les unités d'organisation et les périodes.</para>
    <para>Ce modèle de catégorie peut être utilisé aussi bien dans les formulaires de saisie de données que dans les analyses et les rapports tabulaires. Pour les besoins d'analyse, DHIS 2 produira automatiquement les sous-totaux et les totaux de chaque élément de données associé à une combinaison de catégorie. La règle pour ce calcul est que la somme de toutes les options de catégorie devrait aboutir à un résultat significatif. L'exemple ci-dessus montre ce résultat significatif, puisqu'en additionnant les "Cas de paludisme" collectés pour les "femmes  &lt;5 ans", les "hommes de &lt;5 ans", les "femmes &gt; 5 ans" et les "hommes &gt; 5 ans" on obtiendra le nombre total  de "Cas de paludisme".</para>
    <para>Pour les besoins de collecte de données, DHIS 2 peut de générer automatiquement des formulaires de saisie de données tabulaires où les éléments de données sont représentées sur des lignes et les options de combinaisons de catégorie sur des colonnes. Cela conduira dans la plupart des situations à des formulaires de saisies qui peuvent être complétés avec un minimum d'effort. Il est nécessaire de noter que cela représente néanmoins un dilemme, ces deux préoccupations n'étant pas toujours  compatibles. Par exemple il peut être souhaitable de vouloir créer rapidement des formulaires de saisie de données à l'aide de catégories qui ne respectent pas la règle du total significatif. Nous considérons toutefois que ceci est une meilleure alternative que le maintien de deux modèles séparés et indépendants pour la saisie et l'analyse des données.</para>
    <para>Un point important sur le modèle de catégorie est que les valeurs de données sont conservées et associées à une combinaison d'options de catégorie. Cela siginifie que l'ajout ou la suppression des catégories d'une combinaison de catégorie rend ces combinaisons invalides et une opération de bas-niveau sur la  base de données doit être effectuée pour corriger le problème. Il est donc recommandé de bien penser aux répartitions qui sont nécessaires et de ne pas chercher à les changer trop souvent.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Groupes d'éléments de données</title>
    <para>Des propriétés fréquentes des éléments de données peuvent être modélisées par ce qu'on appelle des groupes d'éléments de données. Les groupes sont complètement flexibles dans la mesure où aussi bien leurs noms que leur appartenance peuvent être définis par l'utilisateur. Les groupes sont utiles à la fois pour la navigation et la présentation des données connexes, et peuvent également être utilisés pour agréger les valeurs collectées pour les éléments de données du groupe. Les groupes  sont librement couplés aux éléments de données et ne sont pas liés directement aux valeurs de données, ce qui signifie qu'ils peuvent être modifiés et ajoutés à n'importe quel moment sans interférer avec les données de bas niveau.</para>
  </section>
</chapter>