<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilisation de la fonction de reporting</title>
  <section id="reporting_intro">
    <title>Fonction de reporting sous DHIS 2</title>
    <para>Le module de reporting de DHIS 2 fournit un ensemble de solutions pour l’édition de rapports, et cette section explique comment les utiliser pour visualiser et analyser les données. Une autre section vous expliquera comment configurer et mettre en place ces différents outils de reporting.</para>
    <para><emphasis role="bold">Rapports standards: </emphasis> Les rapports standards sont construits avec les tableaux de rapport, mais sont plus avancés dans leur conception et permettent de personnaliser leur forme et d’ajouter des styles. Ces rapports peuvent également regrouper plusieurs tableaux et graphiques dans un seul document et être rendu transformer en un seul clic en des rapports très faciles à utiliser. Ces rapports peuvent alors être téléchargés sous forme de fichiers PDF, ce qui les rend parfaits pour l'impression ou le partage hors ligne. </para>
    <para><emphasis role="bold">Rapports d’ensembles de données: </emphasis> Les rapports d'ensembles de données sont, simplement, un moyen de visualiser sur un format imprimable les formulaires de saisie de données contenant des données brutes ou agrégées (selon le temps ou le lieu). Le modèle de formulaire utilisé dans la saisie des données sera également utilisé dans l’élaboration de  ces rapports d'ensemble de données. Cela ne fonctionnera que pour les ensembles de données qui disposent d’un formulaire de saisie de données personnalisé mis en place.</para>
    <para><emphasis role="bold">Tableau de bord: </emphasis> C’est le moyen le plus rapide pour visualiser vos données. Le tableau de bord peut afficher jusqu'à quatre graphiques actualisés ainsi que des raccourcis vers vos rapports, rapports tabulaires, et cartes préférés. Chaque utilisateur peut configurer son propre tableau de bord.</para>
    <para><emphasis role="bold">Visualiseur de données: </emphasis>Vous pouvez réaliser des visualisations de vos données avec flexibilité, et obtenir des graphiques et des tableaux de données. Vous pourrez inclure autant d'indicateurs et d'éléments de données dans ces visualisations. En outre, plusieurs types de graphiques sont disponibles, tels que les graphiques en barre, lignes, en surface et les camemberts. Les graphiques peuvent aussi être sauvegardés pour être par la suite plus facilement accédés ; ils peuvent également être ajoutés à votre tableau de bord personnel. Tous les graphiques peuvent être téléchargés sous forme de fichiers image ou PDF sur votre ordinateur local.</para>
    <para><emphasis role="bold">Rapports tabulaires:</emphasis>Ce sont des affichages de vos données sous forme de tableaux, hautement personnalisables, qui peuvent concerner des données brutes ou agrégées, ainsi que les données provenant des indicateurs. Ces tableaux peuvent être utilisés comme source de données pour produire des rapports plus élaborés, ou pour être exportés vers des systèmes externes, ou pour servir comme rapport basique ; ils peuvent en outre être exportés au format PDF, Excel, CSV ou vers des fichiers jasper. Ces tableaux représentent une façon dynamique, flexible et rapide d’examiner vos données. Les rapports tabulaires peuvent être configurés avec des paramètres afin de  les réutiliser avec des périodes ou des lieux différents.</para>
    <para><emphasis role="bold">Rapports de distribution des unités d’organisation: </emphasis>Ces rapports sont générés à partir des informations sur les ensembles de groupes d’unités d’organisation et peuvent montrer quels types (et combien de chaque type) d’établissements de santé sont situés dans une zone donnée (à n'importe quel niveau dans la hiérarchie). Ces rapports sont générés automatiquement et affichent les informations aussi bien sur des tableaux que sur des graphiques, et peuvent en outre être téléchargés aux formats PDF, Excel, CSV.</para>
    <para><emphasis role="bold">Résumé des taux de rapportages: </emphasis> Ces rapports fournissent un bon aperçu de la manière dont les centres de santé soumettent leurs données, et ce pour un ensemble de données et une période bien spécifiques. Avec cet outil, vous pouvez obtenir aussi les décomptes et les pourcentages des taux de rapportage pour tous les ensembles de données ou pour juste un seul d’entre eux.</para>
    <para><emphasis role="bold">Tableaux croisés dynamiques Excel: </emphasis> Les tableaux croisés dynamiques Excel sont un moyen très puissant pour analyser vos données ; l’application établit avec cette fonctionnalité un lien direct entre votre tableur sous Excel et les tableaux croisés dynamiques de DHIS2, de sorte que toutes les données se trouvent disponibles et actualisées dans votre fichier Excel. C’est donc un outil qui peut se révéler très utile pour les utilisateurs qui préfèrent travailler avec les données hors ligne. Pour mettre à jour vos tableaux croisés dynamiques localement, vous aurez besoin de l'outil myDatamart qui se connecte au serveur (en ligne) et se charge de télécharger sur votre poste les données les plus récentes. Cette mise à jour a généralement lieu une fois par mois, lorsque de nouvelles données sont disponibles, et ne nécessite pas une connexion Internet permanante, à la différence des autres outils de reporting (qui nécessitent une connexion au serveur DHIS 2).</para>
    <para><emphasis role="bold">Tableaux croisés dynamiques Web: </emphasis>Le tableau croisé dynamique intégré à DHIS 2 est un outil simple, accessible par votre navigateur, qui permet d’afficher les données d'indicateur par unité d’organisation et période, et permet des manipulations de pivotement des éléments de base des tables. Il constitue à ce titre un moyen rapide et facile pour analyser les valeurs de plusieurs indicateur en même temps (par unité d’organisation et/ou par période), mais ne dispose pas des mêmes fonctionnalités que les tableaux croisés dynamiques Excel (accessibles hors ligne).</para>
    <para><emphasis role="bold">SIG: </emphasis>Le SIG intégré à DHIS2 permet de présenter et d'analyser vos données à l'aide de cartes géographiques à thèmes. Vous pouvez y visualiser aussi bien les éléments de données que les indicateurs ; et en supposant que vous disposiez des coordonnées de toutes vos unités d’organisation, vous pouvez parcourir votre hiérarchie organisationnelle et faire apparaitre des cartes pour tous les niveaux à l’aide de polygones ou de points. Toutes les informations affichées sur les cartes sont générées par DHIS 2 ; tout ce que vous devez faire est de procéder à l’enregistrement des coordonnées de vos unités d'organisation pour que les cartes deviennent disponibles. Voir le chapitre spécifique qui traite du SIG pour obtenir plus de détails.</para>
  </section>
  <section id="standard_reports">
    <title>Utilisation des rapports standards</title>
    <para>Vous pouvez accéder aux rapports à partir du menu déroulant Services, en sélectionnant l’élément du sous-menu Rapports. Dans le menu Rapport sur la barre à gauche, cliquez sur Rapport standard. Une liste de tous les rapports prédéfinis apparaît alors dans la fenêtre principale.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Rapports standards</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/dhis2UserManual/standard_reports_ke.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Vous exécutez/visualisez un rapport en cliquant sur le nom du rapport, puis en sélectionnant le lien "Créer" du menu contextuel qui s’affiche. S'il ya des paramètres prédéfinis, vous verrez alors s’afficher une fenêtre de paramètre de rapport où vous devrez saisir les valeurs nécessaires des unités d’organisation et/ou mois de référence, en fonction de ce qui a été défini dans le rapport tabulaire sous-jacent. Cliquez sur "Obtenir le Rapport" lorsque vous êtes prêt. Le rapport apparaitra alors directement dans votre navigateur ou sera mis sous forme de fichier PDF à télécharger, en fonction des paramètres définis sur votre navigateur pour la manipulation des fichiers PDF. Vous pouvez enregistrer le fichier et le conserver sur votre ordinateur pour une utilisation ultérieure.</para>
  </section>
  <section id="report_tables">
    <title>Utilisation des rapports tabulaires</title>
    <para>Les rapports tabulaires sont un outil simple à utiliser pour la réalisation d’analyses tabulaires. Pour obtenir un rapport tabulaire, commencez par accéder à la liste des rapports tabulaires disponibles à partir du menu Services-> Rapports->Rapports tabulaires, puis sélectionnez le nom de rapport tabulaire que vous souhaitez utiliser. Sélectionnez "Créer" dans le menu contextuel qui apparait. Si le rapport tabulaire contient des paramètres prédéfinis, vous aurez besoin de les définir dans l'écran suivant. Enfin, appuyez sur "Obtenir le rapport" pour voir apparaitre le rapport tabulaire.</para>
    <para><emphasis role="bold">Paramètres du rapport: </emphasis>La plupart des rapports tabulaires disposent de paramètres ; il vous est ainsi possible de filtrer les unités d’organisation et/ou les périodes que vous voulez utiliser dans votre rapport. Cela permet aux rapports d’être plus facilement réutilisables. Lorsque vous cliquez sur le rapport tabulaire que vous souhaitez exécuter, une fenêtre de paramètre de rapport s'affiche et demande à l'utilisateur de saisir des valeurs pour les paramètres sélectionnés. Les paramètres qu’il est possible de modifier sont le mois de reporting et l’unité d’organisation ; l'un d'entre eux ou les deux apparaîtront dans la fenêtre de paramètre. Après avoir sélectionné les valeurs que vous voulez utiliser pour votre rapport, cliquez sur le bouton Obtenir le rapport.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Paramètres du rapport tabulaire</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="40%" align="center" fileref="resources/images/dhis2UserManual/report_parameters.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para><emphasis role="bold">Options d’export/de visualisation: </emphasis> Lorsque le rapport tabulaire est prêt, il est affiché sous un format HTML. Le rapport tabulaire peut alors être exporté aux formats PDF (pour une meilleure impression et une sauvegarde plus facile), Excel, CSV, ou encore sous un format standard de rapport (Jasper) avec une présentation tabulaire plus soignée et des graphiques présentés au format PDF, ou comme un fichier de base Jasper (JRXML ) pour permettre des améliorations et des modifications à la conception du rapport avant de les publier comme rapport standard (voir la section Création de rapports standards dans le Guide du développeur pour plus d'informations détaillées).</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Vue du rapport tabulaire</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/dhis2UserManual/report_table_view.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Vous pouvez également ajouter un commentaire ou une interprétation au rapport tabulaire à partir de la page où elle est affichée et le partager, en écrivant simplement un commentaire dans la zone dédiée et en appuyant sur le bouton "Partager".</para>
  </section>
  <section id="dataset_reports">
    <title>Utilisation des rapports d’ensemble de données</title>
    <para>Les rapports d'ensembles de données sont, simplement, un moyen de visualiser sur un format imprimable les formulaires de saisie de données contenant des données brutes ou agrégées. Ils ne sont disponibles que pour les ensembles de données disposant de formulaires de saisie de données personnalisés, et non pour les formulaires par défaut ou à base de section.</para>
    <para>Vous pouvez accéder aux rapports d’ensembles de données à partir du sous-menu Rapport sous Services.</para>
    <para>Une fenêtre de critères apparaît où vous pouvez saisir les détails de votre rapport:</para>
    <para><emphasis role="bold">Ensemble de données:</emphasis>L’ensemble de données que vous souhaitez utiliser.</para>
    <para><emphasis role="bold">Période de rapportage: </emphasis>La période pour laquelle vous souhaitez afficher le rapport. Cela peut être une période brute ou des périodes agrégées. Cela signifie que vous pourrez par exemple obtenir à l’aide de cet outil un rapport annuel ou trimestriel, même si l'ensemble de données est lui-même renseigné de façon mensuelle. Le type de période d'un ensemble de données (fréquence de collecte) est défini au niveau de la page de maintenance de l’ensemble de données. Sélectionnez dans un premier temps le type de période (mensuel, trimestriel, annuel, etc) dans le menu déroulant qui est à côté des boutons Précédent et Suivant, puis sélectionnez l'une des périodes disponibles dans la liste déroulante qui s’affiche en dessous. Utilisez les boutons Précédent et Suivant pour avancer d'une année en arrière ou en avant.</para>
    <para><emphasis role="bold">Utiliser les données pour l’unité sélectionnée uniquement: </emphasis>Utilisez cette option si vous souhaitez créer un rapport pour une unité d’organisation qui a des enfants, mais ne voulez obtenir que les données collectées directement par cette unité sans inclure les données collectées par ses enfants. Si vous voulez un rapport global type pour une unité d’organisation, vous ne devrez pas cocher cette option.</para>
    <para><emphasis role="bold">Unité d’organisation du rapport: </emphasis> Ici vous sélectionnez l’unité d’organisation pour laquelle vous voulez un rapport. Vous pouvez la prendre à n'importe quel niveau dans la hiérarchie puisque les données seront agrégées jusqu’à ce niveau automatiquement (si vous ne cochez pas l'option vue au-dessus bien sûr).</para>
    <para>Lorsque vous avez terminé de saisir les paramètres du rapport,  vous pouvez cliquer sur le bouton "Générer". Le rapport sera alors affiché sous un format html imprimable. Utilisez les boutons imprimer et sauvegarder du menu de votre navigateur pour imprimer ou enregistrer (au format HTML) le rapport.</para>
  </section>
  <section id="resource">
    <title>Utilisation des ressources</title>
    <para>L'outil ressource vous permet de télécharger les fichiers de votre ordinateur local vers le serveur DHIS 2 et d'ajouter des liens vers d'autres ressources Internet par le biais des URL. Si vous souhaitez partager le lien direct vers la ressource DHIS 2, vous pouvez faire un clic droit sur le bouton "voir la re ressource" et copier l'adresse du lien.</para>
    <para>Pour créer une ressource, cliquez sur le bouton "Ajouter nouveau". Entrez alors un nom pour la ressource, puis choisissez entre les options ‘téléchargement d'un fichier’ ou ‘URL externe’. Si vous avez choisi l’option de téléchargement de fichiers, cliquez sur le bouton "Choisir le fichier" et sélectionnez alors votre fichier sur votre ordinateur local. Si vous avez choisi l’option ‘URL externe’, saisissez alors le lien vers la ressource externe sur Internet. Puis cliquez sur le bouton "Enregistrer".</para>
  </section>
  <section id="reporting_reporting_rate_summary">
    <title>Utilisation du résumé des taux de rapportage</title>
    <para>Vous pouvez accéder au résumé des taux de rapportage à partir de l’élément du menu Services->Rapports. Les rapports de résumés de taux de rapportage vont vous présenter le nombre d’ensembles de données qui ont été soumis par une organisation à une période donnée. Il existe deux manières de calculer ces taux de rapportage (exhaustivité):</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La première méthode est basée sur l’information de complétude d’enregistrement des données. L’information de complétude d’enregistrement de données se réfère au marquage effectué par l’utilisateur sur le formulaire pour informer que la saisie est terminée ; cela est fait généralement en cliquant sur le bouton complet au niveau de l'écran de saisie de données, ce qui permet d’indiquer au système que le formulaire st considéré comme complet. C'est en vérité une approche assez subjective pour se faire une idée de la complétude des données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La seconde méthode se fonde sur le principe des éléments de données obligatoires: Vous pouvez en effet définir un certain nombre d'éléments de données dans un ensemble de données et les définir comme étant obligatoires. Cela signifie que des valeurs de données doivent obligatoirement être saisies pour tous les éléments de données marqués de la sorte pour que l'ensemble de données soit considéré comme complet. Ceci est une approche plus objective que la précédente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Le résumé de taux de rapportage va afficher pour chaque ligne une série de mesures:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Rapports réels: Indique le nombre de saisie de données renseignés comme complets pour l'ensemble de données dont il est question.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Rapports attendus: Indique combien d’enregistrements complets sont attendus. Ce nombre est basé sur le nombre d'unités d'organisation qui ont été attribués à l’ensemble des données (activé pour la saisie de données).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pourcentage: Le pourcentage de rapports enregistrés comme complets par rapport au nombre attendu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Rapports à temps: Comme pour les rapports réels, à la différence que seuls les rapports enregistrés comme complets dans les délais impartis (inférieurs au nombre maximum de jours après la fin de la période de rapportage) seront pris en considération. Ce nombre maximal de jours après la période de rapportage peut être défini pour chaque ensemble de données dans le gestionnaire d’ensemble de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pourcentage à temps: Comme pour le pourcentage, à la différence ici encore que seuls les rapports enregistrés dans les délais impartis seront pris en considération au niveau du numérateur.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Pour lancer la réalisation d’un rapport, vous pouvez suivre ces étapes:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sélectionnez une unité d’organisation dans l’arbre.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sélectionnez l'une des méthodes de complétude que vous souhaitez utiliser pour calculer les taux de rapportage.</para>
        <para>Sélectionnez tout ou un ensemble de données. Si vous choisissez tous, vous obtiendrez un rapport pour tous les ensembles de données de l'unité d'organisation sélectionnée. Si par contre vous choisissez un seul ensemble de données, vous obtiendrez un rapport pour tous les enfants de l'unité d'organisation sélectionnée.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sélectionnez un type de période et une période à partir de la liste des périodes disponibles pour ce type de période. Vous pouvez reculer/avancer d'une année en utilisant les boutons Prec/Suiv.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le rapport sera ensuite affiché. Vous pouvez modifier n’importe quel paramètre cité ci-dessus, le rapport sera mis à jour automatiquement.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <screeninfo>Résumé des taux de rapportage</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="resources/images/dhis2UserManual/completeness_report.png" format="PNG" align="center" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="orgunit_distribution_reports">
    <title>Utilisation des rapports de distribution des unités d'organisation</title>
    <para>Vous pouvez accéder aux rapports de distribution d’unités d’organisation à partir des éléments du menu de gauche dans le module Services-> Rapports.</para>
    <para>Les rapports de distribution d’unités d’organisation sont des rapports qui montrent comment les unités d’organisation sont réparties selon plusieurs critères comme le type et la propriété, et par zones géographiques.</para>
    <para>Le résultat peut être présenté dans un rapport tabulaire ou sur un graphique.</para>
    <para><emphasis role="bold">Processus de réalisation d’un rapport:</emphasis></para>
    <para>Pour réaliser un rapport, sélectionnez d'abord une unité d’organisation à partir de l’arbre des unités d’organisation en haut à gauche. Le rapport sera basé sur les unités d’organisations situées sous l’unité d’organisation sélectionnée. Sélectionnez ensuite l’ensemble de groupes d’unités d’organisation que vous souhaitez utiliser ; en général, les ensembles de groupes d’unités d’organisation font généralement référence au type, à la propriété, au caractère rural/urbain des unités d’organisation ; mais en théorie n'importe quel ensemble de groupes d’unités d’organisations peut être défini par l’utilisateur. Vous pouvez ensuite cliquer soit sur Obtenir le rapport, pour obtenir une présentation tabulaire des résultats, soit sur Obtenez un graphique pour obtenir le même résultat sous forme d’un graphique. Il vous est également possible de les télécharger aux formats PDF, Excel ou CSV.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Rapport de distribution d'unités d'organisation</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/dhis2UserManual/orgunit_report.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
</chapter>
