<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Aperçu des outils d’analyse de données</title>
  <para>Ce chapitre offre une vue d'ensemble des outils disponibles pour l'analyse des données fournies par DHIS 2 avec une description de l'objet et des avantages de chacun. Si vous cherchez un guide détaillé sur la façon d'utiliser chaque outil, nous vous recommandons de poursuivre la lecture du manuel de l'utilisateur à la fin de ce chapitre. La liste suivante présente les différents outils disponibles dans DHIS 2 :</para>
  <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
    <listitem>
      <para>Les rapports standards</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les rapports d'ensemble de données</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les rapports de complétude de données</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les rapports statiques</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les rapports de distribution d'unité d'organisation</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les tableaux de rapport</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les graphiques</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les tableaux croisés dynamiques Web</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les SIG</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>My Datamart et les tableaux croisés dynamiques Excel</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <section>
    <title>Les outils d'analyse de données</title>
    <para>La section suivante donne une description de chaque outil.</para>
    <section>
      <title>Les rapports standards</title>
      <para>Les rapports standards sont des rapports ayant un design prédéfini. Cela signifie que ces rapports sont facilement accessibles en quelques clics et peuvent être utilisés par les utilisateurs de tout niveau d'expérience. Le rapport peut contenir des statistiques sous forme de tableaux et graphiques, et peut être adaptée pour répondre à la plupart des exigences. La solution de rapport dans DHIS 2 est basée sur JasperReports et les rapports sont le plus souvent conçus avec le concepteur de rapport iReport. Même si le design du rapport est fixé, les données peuvent être chargées dynamiquement dans le rapport en sélectionnant une unité d'organisation de la hiérarchie et en variant les périodes.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les rapports d'ensemble de données</title>
      <para>Les rapports d'ensemble de données affichent le canevas des formulaires de saisie de données sous la forme de rapports alimentés par des données agrégées (contrairement aux données de bas niveau collectées). Ces rapports sont accessibles à tous les types d'utilisateurs et permettent d'accéder rapidement à des données agrégées. Il est souvent nécessaire de devoir afficher les formulaires de saisie de données sous forme de rapports, ce que permet de manière efficace cet outil. Le rapport d'ensemble de données prend en charge tous les types de formulaires de saisie de données, y compris les formulaires basés sur les sections et les formulaires personnalisés.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les rapports de complétude de données</title>
      <para>Le rapport de complétude de données fournit des statistiques sur le degré de complétude des formulaires de saisie de données. Ces données statistiques peuvent être analysées pour des ensembles de données particuliers ou pour une liste d'unités d'organisation ayant un parent commun dans la hiérarchie. Il fournit une valeur en pourcentage de la complétude totale et de la complétude des données soumises à temps. Il est possible d'utiliser différentes définitions de la complétude pour servir de base à la production des statistiques : d'abord en fonction du nombre d'ensembles de données portant la mention "complet" manuellement saisie par l'utilisateur qui a saisi les données; ensuite, selon le fait que tous les éléments de données définis comme étant obligatoires ont été remplis pour un ensemble de données; enfin sur la base du pourcentage du nombre de valeurs remplies par rapport au nombre total de valeurs dans un ensemble de données.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les rapports statiques</title>
      <para>Les rapports statiques fournissent deux méthodes pour se connecter aux ressources existantes dans l'interface utilisateur. En premier lieu, ils offrent la possibilité de se connecter à une ressource à travers Internet par une URL. Ensuite, ils offrent la possibilité de charger des fichiers sur le système et d'établir un lien vers ces fichiers. Le type de fichiers qui peuvent  être chargés sont n'importe quel type de document, image ou vidéo. Des exemples utiles de documents à lier sont des enquêtes sur la santé, des documents de politique et des plans annuels. Les URLs peuvent également pointer vers des sites Web pertinents, tels que la page d'accueil le Ministère de la santé, ou les sources d'information relatifs à la santé. En outre, ils peuvent être utilisés comme une interface pour se connecter sur des outils d'analyse tiers basés sur le web en les pointant vers les ressources indiquées. Un exemple peut être de créer une URL qui pointe sur un rapport fourni par la plateforme de rapports BIRT.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les rapports de distribution d'unité d'organisation</title>
      <para>Le rapport de distribution d'unité d'organisation fournit des statistiques sur les établissements de santé (unités d'organisation) dans la hiérarchie en fonction de leur classification. La classification est basée sur les groupes d'unités d'organisation et les ensembles de groupe. Par exemple des établissements de santé peuvent être classés par type par le biais d'une affectation au groupe adéquat à partir de l'ensemble de groupe pour le type d'unité d'organisation. Le rapport de distribution produit le nombre d'établissements pour chaque classe et peut être généré pour toutes les unités d'organisation et pour tous les ensembles de groupe dans le système.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les tableaux de rapport</title>
      <para>Les tableaux de rapport sont des rapports basés sur des données agrégées et présentés dans un format tabulaire. Un tableau de rapport peut être utilisé comme un rapport autonome ou comme une source de données pour la conception de rapports standards plus sophistiqués. Le format tabulaire peut effectuer des croisements avec n'importe quel nombre de dimensions présentes sous forme de colonnes. Il peut contenir des indicateurs, des agrégats d'éléments de données ainsi que des données de complétude pour des ensembles de données. Il peut contenir des périodes relatives qui permet au rapport d'être réutilisé dans le temps. Il peut contenir des paramètres que les utilisateurs peuvent sélectionner pour changer les unités d'organisation ou les périodes afin de  permettre au rapport d'être réutilisés pour toutes les unités d'organisation dans la hiérarchie. Le tableau de rapport peut se limiter aux premiers résultats ou être trié par ordre croissant ou décroissant. Lorsqu'il est généré, les données de la table de rapport peuvent être téléchargés au format PDF, Excel, CSV ou sous la forme de rapports Jasper.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les graphiques</title>
      <para>Le composant graphique offre une grande variété de représentations graphiques, comme les diagrammes standards en barres, en ligne ou en camembert. Les représentations graphiques peuvent contenir des indicateurs, des éléments de données, des périodes et des unités d'organisation en abscisses comme en ordonnées. Il existe aussi une ligne horizontale servant de repère. Les graphiques peuvent être affichés directement ou être insérés comme éléments du tableau de bord comme cela sera expliqué plus tard.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les tableaux croisés dynamiques Web</title>
      <para>Les tableaux croisés dynamiques offrent un accès rapide à des données statistiques sous forme de tableaux et donnent la possibilité de "pivoter" n'importe quel nombre de dimensions telles que les indicateurs, les éléments de données, les unités d'organisation et les périodes qui vont apparaître sur les colonnes et les lignes afin de créer des vues personnalisées. Chaque cellule du tableau peut être visualisée comme un graphique à barres.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les SIG</title>
      <para>Le module SIG donne la possibilité de visualiser des données agrégées sur des cartes géographiques. Le module SIG peut fournir sur une carte géographique des représentations thématiques à l'aide des polygones comme la représentation des provinces, des districts et insérer des points sur des couches séparées pour représenter les établissements de santé. Les couches mentionnées peuvent être affichées ensemble et être combinées en superpositions personnalisées. L'historique de ces cartes peut être facilement consulté, et leur enregistrement pour un accès ultérieur est aussi simplifié. Il est également possible de les enregistrer sur le disque comme un fichier image. Le module SIG fournit des fonctionnalités automatiques pour la gestion des cartes thématiques, des jeux de légende prédéfinis et automatiques; il est capable d'afficher des étiquettes (noms) sur les éléments géographiques et de mesurer la distance entre les points d'une carte. La cartographie peut être réalisée pour tout indicateur ou élément de données, et pour chaque niveau de la hiérarchie d'unités d'organisation. Il existe également une couche particulière pour afficher des établissements de santé sur la carte, où chaque établissement est représenté par un symbole en fonction de sa nature.</para>
    </section>
    <section>
      <title>My Datamart et les tableaux croisés dynamiques Excel</title>
      <para>Le but de l'outil My Datamart est de fournir aux utilisateurs un accès complet à des données agrégées, même sur des connexions Internet qui ne sont pas fiables. Cet outil est constitué d'une application client légère installée sur l'ordinateur de l'utilisateur. Il se connecte sur un serveur central en ligne qui exécute une instance DHIS 2, télécharge les données agrégées, et les stocke dans une base de données sur l'ordinateur local. Cette base de données peut être utilisée pour connecter des outils tiers comme les tableaux croisés dynamiques Excel, qui sont un outil puissant pour l'analyse des données et leur visualisation. Cette solution implique que de courtes périodes de connectivité Internet soient établies pour synchroniser la base de données cliente avec le serveur central en ligne, après quoi les données seront disponibles indépendamment de la connexion. Veuillez lire le chapitre consacré à cet outil pour plus d'informations à ce sujet.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>