<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilisation de la fonctionnalité de qualité des données</title>
  <para>Le module qualité des données fournit des moyens pour améliorer la précision et la fiabilité des données saisies dans le système. Cela se fait par le biais de règles de validation et de divers contrôles statistiques. 
Toutes les fonctionnalités décrites ci-dessous peuvent être accéder à partir du menu de gauche dans le module Services -> Qualité de données.
</para>
  <section>
    <title>Vue d'ensemble des contrôles de qualité des données</title>
    <para>Garantir la qualité des données est une préoccupation majeure dans la construction d'un SIS efficace. La qualité des données peut être subdivisée en différentes notions dont :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>L’exactitude: </emphasis>Ce qui signifie que les données saisies doivent se situer dans la plage normale des données habituellement collectées pour un poste donné. Il ne devrait notamment ne pas y avoir de grands écarts par rapport aux données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>L’exhaustivité: </emphasis>Ce qui signifie que toutes les données pour tous les éléments de données de tous les établissements de santé doivent avoir été saisies.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>La cohérence: </emphasis>Ce qui signifie que les données doivent être cohérentes avec les données saisies au cours des mois et des années antérieures, tout en permettant de prendre en compte d’éventuels changements dans l’organisation, l'augmentation de la charge de travail, etc., et doivent être cohérentes avec celles d'autres centres similaires.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>La promptitude: </emphasis>Ce qui signifie que toutes les données de toutes les unités d’organisation devraient être soumises à temps conformément aux délais impartis.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Contrôle de la qualité des données</title>
    <para>Le contrôle de la qualité des données peut se faire de diverses manières, dont:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Au moment de la saisie de données, le logiciel peut vérifier les données saisies afin de voir si elles sont dans la plage des valeurs minimales et maximales de cet élément de données (sur la base de toutes les données précédemment enregistrées).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>En définissant différentes règles de validation, qui peuvent être exécutées lorsque l'utilisateur a terminé la saisie des données. L'utilisateur peut également vérifier si des données saisies pour une période et des unités d’organisation données respectent des règles de validation et afficher auquel cas les violations par rapport à ces règles de validation qui auront été constatées lors de la vérification.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>En analysant des ensembles de données, par exemple en étudiant les valeurs de données manquantes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>En effectuant une triangulation des données qui consiste à comparer la même donne ou indicateur à partir de sources différentes.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="validationRuleAnalysis">
    <title>Exécuter l’analyse des règles de validation</title>
    <para>Vous pouvez accéder à l’analyse des règles de validation à partir du menu Services -> Qualité de Données.</para>
    <para>Une règle de validation est basée sur une expression qui définit une relation entre un certain nombre d'éléments de données. L'expression a un côté gauche et un côté droit ainsi qu’un opérateur qui définit si le côté gauche doit être inférieur, égal ou supérieur au côté gauche. L'expression constitue une condition qui permet de s’assurer que certains critères logiques sont respectés. Par exemple, une règle de validation peut affirmer que le nombre total de vaccins administrés aux nourrissons est inférieur ou égal au nombre total de nourrissons.</para>
    <para>La fonction d'analyse de règle de validation permet ainsi de tester les règles de validation avec les données enregistrées dans le système. Toutes les violations de règle seront communiquées, dès lors que la condition définie par l'expression de règle de validation ne sera pas respectée, c'est à dire toutes les fois où la condition aura obtenue une valeur fausse lors d’une vérification sur des données particulières.</para>
    <para><emphasis role="bold">Sélection des données à valider:</emphasis> </para>
    <para>Tout d'abord, saisissez une date de début et une date de fin pour les données qui doivent être incluses dans l'analyse. Le widget sélecteur de date peut être utilisé pour sélectionner des dates. </para>
    <para>Deuxièmement, décidez si vous devez prendre en compte toutes les règles de validation ou seulement les règles de validation d'un groupe.</para>
    <para>Troisièmement, décidez si vous devez inclure dans l’analyse les unités d'organisation sélectionnées seules ou les unités d'organisation sélectionnées avec tous leurs enfants. Quatrièmement, sélectionnez l'unité d'organisation. Et enfin, cliquez sur <emphasis role="italic">Valider</emphasis>.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Sélection d'une règle de validation</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/run_validation_rules_selection.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para><emphasis role="bold">Résultats de la validation:</emphasis></para>
    <para>Le processus d'analyse se déroulera pendant un temps qui est fonction de la quantité de données en cours d'analyse. S'il n'y a aucune violation des règles de validation, un message vous informant que <emphasis role="italic">la validation a réussi</emphasis> s'affiche. </para>
    <para>Si des violations des règles de validation sont constatées, elles seront présentées dans une liste. Seront affichés l'unité d'organisation, la période, la description de la partie gauche de la règle avec sa valeur, l'opérateur, et la valeur de la partie droite de la règle, ainsi qu’une description pour chaque violation de validation. </para>
    <para>Vous pourrez cliquer sur l’icône ‘’afficher les détails’’ pour d'obtenir plus d'informations sur une violation de règle de validation. Cela va ouvrir une fenêtre contextuelle qui fournit des informations sur les éléments de données compris dans les règles de validation et des valeurs de données correspondantes. Cette information peut être utilisée pour corriger des données incorrectes.</para>
    <para>Les violations de validation peuvent être exportées vers un document PDF en cliquant sur le bouton ‘Télécharger en PDF’, ou vers un classeur Microsoft Excel en cliquant sur le bouton ‘Télécharger en Excel’.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Résultats des règles de validation</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/validation_rule_result.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="stddevoutlierAnalysis">
    <title>Analyse des valeurs aberrantes sur la base de l’écart-type</title>
    <para>Vous pouvez accéder à l'analyse des valeurs aberrantes dans le menu Services -> Qualité de données.</para>
    <para>L'analyse des valeurs aberrantes, sur la base de l’écart type, fournit un mécanisme pour mettre en évidence des valeurs qui sont numériquement éloignées du reste des données. Les valeurs aberrantes peuvent se produire par hasard, mais ils indiquent le plus souvent une erreur de mesure ou une distribution très large (conduisant à des nombres très élevés). Dans le premier cas, on se doit de rejeter ces valeurs, alors que dans le dernier cas, il faut être prudent avec l'utilisation de ces outils ou interprétations qui supposent que les données suivent une distribution normale. En effet, cette analyse est basée sur une distribution normale standard.</para>
    <para><emphasis role="bold">Sélectionnez les données à analyser:</emphasis></para>
    <para>Tout d'abord, commencez par sélectionner la provenance et la date des données à inclure dans l'analyse.</para>
    <para>Deuxièmement, sélectionnez l'ensemble de données à partir duquel vous allez prendre les éléments de données. </para>
    <para>Troisièmement, décidez de sélectionner tout ou une partie des éléments de l’ensemble de données en double-cliquant ou en les marquant puis en cliquant sur les boutons Ajouter/Supprimer.</para>
    <para>Quatrièmement, sélectionnez l'unité d'organisation parente à utiliser. Tous les enfants de l'unité d'organisation seront inclus.</para>
    <para>Cinquièmement, sélectionnez le nombre d'écarts-types. Il s'agit du nombre d'écarts-types à partir de la moyenne pour lesquels les données sont autorisées à s'écarter avant d’être classées comme valeurs aberrantes.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Analyse des valeurs aberrantes sur la base de l’écart-type</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/outlier_analysis_selection.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para><emphasis role="bold">Résultat de l'analyse:</emphasis></para>
    <para>Les valeurs aberrantes potentielles découvertes seront présentées dans une liste lorsque le processus d'analyse sera terminé. L'élément de données, l'unité d'organisation, la période, la valeur minimale, la valeur réelle et la valeur maximale seront affichés pour chaque valeur aberrante. Les valeurs minimales et maximales sont des valeurs qui découlent du nombre d'écarts-types sélectionnés pour l'analyse.</para>
    <para>Chaque valeur aberrante peut être modifiée directement dans la page de résultat de l'analyse. La valeur peut être modifiée en cliquant dans le champ correspondant au niveau la colonne de valeur, en saisissant une valeur, puis en cliquant dans une zone en dehors de la cellule. Le système vous prévient si la valeur est encore en dehors des limites, mais la valeur sera enregistrée dans tous les cas. La cellule prendra une couleur rouge si la valeur est encore en dehors de la plage, et verte autrement.</para>
    <para>Chaque valeur aberrante peut être marquée pour un suivi ultérieur en cliquant sur l'icône d'étoile, comme vu plus haut dans ce document (Cf. section 2.1.2. Saisie de données).</para>
  </section>
  <section id="minmaxoutlierAnalysis">
    <title>Analyse des valeurs aberrantes basée sur des valeurs minimales et maximales</title>
    <para>L'analyse des valeurs aberrantes, basées sur des valeurs minimales et maximales, fournit un mécanisme pour mettre en évidence les valeurs qui sont situées en dehors des valeurs minimales et maximales prédéfinies. Ces valeurs minimales et maximales peuvent être définies par l’utilisateur ou définies  automatiquement par le système dans le module de gestion de données. Voir la section sur l'analyse des valeurs aberrantes basées sur l’écart-type pour plus de détails sur l'utilisation de cette analyse.</para>
  </section>
  <section id="gapAnalysis">
    <title>Analyse des gaps</title>
    <para>L'analyse des gaps fournit un mécanisme pour mettre en évidence certains vides dans les données. On parle d’un gap pour un élément de donnée et pour une unité d’organisation spécifiques. Il s’agit d’une période pour laquelle aucune valeur n’a été saisie, alors que pour les périodes précédentes et suivantes des valeurs ont été saisies pour ce champ. Un tel vide (‘gap’ en anglais) peut en effet indiquer une erreur de saisie ou une omission, et peut faire alors faire l’objet d’une investigation. Voir la section sur l'analyse des valeurs aberrantes basées sur l’écart-type pour plus de détails sur l'utilisation de cette analyse.</para>
  </section>
  <section id="followupAnalysis">
    <title>Analyse de suivi</title>
    <para>La fonction d'analyse de suivi liste toutes les valeurs de données qui sont marquées pour le suivi. Une valeur de données peut être marquée pour le suivi dans le module d'entrée de données et dans les autres variantes d’analyse de ce module, comme vu plus haut dans ce document (Cf. section 2.1.2. Saisie de données).</para>
  </section>
</chapter>
