<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>DHIS 2 comme Entrepôt de Données</title>
  <para>Ce chapitre va traiter du rôle et de la place de l'application DHIS 2 du  point de vue d'architecture de système. Il montrera que le DHIS 2 peut servir à la fois comme entrepôt de données et comme système opérationnel.</para>
  <section>
    <title>Les entrepôts de données et les systèmes opérationnels</title>
    <para>Un <emphasis role="italic">entrepôt de données</emphasis>est généralement compris comme étant une base de données utilisée pour l'analyse. En général les données sont chargées à  partir de divers systèmes opérationnels ou transactionnels. Avant que les  données ne soient stockées dans l'entrepôt de données, elles passent en  général par divers stades où elles sont purgées de leurs anomalies et de  leurs redondances puis transformées pour correspondre à la structure  globale de la base de données intégrée. Les données sont ensuite rendues  disponibles pour être utilisées par l'analyse, processus également connu  sous les termes de <emphasis role="italic"> "Data Mining" </emphasis>(Exploration de données) et de  <emphasis role="italic">de traitement analytique en ligne</emphasis>. La conception d'un entrepôt de données est optimisée pour la vitesse de récupération et d'analyse des données. Pour améliorer les performances, le stockage des données est souvent rendu redondant, dans la mesure où les données sont stockées à la fois dans leur forme la plus élémentaire mais aussi sous une forme agrégée.</para>
    <para>Un <emphasis role="italic">système transactionnel</emphasis> (ou <emphasis role="italic">système opérationnel</emphasis>  d'un point de vue  d'un entrepôt de données) est un système qui recueille, stocke et modifie  les données de bas niveau. Ce système est généralement utilisé sur une  base quotidienne pour l'entrée de données et leur validation. La  conception est optimisée pour l'insertion rapide et des performances lors  des mises à jour.</para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/data_warehouse.png" format="PNG" width="80%" align="center" />
    <para>Il ya plusieurs avantages à maintenir un entrepôt de données, parmi lesquels:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">La cohérence: </emphasis> Il fournit un modèle de données commun à toutes les données, et se comporte de façon transparente face à un nombre potentiellement élevé de sources de données et des systèmes d'approvisionnement, ce qui le rend beaucoup plus facile pour effectuer des analyses.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">La fiabilité:</emphasis> Il est détaché des sources d'où proviennent les données  et ne sont donc pas affectés si les données dans les systèmes opérationnels sont vidées ou perdues.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">Les performances de l'analyse:</emphasis> Il est conçu pour une performance  maximale lors de la récupération des données et de l'analyse contrairement aux systèmes opérationnels qui sont plutôt optimisés pour la saisie des données.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>L'approche entrepôt de données soulève toutefois un nombre important de problématiques :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">Leur coût élevé:</emphasis> Il ya un coût élevé associé au fait de devoir migrer des données provenant de diverses sources dans un entrepôt de données commun, en particulier lorsque les systèmes opérationnels ne sont pas de même nature. Souvent les systèmes existants depuis une longue période compliquent le processus de transformation de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">La validité des données:</emphasis> Le processus de migration des données dans l'entrepôt de données est souvent complexe et n'est donc pas souvent effectué à intervalles réguliers et en temps opportun. Ce qui fait que les utilisateurs de données sont parfois mis dans des situations où leurs données sont obsolètes ou inutiles ne convenant pas à la planification et à la prise de décisions éclairées.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>En raison de ces problématiques, il est devenu de plus en plus fréquent de procéder à la fusion des fonctions d'entrepôt de données et de système opérationnel, soit dans un système unique chargé d'effectuer les deux tâches, ou soit avec des systèmes parfaitement intégrés et installés ensemble. En adoptant cette approche, le système fournit des fonctionnalités pour la capture de données et leur validation ainsi que l'analyse des données et gère le processus de conversion des données atomiques de bas niveau en données agrégées plus appropriés pour l'analyse. Ceci exige des normes élevées pour le système et sa conception car il doit alors fournir une performance adéquate pour ces deux fonctions; toutefois les progrès dans le matériel et le traitement parallèle rendent de plus en plus possible une telle approche.</para>
    <para>À cet effet, l'application DHIS 2 est conçue pour servir d'outil à la fois pour la capture des données, leur validation, l'analyse et la présentation des données. Le DHIS 2 propose des modules pour tous les aspects mentionnés, incluant la fonction de saisie de données et un large éventail d'outils d'analyse tels que les rapports, les graphiques, les cartes, les tableaux croisés dynamiques et le tableau de bord.</para>
    <para>En outre, le DHIS 2 fait partie d'une série de systèmes d'information de santé offrant une interopérabilité et qui couvrent un large éventail de besoins tout en restant dans le domaine des logiciels libres. Le DHIS 2 implémente le standard pour les échanges de données et méta-données dans le domaine de la santé appelé SDMX-HD. Il existe de nombreux exemples de systèmes opérationnels qui implémentent également cette norme et qui peuvent potentiellement alimenter en données le DHIS 2. Ce sont :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>iHRIS: Un système de gestion des données de ressources humaines. Des exemples de données pertinentes pour un entrepôt de données nationale collectées par ce système sont le "nombre de médecins", le "nombre d'infirmières" et le "nombre total de personnels". Ces données sont intéressantes pour permettre de comparer, par exemple, la performance des districts.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>OpenMRS: Un système de gestion des dossiers médicaux utilisés en  milieu hospitalier. Ce système peut potentiellement agréger et exporter les données concernant les maladies des patients hospitalisés vers un entrepôt de données national.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>OpenELIS: Un système d'information pour les laboratoires. Ce système peut générer et exporter des données sur le nombre et les résultats des tests de laboratoire.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/dhis_data_warehouse.png" format="PNG" width="80%" align="center" />
  </section>
  <section>
    <title>Stratégie d'agrégation sous DHIS 2</title>
    <para>Les outils d'analyse de DHIS 2 lisent les données agrégées à partir des tables des <emphasis role="italic">magasins de données (appelés "data mart" en anglais)</emphasis>Un magasin de données (ou "data mart") est un lieu de stockage de données optimisé pour  répondre aux demandes d'analyse des données les plus courantes des utilisateurs. Le magasin de données de DHIS 2 contient des données agrégées dans la<emphasis role="italic"> dimension de l'espace</emphasis> (la structure hiérarchique des  unités d'organisation), la<emphasis role="italic">dimension du temps</emphasis> (sur plusieurs périodes) et pour les <emphasis role="italic">formules d'indicateur</emphasis> (expressions mathématiques, comprenant des éléments de données). Le fait de récupérer les données directement à partir de ces dépôts de données permet d'offrir de bonnes performances même dans des environnements concurrentiels, puisque la plupart des demandes d'analyse peuvent être servis par une seule et simple requête de base de données sur le magasin de données. Le moteur d'agrégation de DHIS 2 est capable de traiter plusieurs millions de données de bas niveau et de gérer la plupart des bases de données de niveau national, et on peut le dire, de fournir un  accès   <emphasis role="italic">quasiment en temps-réel</emphasis> aux données agrégées.</para>
    <para>DHIS 2 permet de configurer les tâches planifiées d'agrégation qui vont  généralement se charger de rafraîchir et d'alimenter chaque nuit le magasin de données avec des données agrégées. Vous avez la possibilité de choisir entre l'agrégation des données pour les 12 derniers mois tous les soirs, ou agréger les données pour les 6 derniers mois chaque nuit et les 6 à 12 derniers mois tous les samedis. Les tâches planifiées peuvent être configurés sous "calendrier" dans le module "administration des données".  Il est également possible d'exécuter des instantanées de traitement des  magasins de données sous Magasin de Données ("Data Mart") dans le module "Rapports".</para>
  </section>
  <section>
    <title>Approches pour le stockage de données</title>
    <para>Il existe deux manières de stocker les données dans un entrepôt de données: l'approche <emphasis role="italic">normalisée</emphasis> et l'approche <emphasis role="italic">dimensionnelle</emphasis>. DHIS 2 tient un peu de la première méthode, mais surtout de la dernière. Dans l'approche dimensionnelle, les données sont divisées en <emphasis role="italic">dimensions</emphasis> et en <emphasis role="italic">faits</emphasis>. Le terme "Faits" fait habituellement référence à des données numériques transactionnelles tandis que les dimensions sont les données de  référence qui donnent le contexte et la signification des données. Cette  approche fait qu'il est facile pour les utilisateurs de comprendre la  structure de l'entrepôt de données et permet de fournir de bonnes  performances, étant donné que seules quelques tables doivent être  combinées pour produire une analyse significative, bien qu'elle rende le  système moins flexible et plus difficile à modifier.</para>
    <para>
Sous DHIS, les faits correspondent à l'objet valeur de données du modèle  de données. La valeur de données enregistre les données sous forme de  nombres, de oui/non ou de textes. Les  <emphasis role="italic">dimensions indispensables</emphasis> qui  permettent de donner un sens aux faits sont  <emphasis role="italic">l'élément de donnée</emphasis>, <emphasis role="italic">la  hiérarchie de l'unité d'organisation</emphasis> et <emphasis role="italic">la dimension période</emphasis>Ces  dimensions sont dites obligatoires car elles doivent être fournies pour tous les enregistrements de données. DHIS 2 dispose également d'un modèle tridimensionnel personnalisé qui permet de représenter tout type de  dimension. Ce modèle doit être défini avant la saisie des données. DHIS 2  dispose également d'un modèle flexible de groupes et jeux de groupe qui  permettent d'ajouter une dimensionnalité personnalisée aux dimensions  obligatoires après que la collecte ait eu lieu. Vous pouvez en savoir  plus sur la dimensionnalité dans DHIS 2 dans le chapitre ayant le même  nom.</para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/dimensional_approach.png" format="PNG" width="80%" align="center" />
  </section>
</chapter>