<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Utilisateurs et Rôles d’Utilisateurs</title>
  <para>DHIS 2 vient avec une solution de pointe pour la gestion fine des utilisateurs et des rôles d'utilisateurs. Le système est totalement flexible en termes de nombre et de type d'utilisateurs et de rôles.</para>
  <section>
    <title>Utilisateurs</title>
    <para>Un utilisateur dans le contexte DHIS 2 est un être humain qui utilise le logiciel. Chaque utilisateur dans DHIS 2 dispose d'un compte d'utilisateur qui est représenté par un nom d'utilisateur. Un compte d'utilisateur permet à l'utilisateur de s'authentifier et d'obtenir l'autorisation d'accéder aux ressources du système. Pour se connecter (s'authentifier), l'utilisateur doit entrer une combinaison valide de nom d'utilisateur et de mot de passe. Si cette combinaison correspond à un nom d'utilisateur et un mot de passe enregistré dans la base de données, l'utilisateur est autorisé à entrer.</para>
    <para>En outre, un utilisateur devrait avoir un nom, un prénom, une adresse e-mail et un numéro de téléphone. Il est important que ces informations soient correctes lors de la création de nouveaux utilisateurs puisque certaines fonctions dans DHIS 2 s'appuient sur l'envoi de courriels pour  informer les utilisateurs sur des événements importants. Il est également utile de pouvoir communiquer avec les utilisateurs directement par e-mail et téléphone pour discuter des questions de gestion des données ou pour régler les problèmes potentiels avec le système.</para>
    <para>Un utilisateur dans DHIS 2 est associé à une unité d'organisation. Cela signifie que lorsque vous créez un nouveau compte d'utilisateur, ce compte doit être associé à l'emplacement où l'utilisateur travaille. Par exemple lors de la création d'un compte utilisateur pour un agent d'enregistrement de district, ce compte d'utilisateur doit être associé au district où il travaille. Le lien entre compte d'utilisateur et unité d'organisation a plusieurs conséquences pour le fonctionnement du système :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Dans le module d'entrée de données, un utilisateur ne peut saisir des données que pour l'unité d'organisation à laquelle il est associé et aux unités d'organisation situées en dessous dans la hiérarchie. Par exemple, un agent d'enregistrement de district sera en mesure d'enregistrer des données pour son district et les établissements de santé relevant de son district.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Dans le module utilisateur, un utilisateur ne peut créer de nouveaux utilisateurs que pour l'unité d'organisation à laquelle elle est associée et pour les unités d'organisation situées en dessous dans la hiérarchie.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Dans le module rapports, un utilisateur ne peut visualiser que les rapports de ses unités d'organisation et ceux situés en dessous dans la hiérarchie. (C'est une limitation que nous cherchons à réduire pour permettre la création de rapports comparatifs).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Un rôle d'utilisateur dans DHIS 2 est également associé à un ensemble de rôles d'utilisateur. Ces rôles d'utilisateur sont traités dans la section suivante.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Rôles de l'utilisateur</title>
    <para>Un rôle de l'utilisateur dans le cadre DHIS 2 est un ensemble de pouvoirs. Un pouvoir dans ce contexte signifie la permission d'effectuer une ou plusieurs tâches spécifiques. Par exemple, un rôle d'utilisateur peut contenir les pouvoirs de créer un nouvel élément de données, mettre à jour  une unité d'organisation ou afficher un rapport. Un tel ensemble de pouvoirs constitue un rôle d'utilisateur.</para>
    <para>Dans un système de santé, les utilisateurs sont regroupés de manière logique par rapport à la tâche qu'ils accomplissent et la position qu'ils occupent. Des exemples de postes couramment rencontrés sont :</para>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>Les gestionnaires nationaux de la santé</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les agents de division du système national d'information sanitaire ( HISO )</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les responsables de santé de la province</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les responsables des enregistrements et de l'information de santé des districts</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les responsables des enregistrements et de l'information de santé des établissements de santé</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les agents de saisie des données</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Lors de la création des rôles d'utilisateurs, la structure de ces postes au sein du système de santé doit être présente à l'esprit et il est souvent judicieux de créer un rôle d'utilisateur dédié pour chacun de ces postes. Le processus de création des rôles d'utilisateur doit s'aligner sur le processus de définition des utilisateurs et de leurs tâches dans le système.</para>
    <para>Il convient tout d'abord de définir quels utilisateurs doivent remplir le rôle d'administrateurs système. Ce sera souvent une partie des membres de la division nationale du Système d'Information de Santé et ils devraient avoir tous les pouvoirs sur le système. En second lieu un rôle d'utilisateur doit être créé à peu près pour chaque poste. Un examen raisonnable des pouvoirs à donner à chaque rôle doit être fait. Une règle importante est que chaque rôle ne devrait recevoir que les pouvoirs qui lui sont nécessaires pour effectuer correctement son travail - et pas plus. Lors de l'utilisation d'un grand système d'information centralisé, il est nécessaire de coordonner le travail entre les personnes impliquées. Ceci n'est facilement possible que si ceux qui sont censés effectuer une tâche ont le pouvoir de le faire.</para>
    <para>L'exemple suivant permet de mettre en évidence ce fait : La tâche de mettre en place la structure de base (méta-données) du système est critique pour le système et ne doit être effectuée que par les administrateurs du système. Cela signifie que le rôle d'administrateur système doit avoir le pouvoir d'ajouter, modifier et supprimer les éléments de base du système, tels que les éléments de données, les indicateurs et les ensembles de données. Permettre aux utilisateurs en dehors de l'équipe des administrateurs de système de modifier ces éléments pourrait conduire à des problèmes de coordination.</para>
    <para>Les gestionnaires de santé nationaux et provinciaux sont souvent préoccupés par l'analyse et le suivi des données. Ainsi ce groupe d'utilisateurs devrait être autorisé à accéder et utiliser les rapports, le module SIG, le module de qualité des données et le tableau de bord. Cependant, ils n'auraient pas besoin du pouvoir de saisir des données ou de mettre à jour des éléments de données ou des ensembles de données. Les agents d'information de district sont souvent chargés à la fois la saisie des données dans le système provenant des établissements qui ne sont pas en mesure de le faire directement ainsi que du suivi, de l'évaluation et de l'analyse des données. Cela signifie qu'ils devront avoir accès à tous les modules d'analyse et de validation mentionnés ci-dessus, et en plus du pouvoir d'accéder et d'utiliser le module de saisie de données.</para>
    <para>En outre, un rôle d'utilisateur est associé à une collection d'ensembles de données. Ceci affecte le module de saisie de données par le fait que l'utilisateur est seulement autorisé à entrer des données pour les ensembles de données définies pour son rôle d'utilisateur. Ceci est souvent utile dans des situations où l'on veut permettre aux agents de programmes de santé d'entrer des données uniquement pour les formulaires de saisie de données relevant de leur programme.</para>
    <para>Un utilisateur peut recevoir un ou un certain nombre de rôles d'utilisateur. Dans la situation où il y a de nombreux rôles d'utilisateur, l'utilisateur a les privilèges obtenus par la somme de tous les pouvoirs et des ensembles de données inclus dans les rôles d'utilisateur. Cela signifie que les rôles de l'utilisateur peuvent être mélangés et combinés à des fins spéciales au lieu de simplement créer de nouveaux.</para>
    <para>Une partie importante de la gestion des utilisateurs est le contrôle des utilisateurs ayant la permission de créer de nouveaux utilisateurs ainsi que leurs pouvoirs. Dans DHIS 2 il est possible de contrôler quels utilisateurs sont autorisés à exécuter cette tâche. Dans ce processus, le principe fondamental est que l'utilisateur ne peut accorder que les pouvoirs et les accès aux ensembles de données que l'utilisateur lui-même possède. Les utilisateurs au niveau national, provincial et de district sont souvent relativement peu nombreux et peuvent être créés et gérés par les administrateurs système. Si une grande partie des établissements font la saisie des données directement dans le système, le nombre d'utilisateurs pourrait devenir ingérable. L'expérience montre que la délégation et la décentralisation de cette tâche pour les responsables de district rend le processus plus efficace et permet de mieux soutenir les utilisateurs des  établissements de santé.</para>
  </section>
</chapter>