<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Saisie de données</title>
  <section id="dataEntry">
    <title>Saisie des données avec DHIS 2</title>
    <para>Pour accéder à la page de saisie de données, vous devez cliquer sur l'onglet services du menu principal.  Un menu déroulant s’affiche avec la liste des services fournis par DHIS 2. Cliquez sur l’élément <guibutton>saisie de données</guibutton>.</para>
    <para>Le module de saisie de données est l'endroit où les données peuvent être manuellement enregistrées dans la base de données de DHIS 2. Les données sont enregistrées pour une unité d'organisation, une période, et un ensemble d'éléments de données (jeu de données) à la fois. Un ensemble de données correspond souvent à un outil de collecte de données basé sur le papier (formulaire papier par exemple).</para>
    <section>
      <title>Sélection du formulaire de saisie de données</title>
      <para>Pour commencer à saisir des données, il faut au préalable accéder au bon formulaire en suivant notamment les étapes suivantes :</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Localiser l’unité d’organisation pour laquelle vous souhaitez enregistrer les données dans l'arborescence de gauche. Développer et réduisez les branches de navigation en cliquant sur les symboles +/-. Un moyen rapide de trouver une unité d’organisation est d'utiliser la boîte de recherche juste au-dessus de l'arbre (symbole vert) ; seul inconvénient : vous devrez écrire le nom complet pour obtenir une correspondance.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisir un ensemble de données dans la liste déroulante des ensembles de données disponibles pour l’unité d’organisation que vous avez sélectionnée.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Choisir une période pour laquelle vous souhaitez enregistrer des données. Les périodes disponibles dépendent du type de période de l'ensemble de données (fréquence de saisie). Vous pouvez passer à une année en avant ou en arrière en utilisant les flèches au-dessus de la période.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>A présent, vous devriez voir le formulaire de saisie de données. Du point de vue conceptuel, il existe trois types de formulaires: les formulaires par défaut, les formulaires à section et les formulaires personnalisés. Si un formulaire personnalisé existe, il sera affiché ; autrement, le formulaire à section sera affiché ou, s’il n’existe pas, le formulaire par défaut.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Ecran principal de la saisie de données</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_overview.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Procédure de saisie de données</title>
      <para>Vous pouvez commencer à saisir les données en cliquant dans le premier champ et en tapant sur le clavier la valeur correspondant à ce champ. Vous pouvez passer au champ suivant avec la touche Tab de votre clavier. La touche « Maj + Tab » vous permet de revenir sur le champ précédent. Vous pouvez également utiliser les flèches "bas" et "haut" de votre clavier pour naviguer entre les cellules du formulaire. Les valeurs sont enregistrées immédiatement sans  nécessiter d'être enregistrées à une étape ultérieure. Une cellule mise en couleur verte est une indication que la valeur a effectivement été enregistrée dans le système (c’est-à-dire sur le serveur qui héberge l’application).</para>
      <para><emphasis role="bold">Validation d'entrée:</emphasis>Si vous saisissez une valeur non valide (par exemple : un caractère dans un champ qui n'accepte que des valeurs numériques), vous obtiendrez une fenêtre pop-up qui vous informera du problème, et la couleur de la cellule passera à la couleur jaune (indication que la valeur n’a pas été enregistrée) jusqu'à ce que vous corrigiez la valeur. Si vous avez défini des valeurs minimales et maximales pour un (combinaison d'éléments de données + unité d'organisation), une fenêtre pop-up vous avertira lorsque la valeur sera en dehors de cet intervalle ; de même, la valeur restera non enregistrée jusqu'à ce que vous changez la valeur (ou mis à jour les valeurs de l’intervalle et saisi de nouveau la valeur).</para>
      <para><emphasis role="bold">Champs désactivés:</emphasis>Si un champ est désactivé (gris), cela signifie que le champ peut être renseigné mais qu’il ne doit pas l’être. Le curseur passera automatiquement à la prochaine cellule disponible.</para>
      <para><emphasis role="bold">Historique des données:</emphasis>En double-cliquant sur n'importe quelle cellule de saisie du formulaire, une fenêtre d'historique des données s'affiche et liste les 12 dernières valeurs enregistrées pour la cellule courante (unité d'organisation + élément de données + combinaison de catégories d’options) à l’aide d’un graphique à barres. Cette fenêtre affiche également les valeurs minimales et maximales définies pour ce champ et permet d'ajuster cette plage de valeurs pour cette unité d'organisation et cet élément de données spécifiques.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Formulaire de saisie de données à section avec ouverture de l'historique sur une fenêtre pop-up</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/data_entry_section_history.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para><emphasis role="bold">Suivi:</emphasis>Dans la fenêtre d'historique des données, il y’a également une fonctionnalité qui permet de marquer une valeur. Par exemple, une valeur suspecte qui nécessite une investigation supplémentaire peut être conservée dans le système, mais marquée pour suivi. Dans le module qualité des données, vous pourrez exécuter une analyse de suivi et afficher toutes les valeurs marquées pour suivi, puis plus tard modifier ces valeurs si elles s’avéraient incorrectes.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Modification et suppression de données</title>
      <para>Si vous souhaitez saisir des données à la place de celles qui ont déjà été enregistrées, il vous suffit de remplacer les valeurs des données courantes par les nouvelles valeurs.</para>
      <para>Si vous voulez définitivement supprimer une valeur de données précédemment saisie, vous devez sélectionner la valeur qui vous intéresse, et appuyez sur la touche "Supprimer" de votre clavier. Attention : Si vous saisissez la valeur zéro et que l'élément de données a été configuré pour ne pas stocker de zéros, la valeur de données précédente (cad celle que vous souhaitez modifier) ne sera pas remplacée par la nouvelle valeur. Par conséquent, il vaut mieux en pratique supprimer en premier lieu la valeur de données, comme il a été vu plus haut (attendre que la couleur de la cellule passe au vert), avant de saisir la nouvelle valeur.</para>
    </section>
    <section id="dataEntry_1">
      <title>Validation des données du formulaire</title>
      <para>Lorsque toutes les valeurs du formulaire ont été saisies dans le formulaire, vous pouvez exécuter un contrôle de validation sur les données du formulaire. Cliquez sur le bouton "Exécuter la validation" qui est situé dans le coin supérieur droit. Toutes les règles de validation qui concernent les éléments de données du formulaire actuel (ensemble de données) seront exécutées avec les nouvelles données. À la fin du processus de validation, vous obtiendrez une liste des violations constatées ou tout simplement un message vous informant que : "L'écran de saisie des données a passé avec succès la validation". Voir le chapitre intitulé Qualité des données pour plus d'informations sur la façon de définir ces règles de validation.</para>
      <para>Lorsque vous avez corrigé les valeurs erronées et fini avec le formulaire, une bonne règle de conduite que nous vous recommandons consiste à cliquer sur le bouton Terminé en-dessous du formulaire de saisi pour signifier que le formulaire est terminé. Cette information est en effet utilisée lors de la génération des rapports de complétude pour les districts, comtés, provinces ou au niveau national.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Résultat de validation des saisies de données</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/data_entry_validation_result.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Saisie de données en cas de déconnexion</title>
      <para>Il est important d’avoir à l’esprit que le module de saisie de données fonctionne même si, au cours de vos saisies, la connexion Internet venait à partir. Pour utiliser cette fonctionnalité, vous devez vous connecter au serveur au moment où vous avez une connexion disponible ; ainsi, même si au cours de la saisie de données le lien Internet entre votre ordinateur et le serveur devenait instable, les données pourront encore être saisies dans le formulaire de saisie de données, enregistrées sur votre ordinateur local, puis transmises au serveur lorsque la connexion Internet sera rétablie. En d’autres termes, les données peuvent être saisies et stockées localement sur votre ordinateur (lorsque vous êtes hors ligne) puis transmises au serveur central lorsque vous êtes de nouveau en ligne. Cela signifie que la stratégie de déploiement en ligne est rendue plus sûre dans les zones ayant une connexion Internet instable. L'utilisation de la bande passante totale diminue aussi considérablement puisque les formulaires ne sont plus récupérés à partir du serveur pour chaque affichage.</para>
      <para>Lorsque le serveur peut de nouveau être accédé par la connexion Internet, un message est affiché en haut de l'écran de saisie des données comme ci-dessous. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_online.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Si la connexion Internet se perd pour une raison quelconque au cours du processus de saisie des données, cette perte de connexion sera détectée par l'application, et vous serez informé que vos données seront stockées localement.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>La saisie des données peut se poursuivre normalement. Une fois que vous avez saisi toutes les données nécessaires, et que l'application détecte que le serveur est de nouveau en ligne, vous serez informé que vous avez des données qui doivent être synchronisées avec le serveur.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline_upload1.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Une fois les données synchronisées avec le serveur, vous recevrez un message de confirmation que les données ont été transmises avec succès au serveur.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline_upload_success.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Saisie de données multi-organisations</title>
      <para>Dans certains cas de figure, il peut être avantageux de saisir les données de plusieurs unités d'organisation dans le même formulaire de saisie de données ; par exemple, s’il n’y a que quelques éléments de données dans le formulaire et un grand nombre d'unités d'organisation dans la hiérarchie. Dans ce cas, vous pouvez activer la saisie d’organisations multiples en allant dans "Paramètres système" et cochant l'option «Activer les formulaires multi-organisation ". Puis, dans la saisie de données, vous sélectionnerez l'unité d'organisation qui se trouve immédiatement au-dessus de l'unité de l'organisation pour laquelle vous souhaitez saisir des données. Notez que cela fonctionne uniquement sur des formulaires à section. Vous devriez maintenant voir les éléments de données figurant dans les colonnes et les unités d'organisation apparaitre dans des lignes du formulaire. Notez que les formulaires de saisie de données devront toujours être assignés aux centres de santé pour lesquels vous saisissez des données, c'est à dire les unités d'organisation qui apparaissent dans le formulaire que vous obtenez.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
