<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Support</title>
  <para>La communauté DHIS 2 utilise un ensemble de plates-formes de collaboration et de coordination pour l'information et la fourniture de téléchargements, la documentation, le développement, le code source, les spécifications de fonctionnalités, le suivi des bogues. Ce chapitre décrit ceci  plus en détail.</para>
  <section>
    <title>La page d'accueil de l'application : dhis2.org</title>
    <para>La page d'accueil du site Internet de DHIS 2 est à l'adresse <emphasis role="italic">http://dhis2.org</emphasis>La page <emphasis role="italic">download (Téléchargements) </emphasis>du site propose en téléchargement l'application DHIS 2 Live, les fichiers WAR, le client mobile, un paquet Debian, le code source, une base de données exemple et un outil pour  l'édition des traductions de l'interface utilisateur de l'application. Veuillez noter que la dernière version en cours est maintenue jusqu'à la mise en ligne de la version suivante, et qu'aussi bien la version mise en ligne et la dernière version compilée de la branche sont fournies. Nous vous recommandons de consulter régulièrement la page de téléchargements et de mettre à jour votre serveur en ligne avec la dernière version compilée de la branche. La révision  peut être trouvée sous <emphasis role="italic">Help - About (Aide - A propos)</emphasis> à l'intérieur de DHIS2.</para>
    <para>La page  <emphasis role="italic">documentation (Documentations) </emphasis> fournit des instructions sur l'installation, la documentation utilisateur, ce guide de mise en œuvre, ainsi que des présentations, des Javadocs, un journal des modifications (changelog), une feuille de route et un guide pour contribuer à la  documentation. La documentation utilisateur est axée sur les aspects pratiques de l'utilisation de DHIS 2, comme la façon de créer des éléments de données et des rapports. Ce guide de mise en œuvre se penche sur les aspects de plus haut niveau de la mise en œuvre de DHIS 2 mise en œuvre, le développement de bases de données et la maintenance. Les sections dédiées au journal des modifications et à la feuille de route fournissent des liens vers les pages correspondantes du site Launchpad décrit plus loin.</para>
    <para>Les pages <emphasis role="italic">functionality (Fonctonnalités) </emphasis> et  <emphasis role="italic">features (Caractéristiques) </emphasis> donnent un bref aperçu, avec des captures d'écran, des principales fonctionnalités et caractéristiques de DHIS 2. Une démonstration de DHIS 2 est accessible à partir du lien de menu  <emphasis role="italic">demo (Démonstration)</emphasis> en haut de  page. Ces pages peuvent être utilisées lors qu'une présentation rapide du système doit être faite aux différentes parties prenantes.</para>
    <para>La page <emphasis role="italic">about (A propos) </emphasis>contient des informations sur la licence sous laquelle DHIS 2 est livrée, des informations sur la manière de vous inscrire aux listes de diffusion, comment obtenir l'accès au code source et bien plus encore.</para>
  </section>
  <section>
    <title>La plate-forme de collaboration : launchpad.net/dhis2</title>
    <para>DHIS 2 utilise  <emphasis role="italic">Launchpad</emphasis> comme principale plate-forme de collaboration. Le site de Launchpad est accessible à l'adresse  <emphasis role="italic">http://lanchpad.net/dhis2</emphasis>. Launchpad est utilisé pour l'hébergement du code source, les spécifications des fonctionnalité, le suivi des bogues et les notifications. Le système de contrôle de version <emphasis role="italic">Bazaar</emphasis> est étroitement intégré à Launchpad et est nécessaire pour effectuer des vérifications sur le code source.</para>
    <para>Les différentes branches du code source, y compris le trunk (tronc) et les release branches (branches publiées) sont accessibles à l'adresse <emphasis role="italic">http://code.launchpad.net/dhis2</emphasis></para>
    <para>Si vous souhaitez proposer de nouvelles fonctionnalités à mettre en œuvre dans DHIS 2, vous pouvez diffuser votre vision sur la liste de diffusion des développeurs et éventuellement écrire une spécification, qui est désignée sous le nom de <emphasis role="italic">blueprints</emphasis> sous Launchpad. Le blueprint sera examiné par l'équipe principale de développement et, si elle est acceptée, se verra attribué un développeur, un approbateur et une version de sortie. Les blueprints peuvent être consultés et ajoutés à l'adresse <emphasis role="italic">http://blueprints.launchpad.net/dhis2</emphasis></para>
    <para>Si vous trouvez un bogue dans DHIS 2 vous pouvez le signaler à Launchpad en accédant <emphasis role="italic">http://bugs.launchpad.net/dhis2</emphasis>. Votre rapport de bogue sera étudié par l'équipe de développement et se verra attribué un statut. S'il est valide, il sera également attribué à un développeur et un approbateur et sera probablement résolu. Notez que des corrections de bogues sont régulièrement incorporées au tronc et à la dernière version de la branche - ce qui fait que plus de tests et de retours aux équipes de développeurs conduisent à une meilleure qualité de votre logiciel.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Reporting a problem</title>
    <para>Si vous rencontrez un problème avec le logiciel DHIS 2, vous pouvez demander de l'aide sur la liste de diffusion des développeurs à l'adresse <ulink url="https://launchpad.net/~dhis2-devs">https://launchpad.net/~dhis2-devs</ulink>. Avant d'envoyer vos rapports, assurez-vous que vous avez:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Effacé complètement le cache du navigateur web (aussi appelé historique ou données de navigation). Sélectionnez toutes les options avant de procéder à l'effacement.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Effacé le cache de l'application DHIS 2 : Aller à Administration des données - &gt; statistiques de cache et cliquez sur Effacer le cache.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Si vous pensez avoir trouvé un bogue, vous pouvez le déclarer sur les listes de diffusion des développeurs ou sur le traceur de bogue à l'adresse https://bugs.launchpad.net/dhis2.</para>
    <para>Pour que les développeurs soient en mesure de vous aider vous devez leur fournir autant d'informations utiles que possible :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La version de DHIS 2 utilisée : Consultez la page Help -&gt; About à l'intérieur de DHIS 2 et fournissez les numéros de version et de révision.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le navigateur Web utilisé avec sa version.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le système d'exploitation utilisé avec sa version.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le fichier journal du conteneur de servlet Tomcat : Fournir une sortie du journal Tomcat (généralement catalina.out) lié à votre problème.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La console du navigateur Web : Sous le navigateur Web Chrome, cliquez sur F12, puis "Console", et cherchez des exceptions liées à votre problème.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les actions conduisant au problème : Décrivez le plus clairement possible les étapes que vous suivez qui conduisent au problème ou à l'exception.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La description du problème : Décrivez clairement le problème, et dites pourquoi vous pensez que c'est un problème ainsi que le comportement que vous attendiez du système.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>