<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilisation du SIG</title>
  <section>
    <title>Présentation du module SIG</title>
    <para>Vous pouvez accéder au module SIG à partir du lien Services -> SIG du menu supérieur. L'image ci-dessous montre un aperçu de la fenêtre du module SIG.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Ecran principal du SIG</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_main.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Dans le coin supérieur droit se trouve un panneau appelé "aperçu de la couche". Si vous êtes connecté, vous vous apercevrez que les fonds de cartes de Google Streets et Google hybride peuvent être utilisés comme couches de fond pour vos cartes. Vous pouvez basculer entre les deux d'entre eux en cochant la case correspondante. Si vous décochez ces cases, vous masquerez l'arrière-plan complètement. Si votre intention est d’afficher un fond de carte, mais avec une opacité réduite, vous pouvez définir la visibilité à une valeur inférieure à 100% dans le compteur à droite. Les quatre dernières couches sont des couches vectorielles qui sont mises à la disposition de l'utilisateur pour qu’il puisse réaliser une cartographie thématique (ce qui sera expliqué dans la prochaine section). Les panneaux en-dessous contiennent les légendes de vos cartes thématiques. Une légende décrit le lien qui existe entre les valeurs de données et les couleurs de votre carte.</para>
   
    <para>Jetons un coup d'œil à la barre d'outils de la carte. Les quatre icônes de gauche représentent les couches vectorielles mentionnées précédemment, et c'est le point de départ pour l’utilisation du module SIG. Plus à droite, vous trouverez les "Favoris": dont le but est de vous permettre de sauvegarder vos cartes et de les restaurer facilement plus tard. L’enregistrement d'une carte dans les favoris vous donne également la possibilité de la partager avec d'autres utilisateurs en y associant une interprétation ou l’en mettant sur le tableau de bord. Puis "Légende": Vous pouvez créer votre propre jeu de légende pour concevoir des cartes thématiques pertinentes. Ensuite "Télécharger": Vous permet d’exporter les cartes comme image PNG. Et enfin "Partager": qui vous permet de partager vos favoris en tant qu’interprétations avec d'autres utilisateurs.</para>
    
    <para>Dans le coin supérieur droit de la fenêtre de la carte, vous trouverez quatre boutons: "Zoomer en avant", "Zoomer en arrière", "Zoomer sur le contenu visible" (ajuste automatiquement le niveau de zoom pour centrer et agrandir la carte sur l’écran) et "Mesurer les distances".</para>
    
    <para>La position actuelle (longitude / latitude) du curseur de la souris est affichée dans le coin inférieur droit de la fenêtre de carte.</para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Cartographie thématique</title>
    <para>Cette section est consacrée à la description des quatre couches vectorielles mis à la disposition de  l'utilisateur pour la réalisation de cartographies thématiques. Ce sont : "la couche des centres", "la couche frontière" et les "couches thématiques" numérotées de 1 à 4.</para>

    <section id="gisFacilityMap">
      <title>La couche des établissements</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>La couche des établissements</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_facility_layer.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Cette couche permet d’afficher des icônes qui représentent les établissements en fonction du type d'installation. Les polygones ne seront pas visibles sur cette carte ; vous devrez donc vous assurer de sélectionner un niveau d'unité d'organisation qui possède des établissements. Vous pouvez cliquer sur une icône sur la carte pour ouvrir un menu contextuel proposant deux options. L’option "Afficher la notice d’information" vous fournit des données pour plusieurs éléments de données de cette unité d'organisation. Le groupe d'éléments de données et le type de période sont des "paramètres système" appelés "éléments de données d'infrastructure" et "type de période des infrastructures ". La deuxième option du menu contextuel est "relocaliser" qui vous permet de déplacer graphiquement l'unité d'organisation à un autre endroit. Notez que les nouvelles coordonnées ainsi obtenues pour l’unité d’organisation déplacée seront enregistrées de façon permanente. Le cache du navigateur devra être supprimé pour afficher les modifications si vous rechargez la page.</para>
      
      <para>Dans la fenêtre "Modifier la couche", vous trouverez une section dite "zones environnantes", en plus de l’ensemble de groupe, le niveau et le parent. Cela vous permet de dessiner un cercle autour de chaque établissement en précisant le rayon désiré du cercle (en kilomètres).</para>
    </section>

    <section id="gisBoundaryMap">
      <title>Boundary layer</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>La couche frontière</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_boundary_layer.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Le but de la couche frontière est d'afficher les limites (à partir des coordonnées) des unités d’organisation dans le système. Aucune donnée ne sera affichée sur cette couche. Cette couche se révèle utile lorsque vous êtes déconnecté et qu’aucun fond de carte (Google) n’est alors disponible. Cliquez sur l'icône frontière/globe sur la barre d'outils et sélectionnez "Modifier la couche". Vous pouvez sélectionner les unités d'organisation que vous souhaitez afficher sur la carte en sélectionnant un niveau et un parent. Cela signifie : "montrer toutes les unités d’organisation à ce niveau qui sont les enfants de ce parent". Quand il y a des unités d'organisation visibles sur la carte, vous pouvez facilement naviguer de haut en bas dans la hiérarchie, sans l'aide de l'interface. En cliquant sur une des unités d'organisation, un menu contextuel s'ouvre ; vous pouvez alors sélectionner l’option  "descendre d’un niveau" ou "remonter d’un niveau". Notez que l'option de descente d’un niveau sera désactivée si vous êtes déjà sur le niveau le plus bas ou s’il n'y a pas de coordonnées disponibles pour les unités d’organisation du niveau inférieur. Idem lorsque vous voudrez remonter d’un niveau.</para>
      
      <para>Le menu de cette couche propose également de poser des étiquettes et de localiser une unité d'organisation sur la carte.</para>
      
      <para>La dernière option du menu de cette couche est l’option "Fermer" qui réinitialise complètement le contenu de la couche, le formulaire de modification de cette couche ainsi que le panneau de légende.</para>
    </section>
    
    <section id="gisThematicMap">
      <title>Les couches thématiques de 1 à 4</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>ouches thématiques</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_thematic_mapping.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Les quatre panneaux de couches thématiques vous permettent d'utiliser vos données pour concevoir une cartographie thématique. Pour y parvenir, vous devrez choisir la combinaison souhaitée d'indicateur (ou d’élément de données), de période et combinaison de carte. Puis le niveau dans l'unité d'organisation et les parents afin d’obtenir les frontières. Si votre base de données possède des coordonnées et des valeurs de données agrégées pour ces unités d'organisation, elles seront affichées sur la carte. Notez que l’entrepôt de données de DHIS2 doit être exécuté pour que les agrégats de données soient mis à votre disposition pour les analyses.</para>
      
      <para>Vous pouvez choisir entre les types de légendes:  <guimenuitem>automatiques</guimenuitem> and <guimenuitem>prédéfinies</guimenuitem>. Automatique signifie que l'application va créer une légende pour vous en fonction de votre méthode, du nombre de classes, des couleurs pour valeurs faible et haute que vous choisissez. Par méthode on entend la taille des classes de la légende. Lorsque la légende est définie sur intervalles égaux, la carte affichera les couleurs selon en nombre d’intervalles égaux et valant chacun "(valeur de la carte la plus élevée - valeur de la carte la plus faible) / nombre de classes". Avec groupes égaux le générateur de légende va essayer de répartir les unités d'organisation de manière uniforme. La légende apparaîtra comme un ensemble de nuances de couleurs entre la couleur définie comme couleur de début et celle définie comme couleur finale. Les jeux de légende prédéfinis sont décrits dans  <xref linkend="gisLegendSet"/> .</para>
      
      <para>Les options ‘faible rayon’ et ‘grand rayon’ n'ont d'effet que sur les points (établissements) et définissent la taille du rayon du cercle pour les points ayant des valeurs minimale et maximale respectivement.</para>
      
      <para>Les menus thématiques des couches 1-4 ont une option "Filtre" en plus des options de frontières. Cette option vous permet d'appliquer des filtres de valeur pour les unités d'organisation sur la carte. Le filtre est supprimé lorsque vous fermez la fenêtre de filtre.</para>
    </section>

    <section id="gisEventMap">
      <title>Couche événement</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Couche événement</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_event_layer.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Le but de la couche événements est d'afficher l'emplacement géographique des événements enregistrés dans le module tracker de DHIS 2. Cette couche permet de parcourir les données de manière descendante à partir des données agrégées affichées dans les couches thématiques des événements jusqu’au cas individuels sous-jacents.</para>
      <para>Pour travailler avec cette couche, cliquez sur l'icône de la couche événements sur la barre d'outils et sélectionnez "Modifier la couche". Sélectionnez un programme, puis sélectionnez une étape de ce programme. S'il n'y a qu'une seule étape disponible pour le programme sélectionné, ce stade sera automatiquement sélectionné. Une liste d'éléments de données et d’attributs apparaît alors dans le panneau "éléments de données disponibles". Vous êtes libre de choisir et d'utiliser tout élément de données ou attribut de cette liste dans le cadre de votre requête. Pour effectuer une sélection, vous pouvez soit double-cliquer sur un élément de données ou effectuer un choix multiple en utilisant le bouton dédié (une flèche vers le bas). Le bouton à double flèche permet de sélectionner tous les éléments de données de la liste. Tous les éléments de données sélectionnés seront insérés dans le panneau des "éléments de données sélectionnés". Vous pouvez également utiliser un élément plusieurs fois dans votre requête en cliquant sur le bouton +. Pour les éléments de données de type texte vous aurez deux choix: "Contient" implique que la requête trouvera toutes les valeurs qui contienent la valeur de votre recherche, et "est exact" implique que seules les valeurs qui sont totalement identiques à votre requête de recherche seront retournés. Pour les éléments de données de type ensemble d’options, vous pouvez sélectionner l'une des options de la liste déroulante en utilisant la flèche descendante ou en saisissant directement dans la boîte de filtre les options.</para>
      <para>La couche 'événement exige également que vous sélectionniez l’intervalle de temps durant lesquels les événements ont eu lieu sur le champ "date de début" et "date de fin" à l’aide des sélecteurs de date dans la section "Périodes", ainsi que les unités d'organisation à inclure dans la requête sous la section "unités d'organisation".</para>
      <para>Pour obtenir de l'information sur un événement, vous pouvez simplement cliquer dessus. Cela va ouvrir une boîte de dialogue qui affiche toutes les informations disponibles pour cet événement.</para>
      <para>Le menu de cette couche propose également de mettre des étiquettes sur la carte et de fermer la couche, ce qui réinitialise complètement le contenu de la couche.</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Outils</title>
    <para>Cette section décrit les outils SIG disponibles.</para>
    <section id="gisFavoriteMapView">
      <title>Cartes favorites</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Cartes favorites</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_favorites.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Cliquez sur le bouton "Favoris" sur la barre d'outils pour ouvrir la fenêtre "Gérer les favoris". Pour ajouter un nouveau favori, cliquez sur le bouton "Ajouter nouveau". Une nouvelle fenêtre s'ouvre alors. Entrez un nom et cliquez sur le bouton "Créer". Vous trouverez votre nouveau favori ajouté à la liste.</para>
      
      <para>Tous les favoris disposent de quatre boutons d'action situés à leur droite. Gris: Modifier le nom du favori. Vert: Enregistrer la carte actuelle à ce favori (écrase donc le précédent). Jaune: Ajouter ce favori au tableau de bord. Rouge: Supprimer ce favori.</para>
      
      <para>Vous pouvez rechercher des favoris dans le champ de texte au-dessus des favoris. La liste sera filtrée à chaque caractère saisi. Cliquez sur les boutons "suivant" et "précédent" dans le coin inférieur droit pour naviguer entre les pages.</para>
    </section>
    
    <section id="gisLegendSet">
      <title>Créer des ensembles prédéfinis de légende</title>
      <para>Cliquez sur le bouton "Légende" sur la barre d'outils de la carte. Pour créer un nouveau jeu de légendes, cliquez sur le bouton "Ajouter nouveau". Exemple d'utilisation (dans le cas de la couverture vaccinale): Commencez tout d'abord par donner au jeu de légende un nom. Ensuite, créez les légendes que vous voulez pour votre jeu de légende. La première pourrait être "Bas mauvais» (sur nom), 0 (comme valeur de départ), 50 (comme valeur finale), rouge (couleur). Cliquez alors sur "Ajouter légende" pour la faire apparaître dans la liste en-dessous. Ensuite, créez "Medium" / 50/80 / jaune, "Elevé bon" / 80/100 / vert et enfin "Trop élevé" / 100/10000 / gris. Cliquez une fois de plus sur le bouton "Créer" dans le coin inférieur droit. Notez que si votre jeu de légende a un chevauchement de légendes (par exemple, 0-50 et 40-80), vous ne serez pas autorisé à le créer. De même, si votre jeu de légende a un écart entre les légendes (par exemple, 0-50 et 60-80), vous obtiendrez un avertissement, mais vous serez autorisés à le créer.</para>
      
      <para>ATTENTION! Des légendes continues sont supposées se terminer et commencer avec la même valeur, par exemple, 0-50 et 50-80. Ce sera automatiquement pris en charge par l'application. N’essayez pas de le faire vous-même en définissant par exemple des légendes à 0-50 et 51-80. Cela entraînerait un écart généralement non désiré dans votre jeu de légende.</para>
      
      <para>Vous pouvez assigner un jeu de légendes à un indicateur ou un élément de données dans le module éléments de données/indicateurs. Ce jeu de légendes sera alors automatiquement sélectionné lorsque cet indicateur ou cet élément de données sera sélectionné dans le module SIG.</para>
    </section>
    
    <section id="gisImageExport">
      <title>Télécharger la carte comme image</title>
      <para>Cliquez sur le bouton "Télécharger" sur la barre d'outils du module de carte. Saisissez un nom dans le champ texte et cliquez sur "Télécharger". Votre navigateur va alors télécharger pour vous une image PNG. Si le bouton de barre d'outils "Télécharger" est désactivé, c’est que vous devez créer une carte d’abord.</para>
    </section>
    
    <section id="gisInterpretation">
      <title>Partager l'interprétation des cartes</title>
      <para>Ouvrez un favori ou enregistrez une nouvelle carte comme favori. Puis cliquez sur le bouton "Partager" sur la barre d'outils du module. Saisissez votre interprétation et cliquez sur "Partager".</para>
    </section>
    
    <section id="gisEmbed">
      <title>Insérer des cartes dans une page web</title>
      <para>Certaines ressources liées à l'analyse de DHIS 2, comme des tableaux croisés dynamiques, des graphiques et des cartes, peuvent être insérées dans une page Web à l'aide d'un plugin. Si vous avez créé une carte avec le module SIG, vous obtiendrez la configuration du plug-in pour cette carte en cliquant sur le bouton "Partager" dans la barre d'outils, puis "Insérer comme plug-in". Vous trouverez plus d'informations sur les plugins dans le chapitre traitant de l’API web.</para>
    </section>
    
	  <section>
		<title>Intégration de l’analyse</title>
		<para>Les applications d'analyse en DHIS 2 sont complètement intégrées, de sorte que vous pouvez facilement basculer entre les tableaux croisés dynamiques, les graphiques et les visualisations des données à travers des cartes. Une fois que vous avez conçu une carte, vous pouvez cliquer par exemple sur "Graphique" dans le coin supérieur droit, puis sélectionner "Ouvrir cette carte graphique comme graphique " pour l’analyser à l’aide du module Graphiques.</para>
		<screenshot>
		  <screeninfo>Intégration de l’analyse</screeninfo>
		  <mediaobject>
			<imageobject>
			  <imagedata width="25%" fileref="resources/images/gis/chart_integration.png" format="PNG"/>
			</imageobject>
		  </mediaobject>
		</screenshot>  
	  </section>
  </section>
</chapter>
