<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Ensembles de données et formulaires</title>
  <para>Ce chapitre traite des ensembles de données et des formulaires, des types de formulaires qui sont disponibles et décrit les meilleures pratiques à suivre lors du processus de passage des formulaires basés sur le papier aux formulaires électroniques.</para>
  <section>
    <title>Qu'est-ce qu'un ensemble de données?</title>
    <para>Toutes les saisies de données dans DHIS 2 sont organisées en ensembles de données. Un ensemble de données est une collection d'éléments de données regroupées pour la collecte de données, et dans le cas d'installations distribuées ils définissent également des parties de données utilisées pour l'exportation et l'importation entre les instances de DHIS 2 (par exemple à partir d'une installation locale au bureau de district vers un serveur national). Les ensembles de données ne sont pas directement liés aux valeurs des données, mais le sont par leurs éléments de données et  leurs fréquences (entendez fréquences de collecte), et en tant que tel l'ensemble de données peut être modifié, supprimé ou ajouté à n'importe quel moment sans affecter les données brutes déjà saisies dans le système, mais de tels changements vont bien sûr affecter la façon dont les  nouvelles données seront collectées.</para>
    <para>Un ensemble de données possède un type de période qui contrôle la fréquence de collecte des données; cette fréquence peut être quotidienne, hebdomadaire, mensuelle, trimestrielle, semestrielle ou annuelle. Aussi bien les éléments de données à inclure dans l'ensemble de données que le type de période sont définis par l'utilisateur, en même temps que le nom, le nom abrégé, et le code de l'ensemble de données. Si des champs calculés sont nécessaires dans le formulaire de collecte (et pas uniquement dans les rapports), alors des indicateurs peuvent être affectés à l'ensemble de  données, mais ceux-ci ne pourront pas être utilisés dans les formulaires personnalisés (voir plus bas).</para>
    <para>Pour utiliser un ensemble de données pour collecter les données d'une unité d'organisation spécifique, l'utilisateur doit attribuer l'unité d'organisation à l'ensemble de données. Ce mécanisme permet de contrôler les unités d'organisation qui peuvent utiliser les ensembles de  données, et de définir en même temps les valeurs cibles pour l'obtention de la complétude de données (par exemple, combien d'établissements de santé dans un district sont susceptibles de à soumettre l’ensemble de données RCH chaque mois).</para>
    <para>Un élément de données peut appartenir à plusieurs ensembles de données, mais ceci nécessite une réflexion approfondie car ceci peut conduire à des chevauchements et à la collecte de données incohérentes si par exemple les ensembles de données sont définis avec des fréquences différentes et sont utilisés par les mêmes unités d'organisation.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Qu'est-ce qu'un formulaire de saisie de données ?</title>
    <para>Une fois que vous avez attribué un ensemble de données à une unité d'organisation, cet ensemble de données devient disponible pour la saisie de données (sous le menu Services) pour les unités d'organisation qui lui ont été attribuées et pour les périodes valides selon le type de période défini pour l'ensemble de données. Un formulaire de saisie par défaut est alors affiché, qui est simplement une liste des éléments de données appartenant à l'ensemble  de données avec une colonne pour la saisie des valeurs. Si votre ensemble de données contient des éléments de données avec des catégories telles que les tranches d'âge ou le genre, alors des colonnes supplémentaires seront générées automatiquement dans le formulaire par défaut en fonction de ces catégories. En plus du formulaire de saisie des données par défaut basé sur des listes de données, il existe deux alternatives, le formulaire basé sur les sections et le formulaire personnalisé.</para>
    <section>
      <title>Types de formulaires de saisie de données</title>
      <para>DHIS 2 propose actuellement trois types differents de formulaires qui sont décrits ci-après.</para>
      <section>
        <title>Formulaires par défaut</title>
        <para>Un formulaire de saisie de données par défaut est simplement une liste des éléments de données appartenant à l'ensemble de données, avec une colonne pour la saisie des valeurs. Si votre ensemble  de données contient des éléments de données ayant une catégorie combinaison qui n'est pas la catégorie par défaut, comme des tranches d'âge ou le genre, alors des colonnes supplémentaires seront générées automatiquement dans le formulaire par défaut en fonction des différentes options / dimensions. Si vous utilisez plus d'une combinaison de catégories dans un ensemble de données, vous obtiendrez un tableau par combinaison de catégories dans le formulaire par défaut, avec des en-têtes de colonnes pour les options.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Formulaires à base de sections</title>
        <para>Les formulaires à base de section offrent un peu plus de souplesse quand il s'agit d'utiliser des formulaires tabulaires, et ils sont rapides et simples à concevoir. Souvent, votre formulaire de saisie de données devra comporter plusieurs tables avec des sous-titres, et parfois vous aurez besoin de désactiver (griser) certains champs de la table (par exemple certaines catégories ne s'appliquant pas à tous les éléments de données); ces deux fonctions sont prises en charge dans les formulaires basés sur les sections. Après avoir défini un ensemble de données, vous pouvez définir les sections avec des sous-ensembles d'éléments de données, une rubrique et des champs potentiellement grisés (désactivés) dans le tableau de section. L'ordre des sections d'un ensemble de données peut également être défini. Dans la partie saisie de données, vous pourrez maintenant commencer à utiliser le formulaire basé sur les sections (qui devrait apparaître automatiquement lorsque les sections sont disponibles pour l'ensemble de données sélectionné). La plupart des formulaires de saisie de données sous forme de tableaux devraient pouvoir être conçus à l'aide des  formulaires basés sur les sections. L'utilisation des formulaires à base de sections ou les formulaires par défaut facilite la vie, car il ne devient pas nécessaire d'avoir à concevoir et entretenir des formulaires statiques qui incluent des références à des éléments de données. Si ces deux types de formulaires ne répondent toujours pas à vos besoins, alors il vous reste une  troisième option qui est totalement flexible, bien que plus longue à mettre en place: les formulaires de saisie de données personnalisés.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Les formulaires personnalisés</title>
        <para>Lorsque le formulaire que vous voulez concevoir est trop compliqué pour que soit utilisé le formulaire par défaut ou le formulaire basé sur les sections, alors votre dernière option est d'utiliser un formulaire personnalisé. Cela prend plus de temps, mais vous donne une totale  flexibilité en termes de design. Dans DHIS 2, ces formulaires sont construits à travers un éditeur HTML (Editeur FCK) dans le concepteur de formulaires, lequel vous permet soit de concevoir le formulaire avec l'interface graphique ou de coller votre code html directement (en utilisant la  fenêtre "source" de l'éditeur). Dans le formulaire personnalisé vous pouvez insérer du texte statique ou des champs de données (liés aux éléments de données + options de catégorie de combinaison) à n'importe quel endroit sur le formulaire et vous avez toute la liberté pour concevoir la mise en page de votre formulaire. Une fois que le formulaire personnalisé a été créé  pour un ensemble de données, il devient disponible dans la partie saisie de données et utilisé automatiquement.</para>
        <para>Lorsque vous utilisez un formulaire personnalisé, il est possible d'utiliser des champs calculés pour afficher par exemple les totaux cumulés ou d'autres calculs basés sur les données saisies dans le formulaire. Cela peut par exemple être utile lorsque vous êtes sur des formulaires traitant des  stocks ou de la logistique qui nécessitent savoir d'avoir à gérer les différences pour un article, ou les produits nécessaires pour la période suivante, etc. Pour ce faire, l'utilisateur doit d'abord définir les expressions calculées comme des indicateurs et attribuer ensuite ces indicateurs à cet ensemble de données. Dans l'outil de conception de formulaire personnalisé, l'utilisateur peut alors attribuer ces indicateurs au formulaire de la même façon que les éléments de données sont assignés. La limitation de l'expression calculée est que tous les éléments de données utiliseront l'expression qui doit être disponible dans le même ensemble de données étant donné que les calculs sont effectués à la volée à l'intérieur du formulaire, et qu'ils ne sont pas basés sur des valeurs déjà stockées dans la base de données.</para>
      </section>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Du papier au formulaire électronique - Leçons tirées de l'expérience</title>
    <para>Lors de la mise en place d'un système d'information de santé informatisé, le système devant être remplacé est souvent basé sur des rapports papiers. Le processus de migration vers la collecte  électronique de données et l'analyse comporte quelques défis. Les sections suivantes indiquent les  meilleures pratiques sur la façon de les relever.</para>
    <section>
      <title>Identifier les éléments de données autonomes</title>
      <para>Typiquement, la conception d'un ensemble de données DHIS 2 est basée sur les exigences présentes sur le formulaire papier qui est déjà en cours d'utilisation. La logique des formulaires papiers n'est pas la même que le modèle d'éléments de données et d'ensemble de données de DHIS, par exemple un champ dans un formulaire tabulaire de la version papier est souvent décrit à la fois par des en-têtes de colonne et du texte sur chaque ligne, et parfois aussi avec certains entêtes de table qui fournissent plus d'éléments de contexte. Dans la base de données, cette pratique a pour but de collecter un élément de données atomique sans aucune référence à une position dans le format visuel de la table, ce qui fait qu'il est important de s'assurer que l'élément de données avec les catégories d'éléments optionnels collectent toute la signification de chaque champ du formulaire  papier.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Laisser les calculs et les répétitions à l'ordinateur - ne capturer que les données brutes</title>
      <para>Une autre chose importante à garder à l'esprit lors de la conception des ensembles de données est que l'ensemble des données et le formulaire de saisie de données correspondant (qui est un ensemble de données avec une mise en page) est un outil de collecte de données et pas un rapport ou un outil d'analyse. Il existe d'autres outils beaucoup plus sophistiqués pour la production de données et de rapports dans DHIS 2 que les formulaires de saisie de données. Les formulaires papier sont souvent conçus à la fois pour la collecte de données et la perspective de la production de rapports, et vous pourrez donc y trouver des choses comme des valeurs cumulées (en plus des valeurs mensuelles), la répétition des données annuelles (les mêmes données des populations reportées chaque mois) ou même des valeurs d'indicateurs tels que les taux de couverture, dans le même formulaire que celui destiné aux données brutes mensuelles. Lorsque vous enregistrez les données brutes dans la base de données DHIS 2 chaque mois et avez toute la puissance de traitement dont vous avez besoin au sein de l'outil, il n'est pas nécessaire (en fait, ce serait une faute et le plus souvent une source d'incohérence) d'enregistrer les valeurs calculées manuellement tels que celles mentionnées ci-dessus. Vous ne devez chercher à capturer que les données brutes des ensembles de données/formulaires et laisser les calculs à l'ordinateur, et présenter ces valeurs aux outils de reporting de DHIS. Grâce aux fonctions de rapports des ensembles de données, tous les formulaires à base de sections tabulaires recevront automatiquement des colonnes supplémentaires à droite droite, et fourniront les valeurs totales pour chaque ligne (élément de données).</para>
    </section>
  </section>
</chapter>