<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Concepts de localisation</title>
  <para>La localisation fait référence à l'adaptation d'une application à une autre région. Lors de la mise en œuvre de DHIS 2 dans un pays donné, des ressources suffisantes devraient être allouées pour traduire l'application en cas de besoin. La traduction des éléments de l'interface utilisateur, des messages, de la mise en page, des formats de date et de temps, de la monnaie et d'autres aspects doivent être pris en considération. DHIS 2 prend en charge l'internationalisation (i18n) de l'interface utilisateur grâce à l'utilisation de chaînes de propriété Java. Chaque élément de l'interface utilisateur a reçu une clé spécifique liée à une valeur. A titre d'exemple, considérons les paires clé / valeur suivantes.</para>
  <programlisting format="linespecific">org_unit_tree=Organisation Unit Tree
error_occurred=An error has occurred.</programlisting>
  <para>En français ces mêmes paires clé / valeur apparaîtraient comme suit</para>
  <programlisting format="linespecific">org_unit_tree=Arborescence des unités d'organisation
error_occurred=Une erreur s'est produite</programlisting>
  <para>Notez que les clés (texte avant le symbole =) sont les mêmes dans les deux exemples, mais que les valeurs des symboles (après le signe =) sont dans chacune des langues respectives. Chacune de ces paires clé / valeur aura besoin d'être traduite de la langue originale (anglais) à la langue de destination (par exemple le français). Ainsi lorsque l'utilisateur spécifie français comme langue de l'interface utilisateur, toutes les chaînes apparaitront alors en français à la place de la langue par défaut (anglais). Toutes les chaînes qui n'ont pas été traduites, apparaitront en anglais.</para>
  <para>Les clés et valeurs de traduction sont stockées dans des fichiers appelés regroupements de ressources. Les regroupements de ressources suivent les règles de "Fallback", ce qui signifie qu’il est possible de créer une hiérarchie de regroupements de ressources à travers la convention de nommage de fichiers où les clés de la propriété seront recherchées à partir du bas de la hiérarchie et la première occurrence sera retrouvée. Cela est utile lorsque vous avez à effectuer des traductions partielles, par exemple pour répondre aux nuances spécifiques de la langue de votre pays. Un exemple est le portugais pour lequel DHIS 2 dispose de plusieurs regroupements de ressources:</para>
  <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
    <listitem>
      <para> i18n_global.properties (La localisation ultime du "Fallback", qui est l'anglais)</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>i18n_module_pt.properties (les traductions en portugais)</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>i18n_module_pt_BR.properties (les traductions en portugais brésilien)</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para>Cette structure nous permet d'avoir une traduction générale complète en portugais, ainsi qu’une traduction partielle en portugais brésilien qui fournit des traductions des clés spécifiques à la langue brésilienne. Quant aux clés qui ne sont pas traduites dans le regroupement de ressources du portugais brésilien, le système va les remplacer (mécanisme du "Fallback") par celles de la traduction générale en portugais. Dans l’éventualité où cette clé ne serait pas présente dans ce fichier, le système reviendrait à l'environnement local ultime de "Fallback" qui est l'anglais.</para>
  <para>Il ya un certain nombre de mécanismes différents pour réaliser une localisation du DHIS 2, dont deux seront traités dans les sections suivantes.</para>
  <section>
    <title>Outil i18n de DHIS 2</title>
    <para>L'éditeur de ressources i18n est une application Java qui peut être téléchargée à l’adresse http://www.dhis2.org/downloads. Elle exige que vous fassiez un "checkout" du code source de DHIS 2 via Bazaar (consultez le site http://www.dhis2.org/development si nécessaire) et que vous ayez un environnement d'exécution Java installé sur votre ordinateur (JRE). Sous Windows, décompressez simplement l’archive ZIP et cliquez sur le fichier exécutable. Sous Linux, décompressez l'archive, allez dans le répertoire d’extraction et invoquez la commande suivante:</para>
    <screen format="linespecific">java -jar dhis-i18n-resourceeditor.jar</screen>
    <para />
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>Appuyez sur "Parcourir" lors du démarrage de l'application et sélectionnez le chemin du répertoire "dhis-2" à l'intérieur de votre copie locale (dépôt Bazaar) du référentiel de code source DHIS 2, et faites OK.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_tool_startup.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ensuite, sélectionnez les paramètres de localisation cible pour laquelle vous souhaitez effectuer une traduction des chaînes. N'oubliez pas que si vous souhaitez créer ou ajouter une traduction en langue générale, vous devez sélectionner par exemple "Portugais - [pt] ". Si vous voulez créer une traduction spécifique à un pays, sélectionnez par exemple les localisations " Portugais - Brésil [fr_BR] " qui ont déjà des clés traduites et afficheront le texte «Des ressources pour cette localisation existent".</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_tool_select_locale.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sélectionnez l'un des modules Web de la plateforme sur le panneau gauche pour lequel vous souhaitez effectuer une traduction, par exemple, dhis-web-maintenance-dataset.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_tool_main_window.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Une fois que vous avez sélectionné un module, cliquez sur une clé quelconque du panneau gauche. Une valeur de référence de la clé s'affiche alors dans le volet inférieur droit, et la valeur de traduction s'affiche dans le volet supérieur droit. Les clés ayant des valeurs manquantes seront indiquées par une icône rouge. Si la valeur n'existe pas, ajoutez simplement la traduction.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une fois que vous avez terminé votre traduction, assurez-vous d'appuyer sur le bouton "Enregistrer".</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Utilisation du serveur de traduction de DHIS 2</title>
    <para>Une solution basée sur un portail Web a été mise en place pour faciliter la traduction de DHIS 2 en plusieurs langues. Il suffit de vous rendre avec votre navigateur à l’adresse http://translate.dhis2.net/ et d’y créer un compte en fournissant un nom d'utilisateur, une adresse e-mail et un mot de passe. Le serveur vous enverra un email de confirmation pour que vous puissiez activer et utiliser votre compte. Une fois que vous avez activé votre compte, appuyez simplement sur le lien "Connexion" de la page d’accueil du portail, et saisissez votre nom d'utilisateur et votre mot de passe.</para>
    <para>La première fois que vous vous connectez, vous devez sélectionner vos paramètres, en cliquant sur "My account-&gt; Settings". Là, vous pourrez sélectionner la langue de votre interface, les projets sur lesquels vous souhaitez travailler, et les langues pour lesquelles vous souhaitez effectuer des traductions. Assurez-vous d'appuyer sur "Enregistrer" lorsque vous aurez terminé vos modifications.</para>
    <para>Pour commencer à traduire, assurez-vous que vous vous êtes connecté, puis appuyez sur le lien «Accueil» dans le coin supérieur droit. Sélectionnez un projet (par exemple DHIS 2), puis cliquez sur la langue que vous souhaitez traduire. Le nombre de mots qui doivent être traduits sera alors affiché sous le champ "Résumé". Cliquez sur l'un des modules (par exemple dhis-2) et sélectionnez à travers le menu déroulant les dossiers pour trouver un module qui doit être traduit (par exemple dhis-web-&gt; dhis-web-caseentry). Maintenant, cliquez sur le texte "Résumé" qui affichera quelque chose comme "194 mots ont besoin de votre attention". Vous serez alors dirigés vers ces paires clé / valeur qui nécessitent une traduction.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_web_portal_translate.PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Dans ce cas, nous avons besoin de traduire l'expression "Name-based"  de l'anglais en français. Entrez la traduction dans la fenêtre juste en dessous de la phrase de référence. Si vous ne savez pas si la traduction est correcte ou doit être revue, vous pouvez le marquer comme "floue". Une fois que vous avez terminé la traduction, appuyez simplement sur "Envoyer". Vos traductions seront ajoutées au code source sur une base régulière par l'équipe de développement.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Concepts importants de localisation</title>
    <important>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il ya un certain nombre de paires clé / valeur tels que " format.FinancialApril.startDate = dd MMM yyyy ' to ' " qui sont utilisées pour le formatage  de la date et de l’heure de l’application. Une partie de ces valeurs  ne doit pas être traduite parce qu'elle est en fait un modèle de formatage de date Java. Dans cet exemple, la valeur est " dd MMM yyyy " . Consultez ce <ulink url="http://docs.oracle.com/javase/tutorial/i18n/format/simpleDateFormat.html">site</ulink> pour plus d'informations sur la syntaxe de mise en forme des dates Java. La partie de la valeur qui peut être traduit serait "to , donnant par exemple "a" en espagnol . Si ces chaînes de modèle de format de données sont converties , elles peuvent entraîner des erreurs dans l'application.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Il n'est pas nécessaire de traduire une chaîne à partir de la langue originale (anglais) si la chaîne traduite est la même. Vous pouvez simplement la laisser vide. Par défaut, DHIS 2 utilise les valeurs en anglais pour toutes les chaînes qui n'ont pas été traduites.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Toutes les chaînes traduites doivent être enregistrées au le format UTF-8. Si vous utilisez le portail de traduction, assurez-vous que les paramètres de votre navigateur sont réglés à UTF-8 lors de la traduction. Si vous utilisez un éditeur de texte ou un autre outil comme un EDI, vous pouvez avoir besoin de convertir les caractères en UTF-8 en utilisant l’utilitaire Java "native2ascii".</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Certaines variables spéciales (par exemple, {0}) utilisent des accolades. Cela indique une variable qui sera remplacée par un numéro ou une autre valeur par l'application. Vous devez placer la notation de cette variable à sa position correcte.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </important>
  </section>
</chapter>