<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Installation d'une nouvelle base de données</title>
  <para>L'application DHIS 2 vient avec un ensemble d'outils pour la collecte de données, la validation, la création de rapports et l'analyse, mais le contenu de la base de données, par exemple les données à collecter, leur provenance, leur format, dépend du contexte d'utilisation. Cette méta-donnée doit être renseignée dans l'application avant de pouvoir l'utiliser; cela peut être fait par le biais de l'interface utilisateur et cette opération ne nécessite aucune programmation. Ce qui est nécessaire est une connaissance approfondie du contexte local du SIS ainsi qu'une compréhension des principes de conception du DHIS 2 (voir le chapitre sur les «principes de conception du DHIS 2"). Nous appelons cela processus initial de conception ou de personnalisation de la base de données. Ce chapitre donne un aperçu de ce processus de personnalisation et explique brièvement les étapes, afin de donner au concepteur une idée de ce que ce processus requiert. D'autres chapitres de ce manuel fourniront de plus amples détails sur certaines des étapes spécifiques de ce processus.</para>
  <section>
    <title>Stratégies de mise en route</title>
    <para>La section ci-dessous fournit une liste de conseils pour bien démarrer la  conception d'une nouvelle base de données.</para>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>Quickly populate a demo database, incl. examples of reports, charts, dashboard, GIS, data entry forms. Use real data, ideally nation-wide, but not necessarily facility-level data.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mettre la base de données de démonstration en ligne. L'hébergement du serveur chez un fournisseur externe peut être une solution pour accélérer ce processus, même temporairement. Cela permet de mettre en œuvre une grande plate-forme de diffusion et outil de collaboration prompt à obtenir l'adhésion des parties prenantes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'étape suivante est un processus de conception plus élaborée de la base de données. Certaines parties de la démonstration pourront être réutilisées si elles sont toujours valables.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Assurez-vous d'avoir une équipe locale avec des compétences et des parcours différents: des professionnels de la santé publique, des administrateurs de données, des cadres en informatique et des gestionnaires de projet.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Utiliser cette phase de personnalisation et de conception de la base de  données comme un processus d'apprentissage et de formation pour renforcer les capacités locales grâce à un apprentissage par la pratique.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'équipe nationale du pays devrait conduire le processus de conception de la base de données, et être soutenus et guidés par les concepteurs expérimentés.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Processus ouvert ou contrôlé?</title>
    <para>Comme le processus de personnalisation de DHIS 2 est souvent (et devrait être) un processus de collaboration, il est également important d'avoir à l'esprit quelles parties de la base de données sont plus critiques que d'autres, pour éviter par exemple qu'un utilisateur inexpérimenté corrompe accidentellement les données. En général, il est plus risqué de personnaliser une base de données qui contient déjà des valeurs, que de travailler sur les méta-données d'une base de données "vierge". Bien que cela puisse paraître étrange, beaucoup de personnalisation survient après la première collecte de données ou après que l'importation ait commencé, comme par exemple, lors de l'ajout de nouvelles règles de validation, d'indicateurs ou de modèles de rapports. L'erreur la plus critique qui peut être faite serait de modifier les méta-données qui décrivent directement les valeurs des données, correspondant comme nous l'avons vu plus haut aux <emphasis role="italic">éléments de données </emphasis> et aux  <emphasis role="italic">unités d'organisation</emphasis>. Lors de la modification des définitions de ces méta-données, il est important de réfléchir à l'incidence de ce changement sur le sens des valeurs de données déjà présentes dans le système (qui ont donc été collectées en utilisant les  anciennes définitions de méta-données). Il est recommandé de limiter qui peut modifier ces méta-données de base à travers le gestionnaire de rôle des utilisateurs, afin de restreindre cet accès à une équipe de conception de base. </para>
    <para>La manipulation des autres parties du système qui ne sont pas directement liées aux valeurs de données est beaucoup moins critique, et ici, au moins dans les premières phases, on devrait encourager les utilisateurs à essayer de nouvelles choses afin de développer l'apprentissage du système. Cela vaut pour les groupes, les règles de validation, les formules d'indicateurs, les graphiques et les rapports. Tous ces éléments peuvent facilement être supprimés ou modifiés ultérieurement sans affecter les valeurs de données concernées, et ne sont donc pas des éléments essentiels dans le processus de personnalisation de la base de données.</para>
    <para>Bien sûr, plus tard dans le processus de personnalisation en entrant notamment dans la phase de production, il faudra être encore plus vigilant dans l'attribution des droits d'accès pour la modification des différentes méta-données, étant donné que tout changement, même sur les méta-données les moins critiques, pourrait affecter la façon dont les données sont agrégées ensemble ou présentées dans un rapport (bien que les données brutes concernées soient toujours sécurisées et correctes).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Étapes à suivre pour l'élaboration d'une base de données</title>
    <para>La section suivante décrit concrètement les étapes à suivre pour concevoir une base de données depuis le commencement.</para>
    <section>
      <title>La hiérarchie de l’organisation</title>
      <para>La hiérarchie de l'organisation décrit l'organisation qui utilise le DHIS 2, les établissements de santé, les zones administratives et autres zones géographiques utilisées pour la collecte de données et l'analyse des données. Cette dimension de données est définie comme une hiérarchie comprenant une unité racine (par exemple le Ministère de la Santé) et un nombre quelconque de niveaux et des nœuds en dessous. Chaque nœud de cette hiérarchie est appelée une unité organisationnelle dans DHIS 2. La conception de cette hiérarchie permettra de déterminer les unités géographiques d'analyse disponibles pour les utilisateurs étant donné que les données sont recueillies et regroupées dans cette structure. Il ne peut y avoir qu'une hiérarchie à la fois, la définition de sa structure nécessite le plus grand soin.</para>
      <para>Les hiérarchies supplémentaires (par exemple, les limites administratives  parallèles pour le secteur des soins de santé) peuvent être modélisées à l'aide des groupes d'organisation et des ensembles de groupe, mais la hiérarchie de l'organisation est le principal support pour l'agrégation des données sur la dimension géographique. Typiquement les hiérarchies organisationnelles nationales en santé publique sont constituées de 4 à 6 niveaux, mais n'importe quel nombre de niveaux peut être pris en charge par l'application. La hiérarchie est constituée de relations parent-enfant, par exemple un pays ou un Ministère de la Santé (la racine) pouvant avoir 8 unités filles (provinces), et chaque province pouvant de nouveau (au niveau 2) avoir entre 10 et 15 districts en tant que filles de ces provinces. Normalement, les établissements de santé seront situés au niveau le plus bas, mais ils peuvent également être situés à des niveaux plus élevés, par exemple des hôpitaux nationaux ou provinciaux; les structures organisationnelles asymétriques sont donc également pris en charge (par exemple, un nœud fille peut être positionné au niveau 2, tandis que la plupart des autres nœuds filles sont au niveau 5).</para>
    </section>
    <section>
      <title>Elements de Données</title>
      <para>L'Elément de Données est peut-être le bloc de construction le plus important d'une base de données DHIS 2. Il représente la dimension <emphasis role="italic">"QUOI"</emphasis>, il décrit ce qui est recueilli ou analysé. Dans certains contextes, c'est ce qu'on appelle un indicateur, mais en DHIS 2 nous appelons cette unité de collecte et d'analyse un élément de données. L'élément de données représente souvent un nombre de  quelque chose, et son nom décrit ce qui est pris en compte, par exemple, "Doses de BCG administrées" ou "Cas de paludisme". Lorsque les données sont collectées, validées, analysées, rapportées ou présentées ce sont les éléments de données ou les expressions construites sur ces éléments de données qui décrivent le "QUOI" pour ces données. En tant que tel, ces éléments de données sont importantes au système entier et ils influencent non seulement la manière dont les données sont collectées , mais plus encore, comment les valeurs de données sont représentées dans la base de données, ce qui à son tour influence la manière dont les données sont analysées et présentées.</para>
      <para>Une bonne pratique lors de la conception des éléments de données est de penser aux éléments de données comme une unité d'analyse de données et non pas seulement comme un champ dans le formulaire de collecte de données. Chaque élément de données a sa propre existence dans la base de données, indépendamment de tout formulaire de collecte; les rapports et les autres données générées sont basées sur ces éléments de données et les expressions / formules composées d'éléments de données et non sur les formulaires de collecte de données. Ainsi, ce sont les besoins d'analyse de données qui devraient conduire le processus de conception, et non pas l’aspect des formulaires de collecte de données.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Ensemble de données et formulaires de saisie de données</title>
      <para>Toutes les saisies de données dans DHIS 2 se font à travers les ensembles de données. Un ensemble de données est une collection d'éléments de données regroupées pour la collecte de données, et dans le cas d'installations distribuées, ils définissent également des morceaux de données pour l'exportation et l'importation entre instances de DHIS 2 (par exemple exportation d'une installation locale au bureau de district vers l'installation sur le serveur national). Les ensembles de données ne sont pas liés directement aux valeurs de données, mais à travers les éléments de données qui les constituent et les fréquences de collecte; en tant que tel un ensemble de données peut être modifié, supprimé ou ajouté à moment sans affecter les données brutes déjà saisies dans le système. De telles modifications auront toutefois une incidence sur la façon dont les nouvelles données seront collectées.</para>
      <para>Une fois que vous avez attribué un ensemble de données à une unité d'organisation, cet ensemble de données est rendu disponible dans la partie dédiée à la Saisie des Données (sous le menu Services) pour les unités d'organisation que vous avez attribuées à cet ensemble de données et pour les périodes correspondant au type de période défini pour l'ensemble de données. Un formulaire de saisie par défaut des données est alors affiché, qui est simplement une liste des éléments de données appartenant à l'ensemble des données avec une colonne pour la saisie des valeurs de données associées. Si votre ensemble de données contient des éléments de données avec des catégories telles que des groupes d'âge ou de sexe, alors des colonnes supplémentaires seront générés automatiquement dans le formulaire par défaut en fonction des catégories. Il existe  deux alternatives en plus du formulaire de saisie de données par défaut, les formulaires basés sur les sections et les formulaires personnalisés. Les formulaires basés sur les sections offrent un peu plus de souplesse quand il y'a lieu d'utiliser des formulaires tabulaires et ils sont aussi rapides que simples à concevoir. Bien souvent, votre formulaire de saisie de données devra contenir plusieurs tables avec des sous-titres, et parfois vous aurez besoin de désactiver (griser) certains champs de la table (par exemple, certaines catépories ne s'appliquant pas à tous les éléments de données), ces deux fonctions sont prises en charge par les formulaires basés sur les sections. Lorsque le formulaire que vous souhaitez concevoir est trop compliqué pour employer les formulaires par défaut ou basés sur les sections, alors il vous reste une dernière possibilité: utiliser un formulaire personnalisé. Cela prend plus de temps, mais vous donne une totale liberté en terme de conception. Sous DHIS 2 il y'a un éditeur HTML intégré (FcK Editor) qui peut servir à la conception de formulaires et vous pouvez ou concevoir le formulaire avec l'interface utilisateur ou coller votre code html directement (en utilisant la fenêtre source dans l'éditeur FCK).</para>
    </section>
    <section>
      <title>Règles de validation</title>
      <para>Une fois que vous avez mis en place la partie de saisie de données du système et commencé à collecter des données, il devient temps de définir des contrôles de qualité des données afin d'améliorer la qualité des données recueillies. Vous pouvez ajouter autant de règles de validation que vous souhaitez, celles-ci étant composées d'expressions de gauche et de droite qui sont encore composées d'éléments de données, avec un opérateur entre les deux parties. Généralement, ces règles comparent les sous-totaux et les totaux de quelque chose. Par exemple si vous avez deux éléments de données "tests de dépistage du VIH effectués" et "résultats de test VIH positifs", alors vous savez que, dans le même formulaire (pour la même période et la même unité d'organisation) le nombre total de tests doit toujours être égal ou supérieur au nombre de tests positifs. Ces règles devraient être des règles absolues ce qui signifie qu'elles doivent être mathématiquement correctes et pas seulement des hypothèses ou "la plupart du temps correct". Les règles peuvent être exécutées lors de la saisie de données, après le remplissage de chaque formulaire, ou comme un processus en lot exécuté sur plusieurs formulaires en même temps, par exemple pour tous les établissements de santé pour le mois précédent. Les résultats de ces tests vont mettre en évidence toutes les violations ainsi que les valeurs détaillées présentes de chaque côté de l'expression où la règle a été enfreinte afin de faciliter le retour à la saisie des données et de corriger les valeurs.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicateurs</title>
      <para>Les indicateurs représentent probablement la fonctionnalité d'analyse des données la plus puissante de DHIS 2. Alors que les éléments de données représentent les données brutes (valeurs numéraires) collectées, les indicateurs représentent des formules générant des taux de couverture, des taux d'incidence, des rapports et d'autres unités d'analyse basées sur des formules. Un indicateur est constitué d'un facteur (par exemple 1, 100, 1 000, 100 000), un numérateur et un dénominateur, ces deux derniers étant tous les deux des expressions basées sur un ou plusieurs éléments de données. Par exemple l'indicateur "couverture BCG &lt; 1 an" est défini par la formule ayant un facteur 100, un numérateur ("doses de BCG administrées aux enfants de moins de 1 an") et un dénominateur ("population cible de moins de 1 an"). Le "Taux d'abandon de DPT1 à DPT3" est obtenu par la formule 100% x ("doses DPT1 administrées " - "doses DPT3 administrées") / ("doses DPT1 administrées").</para>
      <para>La plupart des modules de rapport dans DHIS 2 supportent à la fois les éléments de données et les indicateurs et vous pouvez également combiner ceux-ci dans des rapports personnalisés; toutefois la différence importante et la force des indicateurs par rapport aux données brutes (les valeurs des éléments de données) est leur capacité de comparer les données entre les différentes zones géographiques (par exemple, zones densément peuplées et zones rurales) par le fait que la population cible peut être utilisée au niveau du dénominateur.</para>
      <para>Les indicateurs peuvent être ajoutés, modifiés ou supprimés à tout moment, sans interférer avec les valeurs des données présentes dans la base de données.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Tableaux de rapports et rapports</title>
      <para>Les rapports standards sous DHIS 2 sont un moyen très souple de présenter les données qui ont été collectées. Les données peuvent être agrégées par unité d'organisation ou niveau d'unité d'organisation, par éléments de données, indicateurs, ou en fonction du temps (par exemple, mensuellement, trimestriellement, annuellement). Les tableaux de rapport sont des sources de données personnalisables utilisées pour les rapports standards et peuvent être définis avec flexibilité dans l'interface utilisateur et rendus également accessibles aux éditeurs de rapports externes comme iReport ou BIRT. Ces modèles de rapport peuvent être définis comme des rapports accessibles en un seul clic avec des paramètres de personnalisation, de sorte que les utilisateurs peuvent exécuter les mêmes rapports, par exemple chaque mois lorsque de nouvelles données sont saisies.  Ils peuvent aussi servir aux utilisateurs des différents niveaux hiérarchiques, étant donné que l'unité d'organisation peut également être choisie au moment de l'exécution du rapport.</para>
    </section>
    <section>
      <title>SIG (Cartes</title>
      <para>Dans le module SIG intégré, vous pouvez facilement afficher vos données sur des cartes, aussi bien sur des polygones (surfaces) qu'en des points (établissements de santé), comme des éléments ou des indicateurs de données. En fournissant les coordonnées de vos unités d'organisation au système, vous pouvez rapidement le connecté à ce module. Voir la section SIG pour plus de détails sur la façon de procéder.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Graphiques et tableau de bord</title>
      <para>L'une des façons les plus simples de visualiser vos données d'indicateurs est avec les graphiques. Un assistant de création de graphiques facile à utiliser vous guidera à travers le processus de création de différents types de graphiques avec des données présentant des indicateurs, des unités d'organisation et les périodes de votre choix. Ces graphiques peuvent être  facilement ajoutées à une des quatre sections de votre tableau de bord, ce qui les rend ainsi accessibles dès votre connexion au système. Vous devrez veiller à configurer le module de tableau de bord comme module de démarrage dans les paramètres de l’utilisateur.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>