<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilisation de MyDatamart</title>

  <section id="Application">
    <title>L'application Mydatamart</title>
    <para>Le but de l'application Mydatamart est de gérer un entrepôt de données local qui est alimenté en téléchargeant de petites parties de données à partir de l'application DHIS2 centrale. Il gère également les détails des paramètres ODBC de connexion nécessaires pour lier les classeurs Excel à vos données.</para>

    <para>La façon la plus simple pour commencer avec l’application mydatamart.exe est de double-cliquer sur l'icône qui se trouve sur votre bureau. L’application devrait s’ouvrir et afficher une fenêtre comme sur la  <xref linkend="first"/> 
            ci-dessous:</para>
    <figure id="first">
      <title>Mydatamart à la première ouverture</title>
      <graphic fileref="resources/images/mydatamart/first.png" width="3in" align="center"/>
    </figure>
    <para>Toutes les fonctionnalités de Mydatamart sont accessibles à partir des éléments de la barre de menu supérieure. Certaines des fonctions les plus couramment utilisées sont également disponibles depuis la barre de boutons juste en dessous du menu. Si vous passez votre souris lentement sur ces touches, une fenêtre d'info-bulle devrait donner une description de chaque fonction.</para>
    <section>
      <title>Entretien de l’entrepôt de données local</title>
      <section>
        <title>Création d'un nouvel entrepôt de données</title>
        <para>Le but principal de mydatamart étant de gérer vos fichiers personnels datamart, la première chose que vous devez faire est de créer un nouvel entrepôt de données. Vous pouvez créer un nouvel entrepôt de données soit en passant par Fichier -> Nouveau, soit en appuyant sur le bouton avec la croix de couleur bleue. Lorsque vous créez un nouvel entrepôt de données, vous serez invité à saisir un nom de fichier. L'extension .dmart sera ajouté automatiquement au nom. Réfléchissez à comment et où vous voulez stocker ces fichiers car ils seront très rapidement remplies de données précieuses ; il vous sera donc nécessaire de vous en occuper. Vous pouvez effectuer à tout moment une sauvegarde de voyre entrepôt, simplement en faisant une copie du fichier .dmart, par exemple, sur une clé USB.</para>
        <note>
          <para>Le fichier .dmart est en fait un fichier de base de données sqlite3 que vous pouvez également ouvrir et afficher ou modifier avec n'importe quel outil compatible sqlite3, comme sqlitestudio par exemple.</para>
        </note>
        <para>Lorsque vous créez le nouvel entrepôt de données, l'application vous présentera une boite de dialogue comme dans la</para>
        <figure id="new">
          <title>Création d'un nouvel entrepôt de données</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/new.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
        <para>La première chose à faire est d'établir une connexion avec votre serveur DHIS 2. Pour ce faire, entrez l'URL complète (en mentionnant également http: //) du serveur dans le champ URL. Ensuite, saisissez votre nom d'utilisateur et votre mot de passe sur DHIS 2. Votre mot de passe ne sera pas enregistré sur votre machine. Pour vous connecter cliquez sur le bouton portant la mention  <emphasis>Se connecter</emphasis>. Si la connexion réussit, vous verrez une icône verte apparaître à côté du bouton de connexion.</para>
        <figure id="loggedin">
          <title>Connexion au serveur DHIS2</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/loggedin.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
      </section>
	  </section>
	  </section>
      <section>
        <title>L’entrepôt local est conçu pour stocker des valeurs de données agrégées obtenues à partir des éléments de données et des indicateurs de l'application DHIS2 centrale. Mais avant que vous soyez en mesure de faire cela, vous devez d'abord remplir l’entrepôt local local avec</title>
                        <emphasis>les métadonnées</emphasis> de l’instance de DHIS 2.</para>
        <para>Par métadonnées il faut comprendre les parties de la base de données qui donnent du sens aux valeurs des données. Cela comprend: <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Les unités d’organisation et la hiérarchie;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Les noms des éléments de données et des indicateurs;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Les désagrégations des valeurs de données (catégories et options de catégorie);</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Les différents groupes et ensembles de groupe.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist> 
Ces informations sont nécessaires pour travailler avec des tableaux croisés dynamiques et pour sélectionner des paramètres importants relatifs à votre unité d'organisation. </para>
        <para>Heureusement, alimenter l’entrepôt local avec des métadonnées est une opération simple, ou tout au plus peut demander du temps. La meilleure façon de charger les métadonnées de DHIS2 est d'appuyer sur le bouton de la barre d'outils possédant l’image <inlinegraphic fileref="resources/images/mydatamart/hierarchy.png" width="0.5cm"/>. Cela peut également être fait par l'intermédiaire de l’option de menu "Datamart-> charger les métadonnées à partir de DHIS 2".</para>

        <para>L'application Mydatamart se connectera alors au serveur distant et procédera au téléchargement, à la transformation et à l’enregistrement des métadonnées dans la base de données locale.</para>
        <note>
          <para>Actuellement, la partie ‘transformation’ de l'opération est assez lente. Attendez-vous à ce que cela prenne environ dix minutes. Pendant ce temps, vous ne pouvez malheureusement pas travailler avec l'application et devrez rester patient. La raison de cette durée vient du fait que Mydatamart doit traiter toutes les unités d’organisation présentes dans la hiérarchie de DHIS 2, lesquelles, pour de nombreux pays, peuvent être très grandes. Dans les prochaines verisons de Mydatamart nous améliorerons ceci en réduisant le nombre d’unités d’organisation à traiter.</para>
        </note>
        <para>Une fois le téléchargement de métadonnées terminé, l'utilisateur sera renvoyé à l'interface Paramètres où il pourra procéder à la saisie des informations sur son unité d'organisation et le niveau d'analyse qu’il souhaite utiliser. Cette configuration est décrite dans la section suivante.</para>
      <section>
        <title>Choix de l'unité d’organisation et du niveau d'analyse</title>
        <para>L'intérêt d'utiliser Mydatamart est que vous avez seulement besoin de télécharger les données dont vous avez besoin pour votre analyse. En sélectionnant l’unité d’organisation et le niveau d'analyse approprié, vous vous assurez que les mises à jour de données seront faibles et raisonnables même si la bande passante est limitée.</para>
        <para>Les deux informations à connaître sont votre  <emphasis>unité d’organisation racine </emphasis> et votre <emphasis>niveau d'analyse</emphasis>. Pour illustrer cela en utilisant l’exemple du Kenya, supposons que vous êtes basé dans le bureau de Nyeri Nord dans le district de Nyeri. Il vous a été remis des tableaux croisés dynamiques ou vous devez les générer pour analyser vos données jusqu’au niveau des établissements. Vous aurez donc besoin des données pour tous les établissements de Nyeri Nord et de voir les données de vos pairs, c’est-à-dire ceux des autres du district de Nyeri.</para>
        <para>Une fois que vous aurez créé un nouvel entrepôt de données et téléchargé les métadonnées comme décrit dans la section précédente, vous devriez être en mesure de définir ces deux paramètres dans la boîte de dialogue des paramètres comme illustré ci-dessous. Si la boîte de dialogue n'est pas visible, vous pouvez y accéder en appuyant sur le bouton <inlinegraphic fileref="resources/images/mydatamart/configuration.png" width="0.5cm"/>.</para>
        <figure id="analysis_level">
          <title>Réglage des paramètres d'analyse</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/analysis_level.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
        <para>Après avoir configuré ces paramètres, ceux-ci seront enregistrés avec votre fichier d’entrepôt de données local. Toutefois, ils pourront être être modifiés à tout moment ; vous pourrez également avoir des fichiers d’entrepôt de données différents ayant des paramètres différents. Dans la plupart des cas, vous aurez très probablement juste à maintenir un fichier datamart unique que vous aurez mis en place, comme dans le cas de Nyeri Nord-dessus.</para>
        <note>
          <para>Vous aurez remarqué que dans <xref linkend="analysis_level"/> le niveau d'analyse a été converti en nombre. Ainsi, par exemple, au Kenya, l'établissement a le niveau 5, le district a le niveau 4, etc. Ceux-ci correspondent aux niveaux des unités d’organisation de la hiérarchie au sein de DHIS2. Ces chiffres peuvent varier d'une mise en œuvre de pays à l'autre. Dans la plupart des cas, vous n'aurez pas besoin d'être concernés par le numéro du niveau, sauf si vous venez de sélectionner des vues pour l'analyse. Dans ce cas, vous verrez que le nombre du niveau est utilisé dans le cadre de la convention de nommage pour les vues.</para>
        </note>
      </section>
      <section>
        <title>Téléchargement de données</title>
        <para>Maintenant que vous avez votre entrepôt de données local mis en place, vous pouvez commencer à l’alimenter avec les données de votre serveur DHIS2 central. Alors que vous n'aurez probablement à définir les paramètres que lors de la création d'un nouvel entrepôt de données, vous devrez faire des synchronisations régulières de votre entrepôt local avec le serveur central. Si vous téléchargez des données une fois par mois, la taille du fichier téléchargé sera plus petit (principe de la mise à jour incrémentielle). Vous pouvez accéder à l'écran de téléchargement de données en cliquant sur le bouton<inlinegraphic fileref="resources/images/mydatamart/data_mart_export.png" width="0.5cm"/> ou en passant par le menu "Datamart-> Mise à jour des données agrégées".</para>
        <para><xref linkend="download"/> montre l'écran de mise à jour de l’entrepôt local. Vous pouvez y définir les options détaillées pour vos téléchargements. Il ne devrait pas y avoir beaucoup à faire, étant donné que les valeurs par défaut correspondent généralement à des opérations typiques.</para>
        <figure id="download">
          <title>Téléchargement de données</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/download.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
        <para>Sur le côté gauche, vous trouverez des cases à cocher que vous devriez renseigner pour indiquer si vous avez besoin de données hebdomadaires, mensuelles, trimestrielles ou annuelles (vous pouvez choisir plus d'une option). Ces options sont définies de façon indépendante pour les éléments de données agrégés et pour les indicateurs agrégés, mais dans la plupart des cas, vous vous contenterez de définir la même période de téléchargement pour les éléments de données et les indicateurs.</para>
        <para>Sur la droite vous avez la possibilité de définir la période de temps pour laquelle vous effectuez un téléchargement. L'application va essayer de proposer un délai raisonnable pour vous. Mis à part le début où vous téléchargerez des données pour la première fois, vous devriez par défaut toujours indiquer que vous téléchargez les données du mois précédent.</para>
        <para>En-dessous de la section de sélection de période se trouvent deux boutons qui démarrent effectivement le processus de téléchargement. Le premier bouton est utilisé pour télécharger des données pour les unités d’organisation en-dessous de l’unité d’organisation racine du niveau qui a été précisé précédemment. Ainsi, dans notre exemple, il va télécharger les données agrégées au niveau de l'établissement (niveau 5) pour les installations de Nyerere Nord.</para>
        <para>Le deuxième bouton est utilisé pour télécharger des données agrégées de vos pairs. Dans ce cas, il ferait en sorte que vous disposiez des données pour tous les districts Nyerere. Ce qui permettrait à l'utilisateur du Nyerere Nord d’analyser les données pour tous les établissements de Nyerere du Nord et de comparer les performances du district du Nord avec ceux du district de Nyerere Sud.</para>
      </section>
</chapter>
