<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<preface>
  <title>A propos de ce guide</title>
  <para>La documentation du DHIS2 est un effort collectif qui a été mis en oeuvre par l'équipe de développement et les utilisateurs. Bien que le guide s'efforce d'être exhaustif, il se peut que certaines fonctionnalités aient été omises ou n'aient pas encore été documentées. Cette section explique certaines des conventions qui sont utilisées tout au long du document.</para>
  <para>DHIS2 est une application basée sur un navigateur. Dans de nombreux cas, des captures d'écran ont été ajoutées pour clarifier davantage les sujets traités. Des raccourcis vers les différentes fonctionnalités ont été affichées comme pour "Entretien -&gt; administration de données". Ici, le  caractère "-&gt;" indique que vous devez choisir "Maintenance" puis cliquer sur "administration de données" dans le menu figurant sur le navigateur.</para>
  <para>Différents styles de texte ont été utilisés pour mettre en évidence des éléments importants du texte, ou certaines catégories de textes, comme les codes sources par exemple. Les conventions utilisées dans le document sont expliquées ci-dessous.</para>
  <note>
    <para>Une remarque contient des informations supplémentaires qui devraient être considérées, ou une référence vers plus d’informations qui pourraient être utiles.</para>
  </note>
  <tip>
    <para>Une astuce peut être un petit conseil, par exemple sur la manière d’effectuer une action plus efficacement.</para>
  </tip>
  <important>
    <para>Une information importante ne doit pas être ignorée ; elle indique généralement un élément qui est exigé par l’application.</para>
  </important>
  <caution>
    <para>L’information présentée dans ces sections doit être attentivement prise en considération, et si non respectée, peut conduire à des résultats inattendus dans l’analyse, les performances, ou les fonctionnalités.</para>
  </caution>
  <warning>
    <para>L’information contenue dans ces sections, si non respectée, peut conduire à une perte de données ou affecter l’utilisation globale du système.</para>
  </warning>
  <para>
    <programlisting format="linespecific">Les listings de programme contiennent fréquemment du code informatique.
Elles seront affichées avec un arrière plan sombre et une police de caractères différente. </programlisting>
  </para>
  <para>
    <command moreinfo="none">Les lignes de commande seront affichées en gras, et représentent des commandes qui doivent être executes sur le système d’exploitation ou la base de données.</command>
  </para>
  <para>Les liens vers des sites externes ou des références croisées seront affichées en caractères bleus et soulignés comme <ulink url="http://www.dhis2.org">ceci.</ulink>.</para>
  <para>Les références bibliographiques seront affichées entre des crochets comme ceci <citation>Store2007</citation>. Vous pourrez trouver une référence complète dans la bibliographique présente à la fin de ce document.</para>
</preface>