<? Xml version = '1 .0 'encoding =' UTF-8 "?> 
<!-- Ce document a été créé avec Syntext Serna libre. --><! Chapitre DOCTYPE PUBLIC "- / / OASIS / / DTD DocBook XML V4.4 / / EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [] > 
<chapter> 
  <title>Qu'est-ce que DHIS 2?</title> 
  <section id="mod1_1"> 
    <title> Contexte du Logiciel de santé du district de l'information - Version 2 (DHIS 2) </title> 
    <para/> 
    <highlights> 
      <para> Après avoir lu ce chapitre, vous allez être capable de comprendre: </para> 
      <itemizedlist> 
        <listitem> 
          Qu'est-ce que <para> DHIS2 et à quoi elle sert à l'égard de HMIS </para>
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Quelle est la différence entre le patient et en fonction des données agrégées <glossterm baseform="aggregateData"></glossterm>. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Quels sont les différents modules dans DHIS 2. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> ce qui est gratuit et Open Source Software (FOSS), plate-forme 
          (In) dépendance, et ses conséquences pour HMIS. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Qu'est-ce que les logiciels libres, la plate-forme (in) dépendance, et leurs implications 
          pour> HMIS. </para>
        </listitem> 
      </itemizedlist> 
    </highlights> 
    <para> HMIS calculateurs basés permet une transition à partir de données (et papier) 
    HMIS fondée sur l'action et HMIS conduit. points forts d'un ordinateur 
    HMIS base énumérés ci-dessous: </para> 
    <itemizedlist> 
      <listitem> 
        <para> favorise la rationalisation et la normalisation des données 
        dossiers. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> Permet la création d'un entrepôt intégrée, qui prend en charge 
        combinant les données provenant de différentes sources et la réalisation de la Croix- 
        analyse. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        Facilite <para> Rationalisation des rapports flux </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        Prise en charge <para> rapports personnalisés. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        Rend possible <para> différents types d'indicateur analyse basée </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> permet l'intégration de diverses applications logicielles telles que les SIG 
        et> Excel. </para>
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> Fournit les fonctionnalités de procéder à la qualité des données 
        validation. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        Permet <para> immédiate transmission en ligne des données / rapports et 
        lorsque requis par l'utilisateur </para> 
      </listitem> 
    </itemizedlist> 
    <para> Le logiciel d'information de santé du district - Version 2 (DHIS 2) est 
    Libres et Open Source Software (FOSS) HMIS conçu et développé en vertu d'un 
    mondial de recherche et d'initiative pour le développement (appelée information sur la santé 
    Systems Project - PSIS) provenant du ministère de l'Informatique, 
    Université d'Oslo, en Norvège. La première version de l'application DHIS (DHIS 
    1.3/1.4) a été élaboré et mis à jour sur une base continue 
    continuellement mis à jour en Afrique du Sud PSIS Afrique du Sud depuis 1997. 
    Cette version a été développée sur la plate-forme de Microsoft Office, et distribué 
    gratuit. Cette application est actuellement la norme nationale en Afrique du Sud 
    et utilisé dans tous les établissements de santé dans le pays. En outre, cette 
    application est utilisée dans de nombreux pays en Afrique comme l'Ethiopie, 
    Nigeria, le Botswana, la Tanzanie, la Zambie et, divers autres pays. </para> 
    <para> En 2005, sur la base des divers commentaires et la rétroaction sur le terrain 
    utiliser le niveau, l'Université d'Oslo initié le processus de développement 
    La version 2 de DHIS, qui a utilisé DHIS 1.4, comme la base de la fonctionnelle 
    exigences. Grâce à une structure modulaire DHIS 2 a été développé à partir des données 
    principes d'entreposage. DHIS 2 est construit sur les cadres basé sur Java. Il est 
    plate-forme indépendante, peut fonctionner à la fois en ligne et hors ligne modes, est multi 
    langue activé et intégré à diverses autres applications telles que 
    > Systèmes d'information géographique et Excel. </para>
    <para> L'OMS et HMN (Réseau de métrologie sanitaire) sont actuellement à l'aide DHIS 2 
    pour la mise en œuvre d'une solution intégrée dans le premier pays HMN - Sierra 
    Leone. Bien que DHIS 2 seront utilisés pour les statistiques agrégées composante 
    de l'HMIS, il sera intégré à un logiciel gratuit appelé 
    MRS ouvert pour la gestion en fonction des patients, et l'OMS a créé ouvert de la santé pour 
    SIG et tableaux croisés dynamiques Web. </para> 
    <para> Dans ce manuel de formation, nous prendrons le DHIS 2 comme base de 
    illustrent les différentes fonctionnalités que HMIS un ordinateur basé devrait 
    > Fournir. </para>
  </section> 
  <section> 
    <title> But de DHIS2</title> 
    <para> Le but de DHIS peuvent être résumées comme suit: </para> 
    <orderedlist> 
      <listitem> 
        <para> fournir une solution complète basée sur des données HMIS 
          principes d'entreposage et une structure modulaire qui peut être facilement 
          adaptés aux besoins des différents systèmes de santé - nations, 
          États, des districts et des installations. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> Fournir des installations de saisie de données qui peut être soit sous la forme 
          de la norme (défiler vers le bas) des listes (des éléments de données), ou peut être 
          mesure de reproduire des formulaires papier - de rendre facile le processus de 
          saisie des données. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> fournir différentes sortes d'outils pour la validation des données et 
          l'amélioration de la qualité des données. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> Fournir des outils différents pour les rapports - à la fois pour automatisé 
          rapports de routine et des rapports d'analyse, et en outre prévoir les 
          l'utilisateur avec des fonctionnalités et de souplesse pour faire leurs définis par l'utilisateur 
          rapports </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> Un tableau de bord pour le suivi et l'évaluation des programmes de santé 
          qui peut permettre à la génération et l'analyse des différentes 
          indicateurs, et aussi effectuer l'analyse des données de qualité. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> fonctions de gestion de systèmes pour effectuer diverses opérations 
          pour gérer la hiérarchie de l'organisation des unités, 
          ajout / suppression / modification des éléments de données, etc </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> fonctionnalité de concevoir et de modifier les indicateurs. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        Fonctionnalités de <para> d'import-export, de sorte que les données entrées sur une 
          version hors ligne peuvent être exportés vers le district ou de niveau supérieur 
          systèmes. Import Export peut également être faite par rapport aux autres 
          applications comme Excel et Epi Info. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> Intégration avec d'autres systèmes logiciels - tels que 
          <acronym> RIMS </acronym>. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> Intégration avec <glossterm> systèmes d'information géographique </> glossterm (<acronym> SIG </ acronym >).</para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        module de gestion <para> utilisateur des mots de passe, la sécurité et la définition 
          autorisation. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> modules complémentaires peuvent être développées (comme pour les ressources humaines 
          gestion) et intégrées selon les besoins des utilisateurs. </para> 
      </listitem> 
    </> Orderedlist 
    <para> En résumé, DHIS 2 fournit une solution complète pour le HMIS 
      de rapports et l'analyse des besoins des établissements de santé à tous les niveaux. Il s'agit d'un 
      essayé et testé l'application dans différents pays, et aussi maintenant 
      adoptée par l'OMS pour leur mise en œuvre HMN </para> 
  </section> 
  <section> 
    <title> Différence entre agrégées et les données des patients dans un HMIS </title> 
    <para> 
   <emphasis> Données patient </emphasis> sont des données relatives à un patient, 
      telles que son diagnostic, le nom, l'âge, au début de l'histoire médicale, etc 
      Les données du patient en fonction est important lorsque vous souhaitez effectuer le suivi longitudinal 
      les progrès d'un patient au fil du temps. Par exemple, si nous voulons suivre 
      comment un patient, c'est adhérer à et à répondre au processus de la tuberculose 
      traitement (généralement se déroulant sur 6-9 mois), nous aurions besoin 
      patient des données fondées. </para> 
    <para> 
   > <emphasis> Agrégées les données </emphasis> est la consolidation des données 
      relatives à plusieurs patients, et ne peut donc être retracée à une 
      spécifiques du patient. Ils ne sont que des chiffres, tels que les incidences du paludisme, 
      La tuberculose, ou d'autres maladies. Généralement, les données de routine que la santé 
      traite facilité avec ce genre de statistiques agrégées, et est utilisé 
      pour la génération de rapports de routine et des indicateurs. </para> 
    <para> données du patient sont hautement confidentielles et doivent donc être 
      protégés de façon que personne d'autre que les médecins peuvent l'obtenir. Lorsque dans le papier, 
      il doit être placé correctement dans un endroit sûr. Pour les ordinateurs, les patients 
      les besoins en données des systèmes sécurisés par mot de passe et l'accès restreint. </para> 
    <para> préoccupations de sécurité pour les données agrégées ne sont pas aussi crucial que pour les 
      les données du patient, car il n'ya pas les moyens de le rapporter à une personne. Toutefois, 
      les données peuvent encore être utilisés abusivement et mal interprété par les autres, et ne devrait pas 
      être distribués sans discernement. Une politique de données doit être mis en place par 
      les gestionnaires de savoir qui a accès à quelles données>. </para>
  </section> 
  <section> 
    <title> utilisation de DHIS 2 dans HMIS: collecte, traitement, interprétation et l'analyse. </title> 
    <para> Le contexte plus large de HMIS peut être décrite de manière exhaustive par le biais 
      cycle de l'information présentée dans la figure 1.1 ci-dessous. Les informations 
      cycle représente graphiquement les différentes composantes, les étapes et les processus 
      à travers lequel les données sont collectées, contrôle de qualité, transformés, 
      analysées et utilisées. </para> 
    <figure> 
      <title> Le cycle de renseignements sur la santé / title> 
      <mediaobject> 
        <imageobject> 
          width="60%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis2UserManual/dhis2_information_cycle.png"/> 
        </imageobject> 
      </mediaobject> 
    </figure> 
    <para> DHIS 2 supports les différentes facettes du cycle de l'information 
      notamment: <itemizedlist> 
        <listitem> 
          La collecte des données <para>. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Running contrôles de qualité. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> données d'accès à de multiples niveaux. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          > <para> Rapports. </para>
        </listitem> 
        <listitem> 
          Faire des graphiques et des cartes <para> et d'autres formes d'analyse. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> comparaison permettant à travers le temps (par exemple, avant 
            mois) et de l'espace (par exemple, à travers des installations et des 
            districts). </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Voir <para> tendances (l'affichage des données dans les séries chronologiques de voir leur min 
            et> les niveaux max). </para>
        </listitem> 
      </itemizedlist> 
  </para> 
    <para> Dans un premier temps, DHIS 2 sert de collecte de données, l'enregistrement et 
      outil de compilation, et toutes les données (que ce soit en nombre ou en forme de texte) peut être 
      entré en elle. La saisie des données peut se faire dans les listes d'éléments de données ou dans 
      utilisateur personnalisée formes définies sur la base des formulaires papier. </para> 
    <para> Dans une prochaine étape, DHIS 2 peut être utilisé pour augmenter la qualité des données. 
      Tout d'abord, au point d'entrée des données, un chèque peut être fait pour voir si les données 
      relève les niveaux de gamme acceptable de valeurs minimales et maximales pour 
      tout élément de données particulier. Cette vérification, par exemple, peut aider à 
      d'identifier les erreurs de frappe au moment de la saisie des données. En outre, l'utilisateur peut 
      définir des règles de validation différents, et DHIS 2 peut faire passer les données par l'intermédiaire du 
      règles de validation pour identifier les violations. </para> 
    <para> Lorsque les données ont été saisies et vérifiées, DHIS 2 peut aider à faire 
      différents types de rapports. Le premier type sont les rapports de routine qui 
      peut être prédéfini, afin que tous ces rapports qui doivent être de routine 
      générée peut être fait sur un clic d'un bouton. En outre, DHIS 2 peut aider 
      dans la génération de rapports d'analyse grâce à des comparaisons de pour 
      Exemples d'indicateurs de tous les établissements ou dans le temps. Cartes, graphiques, rapports 
      et des profils de santé sont parmi les produits qui DHIS 2 peut produire, et 
      ceux-ci devraient être systématiquement produites, analysées et suivies par la santé 
      gestionnaires. </para> 
  </section> 
  <section> 
    Vue d'ensemble <title> DHIS 2.0 </title> 
    <section> 
      <title> Les différents modules de DHIS 2 </title> 
      <para> DHIS est basée sur une approche modulaire de la conception. Un module peut être 
        considérée comme une composante indépendante de l'application qui est capable de 
        deux entrées de traitement ainsi que les résultats, qui est utilisé pour communiquer 
        avec d'autres modules. Les modules sont suffisamment souples pour permettre des changements 
        dans un seul module sans avoir aucun effet sur les autres modules. Aussi longtemps que 
        entrée et de sortie reste la même, ce n'est pas grave ce qui se passe à l'intérieur 
        un module. Un module peut alors être modifiée sans affecter les autres 
        modules, qui seront à travailler aussi longtemps que la sortie de la première 
        module apparaît comme normale. Cette fonction modulaire permet DHIS 2 à 
        constamment mis à jour en termes de fonctionnalités, intégrées aux autres 
        applications telles que les tableaux croisés dynamiques Excel et SIG. Ainsi, la modularité 
        permet DHIS 2 à faire preuve de souplesse, et des changements peuvent avoir lieu dans le 
        différents modules sans affecter les autres. </para> 
      <para> Actuellement, DHIS2 a plusieurs modules pour les fonctions telles que les données 
        entrée, contrôles de qualité des données, génération de rapports, etc Ces modules ont 
        été regroupées et présentées sous deux catégories principales à savoir 
        Maintenance et services. Le module Services prend en charge enregistrer des données, 
        analyse, etc génération de rapports et le module de maintenance vous permet 
        pour définir le contenu et la structure du module Services. </para> 
    </section> 
    <section> 
      HMIS <title> sur le Web par rapport autonome et leur aptitude </title> 
      <para> DHIS 2 peut exécuter à la fois comme une application web et hors ligne. En tant que 
        application Web, le DHIS 2 application peut fonctionner sur un central 
        serveur et d'utiliser de l'architecture client-serveur. Par exemple, à la 
        niveau de l'Etat, le DHIS 2 peut fonctionner sur un serveur, et les différents 
        Loi sur les districts en tant que clients, en s'appuyant sur l'application serveur par le biais 
        l'Internet pour l'utilisation locale de la demande. </para> 
      <para> Dans une application autonome, le DHIS 2 peut se présenter comme 
        application indépendante sur des ordinateurs individuels dans des sites différents 
        tels que les soins de santé primaires <abbrev> s </abbrev>, <abbrev>CHC</abbrev>s, etc Donc, si l'informatisation est en cours au 
        niveau bloc, puis les 2 DHIS sera installé séparément sur chacun des 
        les ordinateurs de niveau bloc. L'inconvénient d'un standalone 
        application est que la plate-forme de dépendance - lorsque la demande 
        doit être configuré pour la plate-forme sur chacune des respectives 
        machines. Un client lourd nécessite un environnement local de l'exécution. Pour 
        Par exemple une application Windows Form ne fonctionne que sur une plate-forme Windows 
        avec le. NET Framework est installé. Le principal avantage de l'déconnecté 
        version est qu'elle peut fonctionner sans la moindre dépendance sur l'Internet. 
        Cela permet à l'application de s'exécuter dans des endroits éloignés où il est 
        connectivité limitée ou inexistante Internet. </para> 
      <para> Le principal avantage d'une solution basée sur le Web, c'est qu'il est 
        centralisée, qui permet facilement, en ligne mise à jour et le déploiement de la 
        application. Les seules exigences du côté des clients sont d'avoir 
        navigateur Web installé sur l'ordinateur utilisé et un point Internet 
        connexion. Le matériel sur le serveur est souvent plus puissant que le 
        seul ordinateur. Un autre avantage de l'application Web est qu'il est 
        plate-forme indépendante, ce qui permet le même logiciel pour être accessible 
        par le biais d'un navigateur Web, quelle exploitation du client 
        système. </para> 
      <para> Lorsque la connexion est disponible, et il est nécessaire de 
        gestion centralisée, une application web est utile, et un 
        application autonome est préférable lorsque ces conditions ne sont pas 
        disponibles ou nécessaires. Toutefois, dans la plupart des cas, un mélange de ces deux 
        approches seraient nécessaires, avec un serveur de déploiement en fonction de travail 
        pour le traitement au niveau du district à l'état-national, et un standalone 
        déploiement à des niveaux inférieurs où la connectivité est limitée. Le 
        avantage d'une telle approche est qu'elle est flexible, inclusif et 
        évolutive parce que les installations obtenir la connectivité Internet, ils peuvent être 
        raccordé au réseau. </para> 
    </section> 
    <section> 
      <title> Libres et Open Source Software (FOSS): avantages et défis</title> 
      <para> logiciel effectue les instructions qui indiquent à un ordinateur comment 
        fonctionner. L'homme et l'auteur de l'homme sous une forme lisible de ces 
        instructions est appelé code source. Avant que l'ordinateur peut effectivement 
        exécuter les instructions, le code source doit être traduit dans une 
        lisibles par machine (binaire) format, appelé code objet. Tous 
        logiciels distribués inclut le code objet, mais> <abbrev> logiciels libres </abbrev> rend le 
        code source disponible. </para> 
      propriétaires <para> logiciels propriétaires de licence pour objet d'auteur 
        code pour un utilisateur, ce qui permet à l'utilisateur d'exécuter le programme. <abbrev> Logiciels libres <abbrev/> 
        programmes, d'autre part, d'une licence à la fois l'objet et la source 
        code, permettant à l'utilisateur d'exécuter, modifier et peut-être redistribuer les 
        programmes. Avec l'accès au code source, les utilisateurs ont la liberté 
        pour exécuter le programme pour n'importe quel but, de redistribuer, de la sonde, s'adapter, apprendre 
        de, de personnaliser le logiciel selon leurs besoins, et la libération 
        améliorations au public pour le bien de la communauté. Par conséquent, certains 
        <abbrev> Logiciels libres <abbrev/> est également connu en tant que logiciel libre, où la «libre» fait référence, d'abord et 
        avant tout, les libertés ci-dessus, plutôt que dans le sens monétaire du 
        le mot. </para> 
      <para> Dans le secteur de la santé publique, <abbrev> logiciels libres </> abbrev peut avoir un 
        gamme d'avantages, notamment: </para> 
      <itemizedlist> 
        <listitem> 
          <para> baisse des coûts car elle n'implique pas de payer pour prohibitifs 
            frais de licence. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Étant donné les besoins d'information pour le secteur de la santé sont 
            en constante évolution, il est nécessaire pour que l'utilisateur 
            ont la liberté de faire des changements selon les besoins des utilisateurs. 
            Cela est souvent limitée dans des systèmes propriétaires. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Dans le secteur de la santé, y compris dans NRHM; un programme clé est 
            celui de l'intégration, qui implique la liaison technique de 
            différentes pièces de logiciels (par exemple, 2 DHIS et jantes). Pour 
            cela, le code source doit être mis à la disposition des développeurs 
            pour créer l'intégration. Cette disponibilité est souvent impossible 
            dans le cas des logiciels propriétaires. Et quand il est, il arrive à un 
            coût élevé et les obligations contractuelles. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> logiciels libres comme DHIS2 sont généralement pris en charge par un 
            réseau mondial de développeurs et d'avoir ainsi accès à de pointe 
            la recherche et de développement des connaissances. </para> 
        </listitem> 
      </itemizedlist> 
    </section> 
    <section> 
      <title>Comprendre l'indépendance de plate-forme</title> 
      <para> Tous les ordinateurs ont une exploitation (OS) pour la gérer et la 
        programmes qu'il exécute. Le système d'exploitation sert de couche intermédiaire entre le 
        application logicielle, comme DHIS 2, et le matériel, tels que le 
        CPU et RAM. Le plus couramment utilisée OS est Microsoft Windows, qui 
        existe en plusieurs versions (comme XP, Vista). Toutefois, cela coûte OS 
        l'argent, et ont également été rapportés d'avoir des problèmes de sécurité qui fait 
        vulnérable aux attaques de virus. Systèmes d'exploitation comme Linux sont gratuits, 
        et sont plus sûrs en ce qui concerne les attaques de virus. Habituellement, de nombreux 
        les applications fonctionnent sur un OS, et non pas sur les autres. Plate-forme 
        indépendance implique que le logiciel peut fonctionner sur n'importe quel OS - 
        Windows, Linux, Macintosh, etc DHIS 2 est indépendant de la plateforme, et est 
        extrêmement utile dans le contexte de la santé publique lorsque vous généralement 
        > Ont des systèmes en cours d'exécution dans différents endroits différents types d'OS. </para>
    </section> 
    <section> 
      <title> auxiliaire logiciel qui peut être utilisé avec DHIS </title> 
      <para> Une variété de logiciels d'appoint peut être exécuté avec DHIS 2, tels que 
        SIG (pour la cartographie), BIRT (pour la déclaration), Excel (pour l'analyse par le biais 
        opérations de tableau croisé dynamique), Open MRS (pour la gestion axée sur les patients), et 
        CRIS (pour le VIH et le SIDA). Etant basé sur les standards ouverts et une 
        Open Architecture, DHIS 2 peut construire des ponts pour parler à l'autre 
        systèmes. En outre, des modules auxiliaires peuvent être développés et intégrés 
        avec le noyau DHIS 2 application. </para> 
    </section> 
  </section> 
</chapter>