<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilisation du Visualiseur de Données</title>
  <section id="dvIntro">
    <title>Le module visualiseur de données permet aux utilisateurs de créer facilement des analyses de données et de les visualiser à travers des graphiques et des tableaux de données. Vous pouvez choisir en toute liberté le contenu (indicateurs, périodes et unités d'organisation) à utiliser pour votre analyse. Ce module est accessible en cliquant sur l’élément "Services -> Visualiseur de Données" dans le menu principal. L'image ci-dessous montre la fenêtre du module. Voici comment procéder pour obtenir rapidement une visualisation de données:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Consultez la rubrique "Indicateur" et sélectionnez un groupe d’indicateur dans la liste des groupes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Consultez la partie "indicateurs disponibles" et sélectionnez quelques indicateurs de la liste en double-cliquant sur les éléments que vous souhaitez utiliser.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cliquez sur "Mise à jour" dans la barre du haut et observez le graphique apparaître.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Le visualiseur de données est conçu d'abord pour être simple à utiliser – il doit juste suffire de sélectionner les indicateurs, les éléments de données, les périodes et les unités d'organisation qui font l’objet de votre analyse, et cliquer sur "Mettre à jour" pour obtenir votre visualisation. Ensuite, il a été conçu pour être rapide et pour fonctionner correctement sur des connexions Internet médiocres – les graphiques sont en effet générés au niveau de votre navigateur et très peu de données sont transférées sur Internet durant le processus de création de la visualisation.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Module visualiseur de données affichant un graphique en colonnes.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" height="100%" fileref="resources/images/visualizer/column_chart.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="dvChartTypes">
    <title>Sélection du type de graphique</title>
    <para>Le module visualiseur fournit sept types de graphiques différents, chacun ayant des caractéristiques différentes. Vous pouvez sélectionner le type de votre graphique en cliquant sur l'une des icônes de la barre supérieure gauche portant la mention "Type de graphique".</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Graphique à colonnes: Il s’agit de graphiques qui affichent les informations sous forme de colonnes verticales rectangulaires ayant des longueurs proportionnelles aux valeurs qu'elles représentent. Utile par exemple pour comparer les performances des différents districts.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Graphique à colonnes empilées: Il s’agit de graphiques avec des colonnes rectangulaires verticales, mais où les barres représentant plusieurs catégories sont empilées les unes sur les autres. Utile par exemple pour afficher des tendances ou des sommes d'éléments de données associés.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Diagramme à barres: Idem que les graphiques à colonnes, mais avec des barres horizontales.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Graphiques à barres empilées: Idem que les graphiques à colonnes empilées, mais avec des barres horizontales.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Graphique en ligne: Il s’agit de graphiques qui affichent les informations comme une série de points reliés par des lignes droites. On parle aussi de séries chronologiques. Utiles par exemple pour visualiser les tendances des données de l'indicateur sur plusieurs périodes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Graphique en aire: Il s’agit de graphiques basés sur les graphiques en ligne, avec l'espace entre l'axe horizontal et la ligne rempli de couleurs, et les lignes empilées les unes sur les autres. Utile pour comparer les tendances d’indicateurs associés.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Graphique camembert: Il s’agit de diagrammes circulaires divisés en secteurs (ou tranches). Utiles par exemple pour visualiser les données en proportion d'éléments de données individuels par rapport à la somme totale de tous les éléments de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Graphique radar: Il s’agit d’afficher des données multidimensionnelles sur des axes à partir du même point. Egalement connu sous le nom de graphique en araignée.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="dvSeriesCategoryFilter">
    <title>Sélection de la série, de la catégorie et du filtre</title>
    <para>Cette section vous permet de définir la dimension des données que vous souhaitez voir représenter en série, catégorie ou filtre. Une petite explication est nécessaire. Par dimension il est fait référence aux éléments qui décrivent les valeurs de données dans le système. Le système dispose de trois principales dimensions:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Les données: Cette dimension comprend les éléments de données, les indicateurs et les ensembles de données (taux de reportage), et sert à décrire les phénomènes ou les événements des données. Dimension Quoi.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les périodes: Cette dimension sert à décrire quand l'événement a eu lieu. Dimension Quand.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les unités d’organisation: Cette dimension sert à décrire où l'événement a eu lieu. Dimension Où.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Le module de visualisation de données vous permet d'utiliser ces dimensions et vous laisse la liberté de choisir ce que vous voulez représenter comme séries, catégories et filtre. Il est possible de comprendre ces concepts en regardant la capture d'écran de la page ci-dessous:</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Exemple de graphique illustrant le concept de série, catégories et filtre.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="resources/images/visualizer/series_category_filter.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Plus formellement, ces concepts peuvent être décrits de la manière suivante:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Séries: Une série est un ensemble d'éléments continus ayant un lien commun (par exemple, les périodes ou les éléments de données) que vous souhaitez visualiser dans le but de mettre en évidence les tendances ou les relations dans ses données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Catégories: Une catégorie est un ensemble d'éléments (par exemple des indicateurs ou des unités d'organisation) pour lequel vous souhaitez comparer les données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Filtre: Comme la plupart des graphiques sont en deux dimensions, un filtre doit être utilisé comme une troisième.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Sélection des indicateurs et des éléments de données</title>
    <para>Le module visualiseur de données peut afficher n'importe quel nombre d'indicateurs et éléments de données sur un graphique ou une table de données. Il est possible de sélectionner aussi bien des indicateurs que des éléments de données et les faire apparaître ensemble sur le même graphique. Vous pouvez choisir des indicateurs en cliquant sur la catégorie "Indicateurs" et sélectionnant un groupe indicateur dans la liste déroulante qui s’affiche. Cela fera apparaître tous les indicateurs du groupe sélectionné dans la liste de la rubrique "Indicateurs disponibles" à gauche. De cette liste, vous pouvez double-cliquer sur n'importe quel indicateur pour le sélectionner, et le déplacer vers la liste de la rubrique "indicateurs sélectionnés" à droite. Sinon, vous pouvez cliquer une fois sur un ou plusieurs indicateurs pour les sélectionner, puis cliquer sur le bouton en forme de flèche pour les déplacer dans la rubrique de droite. Pour sélectionner tous les indicateurs et les déplacer, il suffit de cliquer sur le bouton à double flèche. Si par contre vous souhaitez ôter des indicateurs de la catégorie des "indicateurs sélectionnés", vous pouvez faire l’opération inverse.</para>
    <para>Pour sélectionner des éléments de données, cliquez sur la catégorie "Eléments de données". Le même principe de sélection et de désélection que pour les indicateurs s'applique aussi ici.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Sélection des taux de rapportage</title>
    <para>Le visualiseur permet d'afficher des taux de rapportage sur un graphique, le taux lui-seul ou en combinaison avec des indicateurs et des éléments de données. Les taux de rapportage peuvent être sélectionnés en cliquant sur la rubrique "taux de rapportage". Les taux de rapportage sont définis pour des ensembles de données. L’ensemble de donnée pour lequel vous souhaitez visualiser le taux de rapportage peut être sélectionné en double-cliquant dans la liste des ensembles de données affichés dans la catégorie de gauche.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Sélection des périodes fixes et relatives</title>
    <para>Cliquez sur la section "Périodes". Pour utiliser des périodes fixes, sélectionnez un type de période dans la liste déroulante. Vous pouvez sélectionner autant de périodes fixes que vous le souhaitez pour chaque type de période. En-dessous des périodes fixes, vous trouverez les cases à cocher pour les périodes relatives et vous pouvez en sélectionner autant que vous le souhaitez. Les noms sont suffisamment clairs et ils sont liés à la date courante, ce qui signifie que si le mois courant est Mars et que vous sélectionnez "Le mois dernier", le mois de Février sera inclus dans le tableau. Vous êtes également libre de combiner des périodes fixes et des périodes relatives dans le même tableau. Les périodes qui se chevauchent seront automatiquement filtrées afin qu'elles ne soient présentées qu'une seule fois.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Sélection des unités d'organisation</title>
    <para>Vous pouvez sélectionner les unités d’organisation à inclure dans le graphique en cliquant sur la section "Unités d’organisation". Cette section vous propose trois manières de sélectionner les unités d'organisation. Le mode par défaut, appelé "Unités d'organisation", vous permet de sélectionner les unités d'organisation que vous souhaitez voir apparaître dans le graphique en les sélectionnant à partir de l'arbre. Ce mode dispose également de trois cases à cocher. En cochant la case "unité organisationnelle de l'utilisateur", vous désactivez l'arborescence de l'unité d'organisation et vous obtenez à la place l'unité d'organisation qui est liée à l’utilisateur actuellement connecté connecté. Cela est également utile pour les administrateurs car ils peuvent créer un favori "système" pertinent en cochant cette option, car tous les utilisateurs trouveront leur unité d'organisation respective quand ils afficheront ce graphique avec leur compte utilisateur. Le même concept s’applique pour "Enfants de l’unité organisationnelle" et "Petits enfants de l’unité organisationnelle". Le deuxième mode a pour intitulé "Sélectionner les niveaux". Avec ce mode, vous pouvez sélectionner toutes les unités d'organisation sur un ou plusieurs niveaux. Vous avez également la possibilité de sélectionner les parents des unités d'organisation dans l'arborescence, ce qui est idéal lorsqu’il s’agit par exemple de sélectionner tous les centres de santé à l’intérieur d’un ou de plusieurs districts. Le même concept s’applique pour le troisième mode appelé "Sélectionner des groupes". Ici, vous pouvez sélectionner toutes les unités d'organisation à l'intérieur d'un ou plusieurs groupes ainsi que les parents des unités d'organisation parent en même temps.</para>
  </section>
  <section>
	<title>Sélection des ensembles de groupes d’unités d’organisation et des ensembles de groupes d'éléments de données</title>
	<para>Tous les onglets de dimension répertoriés sous "Unités d’organisation" sont des ensembles de groupes d’unités d'organisation et des ensembles de groupes d’éléments de données. Vous êtes libre de sélectionner des groupes de l'un de ces ensembles de groupe pour les ajouter dans votre graphique. Souvenez vous d’ajouter l’ensemble de groupe au niveau des listes déroulantes des séries, des catégories ou des filtres.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Sélection des options de graphique</title>
    <para>Vous pouvez définir plusieurs options pour votre graphique en cliquant sur le bouton "Options" de la barre d'outils graphique.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Afficher les valeurs: Cette option permet d’afficher les valeurs de la série en les positionnant au-dessus du graphique.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Masquer les éléments de catégorie vide: Cette option permet de masquer du graphique les éléments de catégorie n’ayant pas de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Afficher les lignes de tendance: La ligne de tendance permet de visualiser comment vos données évoluent au fil du temps – utilisé par exemple pour voir si la performance s’améliore ou se détériore. Pertinent lorsque les périodes sont sélectionnées en tant que catégorie.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ligne cible : Cette option permet d’afficher une ligne horizontale à la valeur spécifiée. Utile lorsque vous voulez comparer votre performance avec la valeur de la cible spécifiée.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ligne de base : Affiche une ligne horizontale à la valeur spécifiée. Utile par exemple utile vous voulez visualiser comment votre performance a évolué depuis le début d'un processus.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Intervalle min/max: Définit les valeurs maximale et minimale qui seront affichées sur l'axe des intervalles.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pas de l’axe: Définit le nombre de pas qui seront visibles sur l'axe.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Décimales: Définit le nombre de décimales qui seront utilisées pour afficher les valeurs sur l’axe.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Titre de l’axe des ordonnées: Affiche une étiquette à côté de l'axe de gamme (aussi appelée l'axe Y). Peut donner des informations de contexte à la carte, par exemple l'unité de mesure utilisée.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Titre de l’axe des abscisses: Affiche une étiquette en-dessous de l'axe de domaine (également appelé axe des X). Peut donner des informations de contexte à la carte, par exemple le type de périodes qui est utilisé.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Masquer la légende du graphique: Masque la légende et laisse plus de place pour le graphique lui-même.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Masquer le titre du graphique : Masque le titre de votre graphique.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Titre du graphique: Tapez le titre que vous voulez donner à votre graphique et il sera affiché au-dessus du graphique.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="dvDisplayChart">
    <title>Affichage d'un graphique</title>
    <para>Vous pouvez afficher un graphique en cliquant simplement sur le bouton "Mettre à jour" dans le menu en haut au centre. Cela exige que vous avez sélectionné un ou plusieurs des éléments de toutes les trois dimensions - données (indicateurs, éléments de données, taux de rapportage), périodes (relatives, fixes) et unités d'organisation (unités ou groupes). Notez que par défaut ce sont les valeurs "mois de l'année en cours" de la dimension de période et l'unité d'organisation de racine qui sont sélectionnés par défaut pour l’affichage des graphiques.</para>
    <para>Notez que vous pouvez afficher ou masquer une série de données spécifique dans le graphique en cliquant directement sur l'étiquette de la série – ces étiquettes sont généralement positionnées en haut ou à droite du graphique.</para>
    <para>Si vous voulez donner au graphique plus d'espace sur votre écran, vous pouvez cliquer sur le bouton à flèches triples sur le menu en haut. Cela aura pour effet de faire disparaitre le menu de gauche (et offrir par conséquent plus d’espace pour votre graphique). Vous pouvez refaire apparaître ce menu en cliquant sur le même bouton.</para>
  </section>
  <section id="dvSaveChart">
    <title>Télécharger le graphique comme image ou PDF</title>
    <para>Après avoir conçu un graphique, vous pouvez le télécharger sur votre ordinateur local en tant qu’image ou fichier pdf, simplement en cliquant sur le lien "Télécharger" dans le menu en haut au centre. Le fichier sera alors téléchargé sur votre ordinateur – à présent vous pouvez par exemple intégrer le fichier image dans un document texte pour les besoins d'un rapport. Vous pouvez également télécharger la source de données du graphique aux formats JSON, XML, CSV ou au format plus classique de Microsoft Excel.</para>
  </section>
  <section id="dvFavorites">
    <title>Enregistrement du graphique comme favori</title>
    <para>Une fois que vous avez fait conçu votre graphique, vous pouvez l'enregistrer comme favori pour y accéder plus facilement à un stade ultérieur. Cliquez sur le bouton "Favoris" dans le menu du haut pour ouvrir la fenêtre des favoris. Cliquez ensuite sur "Ajouter" ; puis dans le champ qui se présente, saisissez le nom que vous voulez donner à votre graphique. Le graphique ne sera accessible que par vous. Pour chaque élément de favori de cette liste, vous disposez de quatre options à droite. Vous pouvez renommer le graphique (bouton gris), remplacer le graphique (bouton vert), modifier les paramètres de partage du graphique (bouton bleu) ou supprimer le graphique (bouton rouge).</para>
    <para>Ces graphiques préférés peuvent par la suite être ajoutés à votre tableau de bord personnel. Après enregistrement, vous pouvez aller sur le module de tableau de bord, cliquer sur le lien "Insérer" dans la zone des graphiques et sélectionner le graphique dans la liste des graphiques favoris.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Module visualiseur de données affichant un graphique en colonne.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/visualizer/favorites.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="dvInterpretations">
    <title>Partage des interprétations</title>
    <para>Il est possible, pour certaines ressources associées à l'analyse sous DHIS 2, de faire une interprétation des données et de partager celle-ci ; sont concernées par cette possibilité les ressources suivantes : les tableaux croisés dynamiques, les graphiques et les cartes. Une interprétation est tout simplement un lien vers la ressource avec un texte exprimant une idée sur les données. Si vous voulez partager une interprétation graphique vous devez d'abord enregistrer le graphique que vous souhaitez partager en tant que favori. Puis, sans apporter de modifications à la carte, cliquez sur le bouton "Partager" la barre d'outils. Une fenêtre s'ouvre vous donnant la possibilité de rédiger votre interprétation. Lorsque vous avez terminé, cliquez sur le bouton de partage dans le coin inférieur droit de la fenêtre. La fenêtre se ferme automatiquement ; et si l'interprétation a été correctement partagée, vous verrez une notification sur la barre d'outils en bas.</para>
  </section>
  <section id="dvEmbed">
    <title>Insérer des graphiques dans une page web</title>
    <para>Certaines ressources liées à l'analyse de DHIS 2, comme des tableaux croisés dynamiques, des graphiques et des cartes, peuvent être insérées dans une page Web à l'aide d'un plugin. Si vous avez créé un graphique avec le visualiseur de données, vous obtiendrez la configuration du plug-in pour ce graphique en cliquant sur le bouton "Partager" dans la barre d'outils, puis "Insérer comme plug-in". Vous trouverez plus d'informations sur les plugins dans le chapitre traitant de l’API web.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Intégration de l’analyse</title>
    <para>Les applications d'analyse en DHIS 2 sont complètement intégrés, de sorte que vous pouvez facilement basculer entre les tableaux croisés dynamiques, les graphiques et les visualisations des données à travers des cartes. Une fois que vous avez conçu un graphique, vous pouvez cliquer par exemple sur "Carte" dans le coin supérieur droit, puis sélectionner "Ouvrir ce graphique comme carte" pour l’analyser à l’aide du module SIG.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Intégration de l'analyse</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="25%" fileref="resources/images/visualizer/chart_integration.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>  
  </section>
  <section>
    <title>Quitter le module visualiseur de données</title>
    <para>Si vous voulez quitter le module et revenir à la page d'accueil de DHIS 2 vous pouvez cliquer sur le bouton "Accueil" sur le côté droit du menu en haut au centre.</para>
  </section>
</chapter>
