<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Intégration</title>
  <para>Ce chapitre traite des sujets suivants:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Intégration et interopérabilité</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Avantages de l'intégration</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ce qui facilite l'intégration et l'interopérabilité</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Architecture de SIS interopérable</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Dans les sections ci-après, chacun de ces thèmes sera traité plus en détail.</para>
  <section>
    <title>Intégration et interopérabilité</title>
    <para>Dans un pays, il existe généralement de nombreux systèmes d'information de santé isolés et différents. Les raisons en sont multiples, à la fois d’ordre technique et organisationnel. Ici, l'accent sera mis sur les avantages que l'intégration de ces systèmes apportera, et les raisons pour lesquelles cette intégration devrait être considérée comme une priorité. Mais tout d'abord, deux précisions s'imposent :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Lorsqu'on parle d'intégration, nous pensons au processus qui fait que différents systèmes d'information apparaissent comme un, c'est à dire que leurs données seront rendues disponibles à tous les utilisateurs concernés, ainsi que l'harmonisation des définitions et des dimensions, de sorte qu'il devienne possible de combiner les données de manière utile.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Un concept connexe est l'interopérabilité, qui est une stratégie pour réaliser l'intégration. Pour des raisons liées à DHIS2, nous dirons qu'il est interopérable avec d'autres logiciels s'il est en mesure de partager des données avec ceux-ci. Par exemple, DHIS2 et OpenMRS sont interopérables, car tous les deux supportent le partage de définitions de données et de données entre eux.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Dire de systèmes qu'ils sont intégrés signifie qu'ils partagent quelque chose, et qu'ils sont disponibles en un emplacement, alors que l'interopérabilité signifie généralement qu'ils sont capables de partager électroniquement des informations. DHIS2 est souvent utilisé comme un entrepôt de données intégré, car il contient des données provenant de différentes sources, comme les programmes de santé Mère et Enfant, les programme de lutte contre le paludisme, les données de recensement, et les données sur les stocks et les ressources humaines. Ces sources de données partagent la même plateforme, DHIS2, et sont toutes disponibles au même endroit. Ces sous-systèmes sont donc considérés comme intégrés dans un seul système. L'interopérabilité sera alors un moyen utile d'intégrer également les sources de données disponibles sur d'autres applications logicielles. Par exemple, si les données de recensement  sont stockées dans une autre base de données, l'interopérabilité entre cette  base de données et DHIS2 signifierait que les données du recensement seraient accessibles aux deux systèmes à la fois (mais restent stockés uniquement au niveau de cette base de données).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Avantages de l'intégration</title>
    <para>Il y’a plusieurs avantages potentiels liés à l'intégration de systèmes. Les plus importants sont :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Le calcul des indicateurs : de nombreux indicateurs sont basés sur des numérateurs et des dénominateurs provenant de différentes sources de données. Nous pouvons citer par exemple les taux de mortalité comprenant des données sur la mortalité au numérateur et sur la population au dénominateur, la couverture du personnel et le taux de charge de travail du personnel (données des ressources humaines, et de la population), les taux de vaccination, etc. Pour que ceux-ci soient calculés, vous devez avoir à la fois les données du numérateur et du dénominateur, et celles-ci devraient donc être intégrées dans un seul entrepôt de données. Plus il y a de sources de données qui sont intégrées, plus il peut y avoir d'indicateurs générés à partir du dépôt central.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Réduire le traitement manuel et la saisie des données : avec des données différentes au même endroit, il n'est plus nécessaire d'extraire manuellement des indicateurs et de les traiter, ou de saisir de nouveau les données dans l'entrepôt de données. L'interopérabilité entre les systèmes de différents types de données (comme les registres de patients et les entrepôts de données agrégées) permet aux logiciels des sous-systèmes à la fois de calculer et de partager des données par voie électronique. Ceci réduit la quantité d'étapes manuelles impliquées dans la transformation de données, ce qui augmente aussi la qualité des données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Il y'a des raisons d'organisation qui justifient l'intégration. Si toutes les données peuvent être traitées par une unité du ministère de la santé, au lieu de l'être à travers divers sous-systèmes gérés par différents programmes de santé, cette unité peut être professionnalisée. Avec un personnel qui a pour seule responsabilité la gestion, le traitement et l'analyse  de données, des compétences peuvent être développées et le traitement de l'information peut devenir plus rationnel.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Ce qui facilite l'intégration et l'interopérabilité</title>
    <para>Il y’a trois niveaux qui doivent être abordées à propos de ce sujet :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La motivation et la volonté d'intégrer (niveau organisationnel)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La définition de standards (niveau de langue)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le standard pour le stockage et l'échange électronique (niveau technique)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Le premier niveau est moins sujet à discussion dans ce guide, qui prend comme point de départ que la décision a été prise de procéder à l'intégration de données. Toutefois, il s'agit d'une question importante, et souvent la plus complexe à résoudre, compte tenu de la diversité des acteurs impliqués dans le secteur de la santé. Des politiques nationales  claires sur l'intégration des données, la propriété des données, les routines de collecte des données, le traitement et le partage de ces données, devraient être mis en place pour résoudre ce problème. Il arrive souvent qu'une certaine période de perturbation de flux normal des données ait lieu lors de l'intégration. Il convient dès lors de prendre en considération que les bénéfices de l'obtention à long terme d'un système plus efficace valent mieux que les perturbations rencontrées à court terme. L'intégration est donc souvent un processus qui se déroule étape par étape, et des mesures doivent être prises pour que ce processus se produise aussi bien que possible.</para>
    <para>Au niveau de la langue, il convient d'être cohérent sur les définitions. Si vous avez deux sources de données pour les mêmes données, celles-ci doivent pouvoir être comparables. Par exemple, si vous collectez des données sur le paludisme à la fois à partir de cliniques  standards et d'hôpitaux, ces données doivent décrire la même chose si elles doivent être combinées pour obtenir des totaux et des indicateurs. Si un hôpital signale des cas de paludisme par genre, mais pas par tranche d'âge, et d'autres cliniques le font par tranche d'âge, mais pas genre, ces données ne pourront alors être analysées selon ces dimensions, mais il sera possible de calculer un montant total de cas. Il est donc nécessaire de se mettre d'accord sur des définitions uniformes de données.</para>
    <para>En plus de définitions uniformes dans les différents sous-systèmes, des normes d'échange de données doivent être adoptées si les données doivent être partagées par voie électronique. Les différentes applications logicielles auront besoin de ces normes pour être en mesure de se comprendre les uns les autres. DHIS2 supporte plusieurs formats de données pour l'importation et l'exportation, mais un format standard désormais pris en charge par l'OMS est appelée SDMX-HD (en anglais Statistical Data and Metadata Exchange - Health Domain, qui peut être traduit en français par: Format d'échange de données et de métadonnées  statistiques-domaine de la santé). D'autres applications supportent également ce format, et il permet le partage des définitions de données et des données agrégées entre elles. Cela signifie que le DHIS 2 prend en charge l'importation de données agrégées qui sont fournies par d'autres applications, telles que OpenMRS (pour la gestion des patients), iHRIS (pour la gestion des ressources humaines).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Architecture de SIS interopérable</title>
    <para>Comme il y'a beaucoup de cas d'utilisation différents dans le domaine de l'information de santé (suivi et évaluation, budgétisation, gestion et suivi des patients, gestion de la logistique, assurance, gestion des ressources humaines, etc), il y aura par conséquent beaucoup de types d'applications logicielles différentes dans le secteur de la santé. Plus haut nous avions évoqué la question de l'interopérabilité. Un schéma des diverses applications logicielles interopérables disponibles (ainsi que leurs utilisations spécifiques et les données qui peuvent être partagées entre elles), est appelé une architecture d'information de santé.</para>
    <para>Le rôle d'une architecture est de fonctionner comme un schéma visant à coordonner le développement et l'interopérabilité des différents sous-systèmes au sein du système d'information sanitaire. Il est recommandé d'élaborer un schéma pour les différents composants, même s'ils n'exécutent pas de logiciel, pour pouvoir voir de manière adéquate les exigences en termes de partage de données. Ces exigences devraient alors faire partie des spécifications pour les logiciels qui doivent être développés ou acquis.</para>
    <para>Vous trouverez ci-dessous une illustration simple d'une architecture, l'accent étant mis sur l'entrepôt de données en charge des données agrégées. Les différentes cases représentent des cas d'utilisation, comme la gestion de la logistique, le suivi des patients atteints de tuberculose, la gestion générale des patients, etc. Tous ces vont partager des données agrégées avec DHIS2. Notez que les flèches vont dans les deux sens, car il y'a aussi une synchronisation des méta-données implicite, afin de s'assurer que les bonnes données sont partagées. En outre, un exemple de la logistique et des applications de données financières partageant des données est également indiqué, car il existe des liens étroits entre l'achat des médicaments et la gestion du budget. Il y aura de nombreux exemples de données de partage ; l'architecture nous aide à mieux se planifier pour la mise en œuvre au fur et à mesure que l'écosystème logiciel évolue.</para>
    <graphic width="100%" format="PNG" fileref="resources/images/implementation_guide/interoperable_his.png" align="center" />
  </section>
</chapter>