<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Qualité des Données</title>
  <para>Ce chapitre traite de divers aspects relatifs à la qualité des données.</para>
  <section>
    <title>Mesure de la qualité des données</title>
    <para>Les données sont-elles complètes? Sont-elles recueillies à temps? Sont-elles exactes? Ce sont des questions qui doivent être posées lors de l'analyse des données. Une mauvaise qualité des données peut revêtir de nombreuses formes; il ne s'agit pas uniquement de la présence de chiffres erronés, mais aussi d'un manque d'exhaustivité, ou du fait que les données sont trop anciennes (pour être utilisées de façon significative).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Causes de la mauvaise qualité des données</title>
    <para>Il ya beaucoup de raisons pour expliquer la mauvaise qualité des données, comme :<itemizedlist><listitem><para>Le fait de recevoir un trop grand nombre de données ; trop de données à collecter conduisent à moins de temps pour le faire, et à des "raccourcis" pour terminer les rapports</para></listitem><listitem><para>De nombreuses étapes manuelles; déplacement de chiffres, additions, etc., entre les différents formulaires papier</para></listitem><listitem><para>Le manque de clarté des définitions; une mauvaise interprétation des champs à remplir</para></listitem><listitem><para>Lack of use of information: no incentive to improve quality</para></listitem><listitem><para>La fragmentation des systèmes d'information ; peut conduire à la duplication des rapports</para></listitem></itemizedlist></para>
  </section>
  <section>
    <title>Amélioration de la qualité des données</title>
    <para>L'amélioration de la qualité des données est un processus de long terme, et de nombreuses mesures devant être prises dans ce sens sont de nature organisationnelle. Toutefois, la qualité des données doit être considérée comme un problème dès le début de tout processus de mise en œuvre, et  il ya il faut comprendre que certaines choses peuvent être traitées en une fois, comme les contrôles de DHIS2. Certaines importantes mesures pour améliorer la qualité des données sont :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Les modifications à effectuer sur les formulaires de collecte de données, l'harmonisation des formulaires</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La promotion de l'utilisation de l'information au niveau local, où les données sont collectées</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La mise en place de routines pour la vérification de la qualité des données</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'inclusion de cours sur la qualité des données dans la formation</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La mise en œuvre de contrôles de qualité des données dans DHIS 2</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Utilisation DHIS 2 pour améliorer la qualité des données</title>
    <para>DHIS 2 possède plusieurs fonctionnalités qui peuvent contribuer à l'amélioration de la qualité des données: la validation lors de la saisie de données pour s'assurer que les données sont saisies selon le format et dans une intervalle raisonnable, les règles de validation définies par  l'utilisateur basées sur des relations mathématiques entre les données collectées (par exemple des sous-totaux par rapport aux totaux), les fonctions d'analyse des valeurs aberrantes, ainsi que les rapports sur la couverture et la complétude des données. Plus indirectement, plusieurs des  principes de conception de DHIS 2 contribuent à l'amélioration de la qualité des données, comme l'idée de l'harmonisation des données dans un entrepôt de données intégré, le soutien à l'accès local au niveau des données et des outils d'analyse, et en offrant un large éventail d'outils pour  l'analyse des données et leur diffusion. Avec des processus de collecte de données plus structurés et harmonisés et le renforcement de l'utilisation de l'information à tous les niveaux, la qualité des données s'améliore. Voici un aperçu des fonctionnalités qui ciblent plus directement la qualité des données :</para>
    <section>
      <title>Validation des saisies de données</title>
      <para>La façon la plus élémentaire d'effectuer un contrôle de la qualité des données dans DHIS 2 est de s'assurer que les données collectées sont au bon format. DHIS 2 donnera aux utilisateurs un message selon lequel la valeur saisie n'est pas au format correct et ne procédera pas à l'enregistrement de la valeur jusqu'à sa modification en une valeur acceptable. Par exemple un texte ne peut pas être entré dans un champ numérique. Les différents types de valeurs de données pris en charge dans DHIS 2 sont expliqués dans le manuel utilisateur dans le chapitre sur les  éléments de données.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Plages min et max</title>
      <para>Pour éviter les erreurs de frappe lors de la saisie de données (par exemple, en tapant '1000' au lieu de '100') DHIS 2 peut vérifier que la valeur saisie est comprise dans un intervalle raisonnable. Cet intervalle est basé sur les données précédemment recueillies au sein du même établissement de santé pour le même élément de données, et se compose d'une valeur minimum et d'une valeur maximale. Dès qu'un utilisateur saisit une valeur en dehors de l'intervalle il est alerté sur le fait que la valeur n'est pas acceptée. Afin de pouvoir calculer les intervalles raisonnables le système a besoin d'avoir enregistré au moins six mois (périodes) de données.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Les règles de validation</title>
      <para>Une règle de validation est basée sur une expression qui définit une relation entre un certain nombre d'éléments de données. L'expression a un côté gauche et un côté droit ainsi qu'un opérateur qui définit si le premier terme doit être inférieur, égal ou supérieur au second terme. L'expression constitue une condition qui devrait affirmer que certains critères logiques sont remplis. Par exemple, une règle de validation peut affirmer que le nombre total de vaccins administrés aux nourrissons est inférieur ou égal au nombre total de nourrissons.</para>
      <para>Les règles de validation peuvent être définies par l'interface utilisateur et ensuite exécutées pour effectuer une vérification sur les données existantes. Lors de l'exécution des règles de validation, l'utilisateur peut spécifier les unités d'organisation et des périodes pour la vérification des données, étant donné que l'exécution d'un contrôle sur toutes les données  existantes pourra prendre un certain temps sans pour autant être plus pertinente. Lorsque les vérifications sont terminées, un rapport est présenté à l'utilisateur qui montre les éventuelles violations des règles de validation et expliquent quelles valeurs de données doivent être corrigées.</para>
      <para>Les contrôles des règles de validation sont également intégrés dans le processus de saisie de données de sorte que lorsque l'utilisateur finit de remplir un formulaire les règles peuvent être exécutées pour vérifier les données du formulaire en cours uniquement, avant la fermeture du formulaire.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Analyse des valeurs aberrantes</title>
      <para>L'analyse des valeurs aberrantes sur la base des écarts des valeurs par rapport au standard fournit un mécanisme pour révéler les valeurs qui sont numériquement éloignées du reste des données. Les valeurs aberrantes peuvent se produire par hasard, mais ils indiquent souvent une erreur de mesure ou une distribution ayant de grands écarts (conduisant à des nombres très élevés). Dans le premier cas on voudrait les rejeter alors que dans le dernier cas, il faudrait être prudent dans l'utilisation des outils ou des interprétations qui supposent une distribution normale. L'analyse est basée sur la distribution normale standard.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Complétude et ponctualité des rapports</title>
      <para>Les rapports de complétude afficheront le nombre d'ensembles de données (formulaires) qui ont été soumis par unité d'organisation et par période. Vous pouvez utiliser l'une des trois méthodes suivantes pour calculer la complétude : 1 ) basé sur le bouton complétude dans la partie saisie  des données, 2 ) sur la base d'un ensemble d'éléments de données définies obligatoires, ou 3 ) sur la base de l'ensemble des valeurs de données enregistrées pour un ensemble de données.</para>
      <para>Les rapports de complétude pourront également montrer les unités d'organisation dans une zone qui effectuent leurs rapports à temps, et le pourcentage d'établissements fournissant leurs rapports à temps dans une zone donnée. Le calcul de la ponctualité est basé sur un paramètre du système appelé "Nombre de jours après la fin de la période pour qualifier pour une soumission des données dans les délais".</para>
    </section>
  </section>
</chapter>