<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Unités d’Organisation</title>
  <para>In DHIS 2 the location of the data, the geographical context, is represented as organisational units. Organisational units can be either a health facility or department/sub-unit providing services or an administrative unit representing a geographical area (e.g. a health district). Dans DHIS 2,  l'emplacement des données, le contexte géographique, est représenté par les unités organisationnelles. Les unités organisationnelles peuvent être soit un établissement de santé ou un département, une sous-unité, qui offre des services, ou encore une unité administrative qui représente une zone géographique (par exemple, un district de santé).</para>
  <para>Les unités d'organisation sont situées dans une hiérarchie, également désignée arbre. La hiérarchie reflète la structure administrative sanitaire et ses niveaux. Les niveaux dans une hiérarchie sont très souvent les niveaux national, de province, de district et des centres. Dans DHIS 2 il n'y a qu'une seule hiérarchie, de sorte que sa conception et sa mise en correspondance  avec la réalité nécessite un  examen minutieux. Les zones géographiques et niveaux qui sont définis dans la hiérarchie de l'organisation principale auront un impact majeur sur l'utilisation et les performances de l'application. En outre, il existe des moyens de mettre en place des hiérarchies et des niveaux alternatifs comme expliqué dans les sections intitulées Groupes  d'unités d'Organisation et Ensemble de groupe décrites plus bas.</para>
  <section>
    <title>Conception de la hiérarchie de l'unité d'organisation</title>
    <para>Le processus de conception d'une hiérarchie d'unité d'organisation raisonnable comporte plusieurs aspects :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">Inclure tous les établissements de santé qui effectuent des rapports : </emphasis>Tous les établissements de santé qui contribuent à la collecte de données nationales devraient être incluses dans le système. Les établissements de santé de tout type devraient être intégrés, y compris ceux des secteurs privés, publics, ONG, et les établissements religieux. Souvent les installations privées constituent la moitié du nombre total d'établissements dans un pays et ont des politiques de communication de données qui leur sont imposées, ce qui signifie que l'intégration des données  provenant de ces établissements sont nécessaires pour obtenir des chiffres globaux, nationaux, réalistes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">Mettre l'accent sur la hiérarchie administrative de la santé : </emphasis> Un pays comporte généralement plusieurs hiérarchies administratives qui ne sont souvent pas bien coordonnées ou harmonisées. Lors de la réflexion sur les critères importants à retenir pour la conception de la base de données DHIS 2, vous devez avoir à l'esprit les zones les plus intéressantes et les plus fréquemment sollicitées pour l'analyse des données. DHIS 2 se charge principalement de la gestion des données de santé et de la réalisation d'analyses basées sur la structure administrative sanitaire existante. Cela implique que même si des ajustements peuvent avoir été faits au niveau des finances et de l'administration locale, le point de départ de la hiérarchie des unités d'organisation de DHIS 2 doit être les zones sanitaires administratives.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">Limiter le nombre de niveaux hiérarchiques de l'unité de l'organisation : </emphasis> Pour répondre aux besoins d'analyse provenant de différentes entités organisationnelles telles que l'administration  locale et la trésorerie, il est tentant d'inclure tous ces domaines us devez comme des unités d'organisation dans la base de données DHIS 2. Toutefois, pour des raisons de performance, essayez de limiter les niveaux de la hiérarchie des unités d'organisation au plus petit nombre possible. La hiérarchie est utilisée comme base pour l'agrégation des données qui seront présentées dans les outils de reporting, ainsi lors de la production des données agrégées pour les niveaux supérieurs, l'application DHIS 2 doit alors rechercher et ajouter les données enregistrées pour toutes les unités de l'organisation situées plus bas dans la hiérarchie. L'augmentation du nombre d'unités d'organisation aura donc un impact négatif sur la performance de l'application et un trop grand nombre pourrait être une importante source de problème à cet égard. </para>
        <para>En outre, une partie centrale dans la plupart des outils d'analyse de DHIS 2 s'appuie sur la sélection dynamique de l'unité d'organisation "parente" de ceux qui sont destinés à être inclus. Par exemple, vous pouvez vouloir choisir une province et avoir les districts appartenant à la province inclus dans le rapport. Si le niveau de district est le niveau le plus intéressant du point de vue de l'analyse et plusieurs niveaux hiérarchiques existent entre ce dernier et le niveau de la province, ce type de rapport sera rendu inutilisable. Lors de la construction de la hiérarchie, il faut se concentrer sur les niveaux qui seront fréquemment utilisés dans les rapports et pour l'analyse des données et laisser de côté les niveaux qui sont rarement ou jamais utilisés car cela aura un impact sur les performances et la facilité d'utilisation de l'application.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="italic">Éviter les relations un à un : </emphasis>Un autre principe directeur pour la conception de la hiérarchie est d'éviter de connecter les niveaux qui ont un rapport parent-enfants proche de 1, ce qui signifie que, par exemple, un district (parent) doit avoir en moyenne plus d'une sous-unité au niveau inférieur avant d'avoir à créer un niveau pour ces sous-unités dans la hiérarchie. Les rapports parent-enfant égaux ou supérieurs à 1:4 sont beaucoup plus utiles pour les analyses de  données, vu qu'ils donnent le moyen de voir par exemple comment les données d'un district sont distribuées dans les différentes sous-régions et comment celles-ci varient. Ces changements d'unité dans les menus déroulants ne sont pas très utiles lorsque le niveau inférieur a la même population cible et les mêmes établissements de santé sont au niveau parent.</para>
        <para>Ignorer les niveaux géographiques lors de la création d'une cartographie de la réalité de la hiérarchie d'unité d'organisation de DHIS 2 peut être difficile et peut facilement conduire à une résistance chez certains interlocuteurs, mais il faut avoir à l'esprit qu'il ya effectivement des moyens de produire des rapports basés sur les niveaux géographiques ne faisant pas partie de la hiérarchie organisationnelle dans DHIS 2, comme cela sera expliqué dans la prochaine section.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Groupes d'unités d'Organisation et ensembles de groupe</title>
    <para>Dans DHIS 2, les unités d'organisation peuvent être regroupées en groupes d'unités d'organisation, et ces groupes peuvent par la suite être regroupés en ensembles de groupe. Mis ensemble, ils peuvent mimer une hiérarchie alternative pouvant être utilisée lors de la création de rapports et autres sorties de données. En plus de représenter des emplacements géographiques alternatifs ne faisant pas partie de la hiérarchie principale, ces groupes sont utiles pour l'attribution d'un système de classification des établissements de santé, par exemple, en fonction du type ou de la  nature de ces établissements. Autant d'ensembles de groupes et de groupes d'unités d'organisation peut être créé dans l'application en passant par l'interface utilisateur, et tous ceux-ci sont définis localement pour chaque base de données DHIS 2.</para>
    <para>Un exemple illustre le mieux ceci : Imaginons vouloir fournir une analyse fondée sur la nature des établissements de santé. Dans ce cas, nous allons créer un groupe pour chaque catégorie d’appartenance, par exemple "Public", "Privé" et "ONG". Tous les établissements présents dans la base de données devront ensuite être classés et affectés à un et un seul de ces trois groupes. Ensuite un ensemble de groupes appelé "Appartenance" sera créé et les trois groupes ci-dessus y seront affectés, comme illustré dans la figure ci-dessous.</para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/organisation_unit_hiearchy.png" format="PNG" width="100%" align="center" />
    <para>De la même manière, un ensemble de groupe défini peut être créé pour gérer un niveau administratif supplémentaire, par exemple au niveau des autorités locales. Toutes les autorités locales doivent être définies comme des groupes d'unité d'organisation et être ensuite affectées à un ensemble de groupe appelé "Autorité Locale". La dernière étape consiste alors à attribuer tous les établissements de santé à un et un seul des groupes d'autorités locales. Cela permet à DHIS 2 de produire des rapports agrégés pour chaque autorité locale (en ajoutant les données de tous les établissements de santé concernés) sans qu'il y'ait besoin d'inclure le niveau des autorités locales dans la hiérarchie d'organisation principale. La même approche peut être appliquée à tout niveau administratif ou géographique supplémentaires nécessaires, avec un groupe créé par niveau supplémentaire. Avant d'aller plus loin et de concevoir ceci dans DHIS 2, une mise en correspondance entre les zones des niveaux géographiques supplémentaires et des établissements de santé dans chaque région est nécessaire.</para>
    <para>Un élément essentiel à comprendre sur les ensembles de groupes dans DHIS 2 est le concept <emphasis role="italic">d'exclusivité </emphasis>, qui implique qu'unité d'organisation ne peut être membre que d'exactement un des groupes dans un ensemble de groupes. Une violation de cette règle conduirait à une duplication des données lors de l'agrégation des données des établissements de santé pour les différents groupes, puisqu'un établissement affecté à deux groupes dans le même ensemble de groupes serait ainsi compté deux fois.</para>
    <para>Avec cette structure mise en place, DHIS 2 peut fournir des données agrégées pour chacune des catégories de nature d'une unité d'organisation à travers le "Rapport d'ensemble d'unité d'organisation" dans le module "Rapports" ou via l'outil tiers de tableau croisé dynamique Excel. Par exemple, il pourra être possible de consulter et comparer les taux d'utilisation agrégées par les différentes catégories d'appartenance (par exemple, Ministère de la Santé, privé, ONG). En outre, DHIS 2 peut fournir des statistiques sur la répartition des établissements dans le "Rapport de distribution des unités d'organisation" dans le module "Rapports". Par exemple, il est possible de voir combien d'établissements existent dans chaque unité d'organisation donnée au sein de la hiérarchie pour chacun des différentes catégories d'appartenance. Dans le module SIG, à partir du moment où les coordonnées des établissements de santé ont été enregistrées dans le système, il est possible de voir les emplacements des  différents types d'établissements de santé (avec des symboles différents pour chaque type), et aussi combiner cette information avec une autre couche de carte présentant les indicateurs, par exemple par district.</para>
  </section>
</chapter>