<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Unités d’Organisation</title>
  <para>Dans cette section vous apprendrez à :</para>
  <para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Créer une nouvelle unité d'organisation et construire la hiérarchie de l'unité d'organisation</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Créer des groupes d’unités d'organisation, ensembles de groupes, et leur attribuer des unités d'organisation</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Apporter des modifications à la hiérarchie de l'unité organisationnelle</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  <section id="ou_hierarchy">
    <title>La hiérarchie organisationnelle</title>
    <para>La hiérarchie organisationnelle définit la structure de l'organisation d'une instance DHIS2, comme la façon dont les établissements de santé, les zones administratives et autres zones géographiques sont disposés les uns par rapport aux autres. Elle est essentiellement la dimension "où" de DHIS2, de même que les périodes représentent la dimension temporelle du "quand". L'application DHIS2 est structurée de telle sorte que la hiérarchie de l'unité d'organisation constitue une hiérarchie géographique, et le module SIG s'y appuie. La mise en place de hiérarchies non géographiques est déconseillée, celle-ci pouvant mieux être représentée par l'emploi de groupes d'unités d'organisation. Cette dimension de données est conçue comme une hiérarchie avec une unité racine (par exemple, le Ministère de la Santé ou un pays) et un nombre quelconque de niveaux et de noeuds en dessous. Chaque noeud de cette hiérarchie est appelée une unité organisationnelle dans DHIS2.</para>
    <para>La conception de cette hiérarchie permettra de déterminer les unités géographiques d'analyse disponibles pour les utilisateurs, compte tenu du fait que les données sont collectées et regroupées dans cette structure. Il ne peut y avoir qu'une hiérarchie à la fois, ce qui fait que la structure de celle-ci a besoin d'être étudiée minutieusement.</para>
    <para>Les hiérarchies supplémentaires (par exemple, les contours administratifs parallèles au domaine des soins de santé) peuvent être modélisées à l'aide des groupes d'organisation et des ensembles de groupe, mais la hiérarchie est le principal support pour l'agrégation de données sur la dimension géographique. En général les hiérarchies organisationnelles nationales dans le domaine de la santé publique ont 4 à 6 niveaux, mais seul un certain nombre de niveaux est pris en charge.</para>
    <para>La hiérarchie est constituée de relations parents-enfants. Par exemple, un pays peut avoir huit provinces, et chaque province pourrait avoir à nouveau un certain nombre de districts pour enfants. Normalement, les établissements de santé (à partir desquels les données sont généralement collectées) seront situés au niveau le plus bas, mais ils peuvent aussi être situés à des niveaux plus élevés, comme ce pourrait par exemple être le cas avec les hôpitaux nationaux ou provinciaux; ainsi les arbres organisationnels asymétriques sont pris en charge (par exemple, un noeud feuille pouvant être positionné au niveau 2, tandis que la plupart des autres noeuds feuilles le seront au niveau 5).</para>
    <para>Notez qu'il est assez facile de faire des changements aux niveaux supérieurs de la hiérarchie à un stade ultérieur, le seul problème étant le fait de changer les unités organisationnelles qui recueillent les données (les noeuds feuilles), par exemple en divisant ou en fusionnant des établissements de santé. L'agrégation de la hiérarchie se fait sur la base de la hiérarchie courante et reflétera toujours les modifications les plus récentes apportées à la structure organisationnelle.</para>
    <important>
      <para>Parce que l'information la plus récente contenue dans la hiérarchie de l'unité organisationnelle est toujours utilisée pour l'agrégation, il est important de garder à l'esprit que les modifications qui y sont apportées (comme la division des districts en deux districts distincts) ne seront pas respectée au cours du temps. A titre d'exemple, le district A peut être sous-divisé en district B et C. Ce processus se produit souvent pour des raisons politiques. Les établissements qui relèvent du District A devraient être réaffectés aux Districts B et C. Toutefois, les données historiques, qui ont été saisies avant la mise en place effective de cette séparation, seront encore enregistrées comme appartenant aux Districts B et C et non au défunt District A. Cette représentation temporelle de la hiérarchie de l'organisation à travers le temps sera donc perdue.</para>
    </important>
  </section>
  <section>
    <title>Administration des unités d’organisation</title>
    <section id="orgunit">
      <title>Unités d’organisation</title>
      <para>C'est ici que vous pouvez créer des unités d'organisation (appelées à partir de maintenant : orgunits) et construire la hiérarchie des OrgUnits. Les Orgunits sont ajoutées une par une, soit comme unité racine ou un enfant d'une unité sélectionnée. Le menu latéral de gauche représente la hiérarchie organisationnelle courante et si vous sélectionnez une unité vous pouvez y voir ses enfants inscrits dans la liste principale des orgunits au milieu de l'écran. Quand une OrgUnit est sélectionnée dans le menu de gauche, vous pouvez également lui ajouter de nouvelles unités enfants. Pour localiser une OrgUnit dans la hiérarchie, vous pouvez soit naviguer dans l'arborescence en développant les branches (cliquez sur le symbole +), ou le rechercher en ouvrant le champ de recherche (cliquez sur le symbole vert au-dessus de la racine de la hiérarchie). Dans le champ recherche, vous pouvez rechercher le nom de l'OrgUnit ou son code; dans tous les cas, la recherche n'affichera que les résultats correspondant exactement à la recherche (insensible à la casse). Pour ajouter une nouvelle OrgUnit, sélectionnez d'abord son parent, puis cliquez sur le bouton Ajouter une nouvelle dans le coin en haut à droite de la liste des orgunits. Pour ajouter une nouvelle racine OrgUnit, assurez-vous qu'aucune OrgUnit n'est sélectionnée dans le menu et cliquez sur "Ajouter". Les détails de l'ajout d'une nouvelle OrgUnit sont expliqués dans  <xref linkend="editOrganisationalUnits" />.</para>
      <section id="ou_edit">
        <title id="editOrganisationalUnits">Modification des unites d’organisation</title>
        <para>Pour modifier les propriétés d'une OrgUnit existante, sélectionnez d'abord son parent (le cas échéant) dans le menu de gauche, puis recherchez l'OrgUnit dans les orgunits listées, et enfin cliquez sur le bouton "Modifier" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center" /> figurant à côté du nom de l'OrgUnit que vous voulez modifier. Les propriétés suivantes peuvent être définies dans la page Modifier (ou créer une nouvelle) :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nom : Définir le nom exact de l'OrgUnit dans ce champ. Chaque OrgUnit doit avoir un nom unique.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Diminutif (Nom court) : En règle générale, il s'agit d'une abréviation du nom complet. Cet attribut est souvent utilisé dans les rapports pour afficher le nom de l'OrgUnit, lorsque l'espace y est limité.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Code : Dans de nombreux pays, les orgunits ont un code qui leur est affecté. Ce code peut être saisi dans ce champ.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Date d'ouverture : Utilisé pour contrôler les orgunits qui existaient à un moment donné, par exemple pour l'analyse des données historiques. Cet attribut est obligatoire. La date d'ouverture par défaut des unités d'organisation est le 01-01-1900, mais elle peut être définie à n'importe quelle date (y compris à des dates dans le futur).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Enregistre des données : Cet attribut est utilisé pour identifier les orgunits qui peuvent enregistrer des données ou non. Parfois des orgunits administratives aux niveaux supérieurs de la hiérarchie ne sont pas censés enregistrer des données. Cela peut aider à contrôler le processus de saisie des données car seulement les orgunits ayant cet attribut défini à Oui auront la possibilité de saisir des données.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Commentaire : Toute information additionnelle que vous souhaitez ajouter peut être mise ici.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Coordonnées : Ce champ est utilisé pour la création des cartes dans le module SIG. Collez les coordonnées de l'OrgUnit dans ce champ, soit en polygone (pour les orgunits qui représentent un contour administratif) ou en un point (pour les établissements de santé). Sans cette information, le module SIG ne fonctionnera pas. Il pourrait être plus efficace d'importer ces coordonnées plus tard en une fois pour toutes les orgunits en utilisant le module d'importation. Voir le chapitre SIG pour plus de détails.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>URL : Vous pouvez utiliser ce champ pour insérer un lien URL vers un site web externe qui contient des informations additionnelles sur cette OrgUnit particulière.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Information de contact : La personne de contact, son adresse, son adresse email, son numéro de téléphone, peuvent être saisis dans ces champs. Cette information est essentielle pour faciliter le suivi.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ensembles de données : Des ensembles de données peuvent être affectés à des unités d'organisation ici. Voir le chapitre "Les ensembles de données" pour des informations plus détaillées sur l'attribution des ensembles de données aux unités organisationnelles.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Groupes d'unités d'Organisation : L'affectation aux unités d'organisation des ensembles de groupe d'unités d'organisation peut être faite à l'aide des listes déroulantes apparaissant pour chaque ensemble de groupe.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
    <section id="ou_groupsets">
      <title id="orgunitGroupSets">Ensemble de groupes d’unité d’organisation</title>
      <para>Les ensembles de groupe peuvent être vus comme un outil flexible permettant d'ajouter plus de catégorisations aux orgunits. N'importe quel nombre d'ensembles de groupe peut être ajoutés, mais  par défaut les bases de données vont avoir au démarrage les deux ensembles de groupe "Type" et "Propriété". L'utilisation de ces ensembles de groupe permettra de simplifier la façon dont le reporting est fait, et facilitera l'analyse par le biais des outils tels que les tableaux croisés dynamiques Excel.</para>
      <para>Alors qu'un ensemble de groupe comme "Type" décrit une dimension de mesure, les catégories actuelles sont représentées par les groupes, et la catégorisation d'un OrgUnit par les appartenances au groupe  de l'OrgUnit. Cela peut être compris comme une hiérarchie parallèle d'orgunits avec un groupe défini comme racine ("Type"), des groupes au niveau 2 (par exemple, "Clinique", "Hôpital", "Dispensaire"), et des orgunits réels au niveau 3. L'ensemble du groupe peut en tant que tel fournir des informations et une dimensionnalité supplémentaire pour l'analyse des données, étant donné que les données sont facilement filtrées, organisées, ou agrégées par groupes au sein d'un ensemble de groupe.</para>
      <para>Pour que cette agrégation fonctionne sans duplication de données, certaines règles sont nécessaires. Un groupe créé est toujours exclusif, ce qui signifie qu'un OrgUnit ne peut être membre de plus d'un groupe dans un ensemble de groupe. Par conséquent, lors de la création d'une nouvelle unité organisationnelle, vous ne serez autorisé à sélectionner qu'une seule appartenance à un groupe organisationnel pour chaque jeu de groupe. En outre, il est possible de définir si un ensemble de groupe est obligatoire ou non, ce qui affectera les résultats de complétude des données lors de l'analyse des données en utilisant des ensembles de groupes. Obligatoire signifie que TOUTES les orgunits doivent être membre d'un groupe dans cet ensemble de groupe.</para>
      <para>Nous vous recommandons d'aborder le regroupement des OrgUnits dans l'ordre suivant (et un ensemble de groupe à la fois) :</para>
      <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
        <listitem>
          <para>Définissez un nouvel ensemble de groupe, comme "Emplacement".</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ajoutez de nouveaux groupes (tels que "Urbain" , "Rural" et "Péri-urbain"). Une fois que tous les groupes ont été définis, revenez à l'ensemble de groupe d'unité d'organisation et affectez chacun des groupes voulus à l'ensemble du groupe.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Revenez sur chaque groupe, un par un, mettez-vous en mode édition et attribuez les orgunits qui devraient être membre du groupe. Si vous suivez cette procédure, vous pouvez placer plusieurs unités d'organisation à la fois dans un groupe. Toutefois, vous devez veiller à ne pas placer les mêmes unités organisationnelles dans deux groupes dont lui-même est un membre d'un ensemble d'unité d'organisation (???). Cela se traduirait par une violation de l'intégrité des données. Si vous avez des groupes d'unité d'organisation qui ne sont pas exclusifs, ils ne devraient pas être membres d'un groupe.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Une meilleure façon de vous assurer que vous n'avez pas attribué à tort une unité d'organisation à plusieurs membres d'un ensemble de groupe est d'utiliser la fonction d'édition de chaque unité d'organisation pour affecter l'adhésion à l’ensemble du groupe. Vous ne serez cependant en mesure de n'attribuer qu'une unité d'organisation à la fois.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Il est important de garder à l'esprit lors de l'utilisation de la fonction d'attribution à un "groupe d'unité d'organisation" que, à moins de faire très attention, les unités organisationnelles peuvent être attribuées à plusieurs groupes d'un ensemble de groupe. Ceci peut être vérifié par le module "intégrité des données", qui signale les unités organisationnelles qui ne sont pas membres d'un ensemble de groupe d'unité d'organisation obligatoire, ainsi que les unités organisationnelles qui ont été attribuées à plus d'un membre d'un ensemble de groupe.</para>
      <section id="ou_groupsets_edit">
        <title id="editOrgunitGroupSets">Modifier les ensembles de groupe d’unité d’organisation</title>
        <para>Cliquez sur le bouton 'Modifier" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center" /> à côté du nom du groupe de l'OrgUnit que vous souhaitez modifier. Les propriétés suivantes peuvent être définies dans la page Modifier (ou créer une nouvelle) :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nom : Entrez un nom précis pour l'ensemble du groupe.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Description: Décrivez les phénomènes que l'ensemble du groupe mesure/collecte.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Obligatoire : Indiquez si TOUTES les orgunits doivent être membres d'un groupe de cet ensemble de groupe ou pas.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Groupes disponibles/Groupes sélectionnés : Ici, vous attribuez des groupes à votre ensemble de groupe en utilisant les touches fléchées pour déplacer les groupes en surbrillance entre les deux listes (/sélectionné). Si aucun groupe n'apparait dans la liste, alors vous devez aller aux groupes d'OrgUnit et créer de nouveaux groupes en premier lieu. Notez que l'attribution des groupes, qui contreviendrait à la règle d'exclusivité sur l'attribution aux ensembles de groupe, n'est pas possible, comme par exemple l'ajout d'un groupe qui a déjà été attribué à une OrgUnit qui est déjà membre d'un groupe ayant déjà été sélectionné par cet ensemble de groupe, ne sera pas possible puisque une OrgUnit va se retrouver avec deux appartenances aux groupes dans le même ensemble de groupe. Pour éviter de telles situations, nous vous recommandons d'abord l'ajout de groupes aux ensembles de groupe, puis les orgunits aux groupes.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
    <section id="ou_groups">
      <title id="orgunitGroups">Groupes d’unités d’organisation</title>
      <para>Cette fonction vous permettra d'ajouter de nouveaux groupes d'unités d'organisation et de gérer ceux qui existent ainsi que leurs membres. Elle est accessible via Administration -&gt; Unités d'organisation -&gt; Groupe d'unités d'Organisation à partir du menu principal. Pour ajouter un nouveau groupe d'OrgUnit cliquez sur le bouton "Ajouter nouveau" dans le coin supérieur droit de la liste des groupes.</para>
      <section id="ou_groups_edit">
        <title id="editOrgunitGroups">Modfier les groups d’unités d’organisation</title>
        <para>Cliquez sur le bouton "Modifier" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center" />à côté du nom du groupe d'OrgUnit que vous souhaitez modifier. Les propriétés suivantes peuvent être définies dans la page Modifier (ou créer un nouveau) :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nom : Entrez un nom précis pour le groupe d'OrgUnit.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Sélection des arbres de l'unité de l'organisation : C'est là que vous assignez les orgunits au groupe. L'arbre prend en charge la sélection multiple, donc sélectionnez toutes les orgunits que vous souhaitez ajouter (celles sélectionnées apparaissent avec une couleur orange) et cliquez sur "Enregistrer". Cliquez sur "Annuler" pour annuler vos modifications et revenir à la liste des groupes d'OrgUnit. Utilisez le bouton "Sélectionner au niveau" et les listes déroulantes si vous voulez sélectionner toutes les orgunits à un niveau spécifique de la hiérarchie (par exemple, tous les districts).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
    <section id="ou_level">
      <title id="orgUnitGroupLevels">Niveau d’unité d’organisation</title>
      <para>Ici vous pouvez spécifier un nom contextuel pour chaque niveau de la hiérarchie, par exemple : "Pays", "Province", "District", "Etablissement de santé", et ces noms seront utilisés partout dans l'application où les niveaux seront appelés. Cette page pourra prendre du temps à se charger si la hiérarchie des OrgUnit est très grande.</para>
    </section>
    <section id="hierarchy_operations">
      <title id="hierarchyOperations">Opérations sur la hiérarchie</title>
      <para>Ici vous pouvez déplacer les orgunits dans la hiérarchie en changeant le parent d'une OrgUnit sélectionnée. Ce processus s’effectue en trois étapes :</para>
      <para>1 . Sélectionnez l'OrgUnit vous souhaitez déplacer (dans la hiérarchie, au niveau du menu de gauche) et cliquez sur "Valider" sous le texte "Sélectionnez une unité d'organisation à déplacer".</para>
      <para>2 . Sélectionnez la nouvelle OrgUnit parente (encore une fois à l'aide de la hiérarchie dans le menu de gauche). Si aucun parent n'est sélectionné, l'OrgUnit sera déplacée vers le haut au niveau de la racine (sommet de la hiérarchie). Cliquez sur le bouton "Confirmer" sous le texte "Sélectionnez la  nouvelle unité d'organisation parent pour le déplacement".</para>
      <para>3 . Cliquez sur le bouton "Déplacer" pour appliquer les modifications à la hiérarchie.</para>
      <para>Vos changements se refléteront immédiatement dans la hiérarchie au niveau du menu de gauche. À tout moment dans le processus (avant de cliquer le bouton Déplacer), vous pouvez cliquer sur le bouton "Annuler" pour désélectionner l'OrgUnit à déplacer et le nouveau parent de destination.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>