<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Formation des utilisateurs finaux</title>
  <para>Ce chapitre traitera des sujets suivants:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Quelle formation est nécessaire.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Stratégies pour la formation.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Supports de formation et de cours.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <section>
    <title>Quelle formation est nécessaire</title>
    <para>Dans un système aussi étendu que le système d&apos;information sanitaire d&apos;un pays, des rôles différents seront attribués à différentes personnes. Les différentes tâches dépendront généralement de deux facteurs: ce que la personne va faire, - c&apos;est à dire soit principalement collecter les données, ou les analyser, ou maintenir la base de données -, et où la personne se trouve, au niveau d&apos;un établissement de santé, d&apos;un bureau de district ou au niveau national. Une première tâche consistera donc à définir les différents utilisateurs. Les tâches les plus courantes sont les suivantes :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>la saisie des données ;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>la conduite d&apos;analyse de données, la préparation de rapports et d&apos;autres supports d&apos;information ;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>l&apos;entretien de la base de données - conduire les modifications sur la base de données.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>La saisie des données est généralement confiée aux niveaux inférieurs, comme les districts. Le traitement des données a lieu à tous les niveaux, tandis que l&apos;entretien de la base de données en général est centralisé. Le tableau suivant donne un exemple des groupes d&apos;utilisateurs et des tâches qui leur sont généralement dévolues :</para>
    <para>Notez bien que la plupart des tâches ne sont pas directement liées à l&apos;utilisation de DHIS2. L&apos;analyse des données, l&apos;évaluation de la qualité des données, la préparation et la planification de la rétroaction des réunions de synthèse, font toutes partie intégrante du fonctionnement du système national, et devraient également être couvertes dans une stratégie de formation.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Stratégies de formation</title>
    <para>Pour couvrir le large éventail de tâches/utilisateurs listés ci-dessus, une stratégie de formation devient utile. La majorité des utilisateurs seront aux niveaux inférieurs: chargés de la saisie et de l&apos;utilisation des données. Seuls quelques-uns auront à avoir une connaissance approfondie de la base de données, généralement au niveau national. Ci-après des conseils utiles pour la définition des stratégies de formation des utilisateurs finaux.</para>
    <section>
      <title>Formation des formateurs</title>
      <para>Etant donné que le nombre d&apos;unités et de personnels augmente de façon exponentielle à chaque niveau (un pays peut avoir de nombreuses  provinces, chacune ayant de nombreux districts, chacun de ces districts  ayant à leur tour de nombreux établissements de santé), la formation des  formateurs devrait être la première étape. Le nombre de formateurs  variera en fonction du rythme de mise en œuvre envisagé. Comme décrit  ci-dessous, aussi bien les ateliers que les formations sur site sont  utiles, et les formations sur site nécessiteront particulièrement de nombreuses personnes.</para>
      <para>Les formateurs devraient être au moins des utilisateurs d&apos;un niveau  avancé, et devraient savoir en plus comment la base de données est  conçue, comment installer et dépanner le DHIS2, et avoir certaines  notions en épidémiologie, c&apos;est à dire les concepts qui leur seront  utiles pour le suivi et l&apos;évaluation des services de santé. A mesure que  les capacités du personnel augmentent, les formateurs devront aussi  augmenter leurs compétences.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Ateliers et formations sur site</title>
      <para>L&apos;expérience a montré que les formations en ateliers (sous forme de sessions d&apos;apprentissages), et sur site (dans des situations réelles de travail) étaient complémentaires. Les ateliers sont mieux indiqués pour former plusieurs personnes en même temps, et sont particulièrement utiles  pour débuter les formations. Il est préférable d&apos;organiser des formations pour le même type d&apos;utilisateurs.</para>
      <para>Les formations sur site ont lieu sur le lieu de travail du personnel. Il est préférable de réaliser auparavant des formations plus structurées sous forme d&apos;ateliers avant de faire des formations sur site, de sorte que celle-ci sur site puisse se concentrer sur des questions particulières nécessitant un approfondissement chez les utilisateurs finaux. Les formations sur site se font avec un nombre plus réduit de personnes; ainsi, il devient possible d&apos;y inclure différents types d&apos;utilisateurs. Un exemple serait d&apos;organiser une formation de district, où les agents d&apos;information et les médecins de district pourraient être formés ensemble. Les échanges entre les différents utilisateurs est importante dans la mesure où il conduit à une compréhension commune de ce qui est nécessaire et de ce qui est possible. La formation peut  être centrée sur les besoins locaux, tels que la production de résultats (rapports, graphiques, cartes), lesquels peuvent aider à la prise de décisions locales.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Continuité la formation</title>
      <para>La formation n&apos;est pas une activité qui se déroule une seule fois. Une  stratégie de formation multi-niveau pourrait planifier des formations  régulières pour accompagner l&apos;évolution des compétences du personnel. Par exemple, un atelier sur l&apos;entrée de données et la validation doit être  suivi d&apos;un autre atelier sur l&apos;analyse de la production et des données  rapport un peu plus tard. Une formation régulière devrait également être offerte aux nouveaux employés, et lorsque des changements importants sont apportés au système, comme la refonte des formulaires de collecte de  données.</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Supports de formation et cours</title>
    <para>Des supports complets pour la formation et les cours. La principale source  d&apos;information pour ces cours sera les trois manuels disponibles à partir de la documentation de référence du DHIS2 et que l&apos;on trouve <ulink url="http://dhis2.org/documentation">ici</ulink>.</para>
    <para>La documentation utilisateur traite du fond et du but de DHIS2 avec des instructions et des explications sur la façon d&apos;effectuer la saisie des données, la maintenance du système, la mise en place des méta-données, l&apos;importation et l&apos;exportation de données, l&apos;agrégation, les rapports et autres sujets liés à l&apos;utilisation de l&apos;application. La documentation pour les développeurs couvre l&apos;architecture technique, la conception de chaque module et l&apos;utilisation des plateformes de développement du DHIS2. Le guide de mise en oeuvre est destiné aux concepteurs et aux super-utilisateurs et traite de sujets comme la conception du système, le  développement de la base de données, l&apos;harmonisation des données, l&apos;analyse, le déploiement, les ressources humaines nécessaires et l&apos;intégration avec d&apos;autres systèmes. Le manuel de l&apos;utilisateur final est une version allégée de la documentation de l&apos;utilisateur, destiné aux utilisateurs finaux tels que les responsables d&apos;enregistrement des districts et les agents de saisie. Tout peut être consulté/téléchargé comme PDF et HTML, et sont mis à jour quotidiennement par les utilisateurs du DHIS2 du monde entier.</para>
    <para>La création de ces guides dépend de l&apos;apport de tous les utilisateurs. Pour plus d&apos;informations sur comment ajouter du contenu, veuillez s&apos;il vous plaît consulter l&apos;annexe sur la documentation dans la documentation de l&apos;utilisateur. Vous y trouverez également des informations sur la façon de créer de la documentation dans des langues régionales, avec des systèmes de révision pour chaque langue.</para>
    <para>A partir de 2011, des ateliers et des cours régionaux sont prévus au moins une fois par an par la communauté internationale du DHIS2. Le but étant est d&apos;avoir des équipes techniques nationales capables de travailler sur la conception et la personnalisation de DHIS2. Les sessions incluront également la formation et le renforcement des capacités de ces équipes dans le pays. La formation des utilisateurs finaux, à savoir la formation des agents et officiers de district devrait être conduite dans chaque région par ces équipes.</para>
  </section>
</chapter>
