<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Recommandations pour la mise en œuvre des Systèmes d’Information Nationaux de Santé</title>
  <para>Le texte qui suit donne un bref aperçu de certains des principaux aspects de la mise en  œuvre de Systèmes d’Information de Santé (SIS), fruit de l’expérience du HISP à travers ses nombreuses missions réalisées dans les pays en développement. Ces différentes remarques pourront être utilisées pour la planification de nouvelles initiatives de mise en oeuvre de SIS ou l'évaluation des processus en cours.</para>
  <section>
    <title>Création de la base de données</title>
    <para>Lors de la mise en place d’une nouvelle base de données, le point de départ naturel est la définition des éléments de données qui vont servir à la collecte des données et à la conception des formulaires de saisie.  Les éléments de données sont les fondements de la construction de la base de données et doivent de ce fait être conçus de manière raisonnable avant d’envisager de passer à la suite. L’étape qui suit est la définition des règles de validation desdits éléments de données dans le but de mieux assurer l'exactitude des données saisies.</para>
    <para>L'autre composante clé de base de la base de données est la structure hiérarchique de l’organisation qui doit également être identifiée et mise en place dans la phase initiale. Les établissements de santé sont généralement les fournisseurs des données de la base. La structure hiérarchique de l'organisation consiste justement à situer de manière ordonnée ces établissements sur les plans géographique et administratif. Dans la plupart des pays, il n’existe pas réellement un "registre de référence" pour la définition des établissements de santé, ce qui fait que cette étape doit se faire en collaboration avec les différentes parties prenantes, en incluant les organisations des districts, ces dernières étant le mieux au fait de la situation qui existe réellement.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Importation et mise en correspondance des bases de données existantes</title>
    <para>L’incorporation des données existantes au nouveau système apporte une importante valeur ajoutée dans la phase initiale du projet. Elle donne la possibilité de démontrer rapidement les capacités d’analyse  et de visualisation du nouveau système à travers notamment la génération des graphiques et rapports. Cela permet de convaincre les parties prenantes (programmes de santé et donateurs) à adhérer au nouveau système et à le soutenir. Le plus souvent, il existe une grande quantité de données stockées électroniquement sur des systèmes de base de données, des feuilles Excel ou d'autres systèmes tiers. Ces données devraient autant que possible être importées et mises en correspondance avec les éléments de données et les unités organisationnelles (emplacements / installations) du nouveau système par le biais de toute solution technique envisageable. Cette phase doit être considérée comme une tâche unique pour l’initialisation de la base de données et ne doit pas être transformée en une routine.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Sécurisation des ressources nécessaires pour la mise en œuvre</title>
    <para>Un déploiement sur le plan national d’un SIS est un effort coûteux qui nécessite un financement approprié pour les différents aspects mentionnés plus bas, y compris l'achat de matériel, l'hébergement du serveur, l’organisation des ateliers de formation internes et externes. Le financement pourrait être obtenu à partir du budget de l'Etat et/ou avec l'aide de bailleurs de fonds extérieurs. Il est important de prévoir dans le budget toutes les dépenses, même les petits montants (comme par exemple les forfaits pour la connexion Internet par téléphone portable) afin d’éviter aux utilisateurs finaux du système toute frustration ou désagrément inutile.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Intégration de systèmes parallèles</title>
    <para>Le domaine de la santé dans un gouvernement est bien souvent composé de plusieurs acteurs et de plusieurs systèmes qui coexistent ensemble. Il devient dès lors évident que la mise en place d’une base de données intégrée contenant les données en provenance des différentes sources est plus efficace que l’utilisation de bases de données parcellaires et indépendantes. Il est fréquent de constater par exemple que les données relatives au VIH/SIDA sont bien souvent collectées par différentes structures de conseil et dépistage, ainsi que par le programme officiel dédié au VIH/SIDA. De même, les données relatives au paludisme chez les femmes enceintes sont collectées aussi bien par les programmes de santé reproductive que par le programme officiel dédié au paludisme. L'harmonisation des outils de collecte des données de ces programmes permet de réduire la charge de travail totale des utilisateurs finaux. Pour ce faire, il est nécessaire que ces sources de données soient intégrées dans un système national d'information et synchronisées avec les éléments de données existantes. Ces travaux de saisie et d’analyse requièrent un système d'information flexible et extensible. Il est donc important que des entretiens individuels et des travaux soient effectués avec toutes les parties prenantes concernées, y compris les programmes de santé, lors de la mise en place de la solution.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Mise en œuvre d’un serveur national fiable</title>
    <para>Avec le développement technologique, la plupart des pays disposent d’un réseau mobile couvrant une bonne partie des districts de santé. L'utilisation de systèmes d'information connectés accessibles sur Internet (connus également sous le nom de «cloud») combinée avec les modems Internet exploitant le réseau de téléphonie mobile est une bonne approche pour le développement rapide du système. Cela nécessite toutefois la mise en ligne au niveau national d’un serveur fiable. L'approche recommandée est de déléguer ce service d'hébergement à des fournisseurs externes (tels que Linode et Amazon) ce qui permet d’éviter au gouvernement de se préoccuper des questions d’électricité, de sauvegarde des données, de maintenance, de sécurisation du serveur et de l’accès à Internet. Une question fréquente se pose quant à la politique de stockage des données et sur l’emplacement géographique du serveur, mais ces questions peuvent être réglées par des arrangements avec le fournisseur.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Phase pilote</title>
    <para>Avant de procéder au déploiement du système au niveau national, il est nécessaire de commencer par l’implémentation d’une phase pilote, par exemple au niveau de l’ensemble des districts d’une province ou région. L'objectif est de tester la solution sur le terrain et d'obtenir les retours d’informations sur le système par toutes les parties prenantes. En général les utilisateurs finaux fournissent des retours sur leur expérience au cours de la saisie des données, comme la conception des formulaires de données, la facilité d'utilisation de la fonctionnalité de saisie de données, le contenu des rapports et autres outils d'analyse, la possibilité de faire la saisie de données en ligne (modem, latences, disponibilité de la connexion) ou hors ligne (fiabilité de l'installation locale). Il est possible de constater une certaine résistance de la part des utilisateurs finaux quant à l’abandon du système de collecte par papier au profit de systèmes électroniques. Il est aussi possible de mettre à l’épreuve durant cette période la connectivité au réseau et la configuration du serveur afin d’obtenir de meilleurs résultats en matière de performance et de temps de traitement.</para>
    <para>Dans le cas où il existe un système officiel en cours d’utilisation, il est indispensable de l’arrêter durant la phase pilote.  En effet, si le système officiel est laissé en production, les utilisateurs finaux se concentreront sur la saisie des données à travers celui-ci et le système pilote ne suscitera qu’une attention secondaire, avec pour résultats des tests et des apprentissages insuffisants. Si le maintien du système officiel est une exigence alors il faut envisager de transférer les données par une équipe technique sans solliciter davantage les utilisateurs finaux.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Déploiement</title>
    <para>Le processus de déploiement est traditionnellement considéré comme l'installation et la formation de base au système. Il est cependant utile de le considérer comme un processus plus global impliquant plusieurs phases.</para>
    <para>La première phase correspond aux activités traditionnelles où le premier objectif est la recherche de<emphasis role="italic"> l'exhaustivité des données:</emphasis> To ensure that close to 100% of the data is being collected. First this implies that the system should be implemented and used at all districts in the country. Second it implies that data for all data elements included in the forms are actually reported by the districts or facilities. Data being reported within a reasonable time frame - <emphasis role="italic">d’actualité</emphasis>– est également un critère pertinent dans ce contexte.</para>
    <para>Le deuxième objectif est relatif à la <emphasis role="italic">qualité des données</emphasis>Il s’agit de s'assurer que les erreurs de saisie des données sont réduits à un minimum. Plusieurs mesures doivent être entreprises à cet effet : En premier lieu la saisie et la vérification des données des données doivent être effectuées par du personnel qualifié. En second lieu, des méthodes d'évaluation automatique des données telles que les règles de validation logiques et l'analyse des valeurs aberrantes devraient être appliquées aux données.</para>
    <para>La deuxième phase vise à permettre aux responsables de district et des hôpitaux à utiliser les <emphasis role="italic">outils d'analyse standards</emphasis>, tels que les rapports, les graphiques et les tableaux croisés dynamiques. Les utilisateurs doivent être en mesure de trouver et d'employer ces outils avec des données pertinentes. Cela doit être suivi par une explication de base des objectifs d’analyse, du sens et des implications de ces outils et des données ainsi analysées.</para>
    <para>La troisième phase correspond à <emphasis role="italic">l'utilisation des données</emphasis>: l’utilisation régulière de l'analyse des données afin d'améliorer l'évaluation, la planification et le suivi des activités de santé à tous les niveaux. Les données du système d'information devraient être utilisées pour évaluer les effets des mesures prises en consultant les indicateurs clés correspondants. Cette connaissance doit être utilisée par la suite pour prendre des décisions éclairées sur les planifications futures. Par exemple, lorsque des taux de vaccination faibles sont mis en évidence par un rapport de vaccination provenant du système d'information, une campagne de vaccination de proximité pourrait envisagée. Les effets de la campagne pourraient alors être suivis et évalués sur la base de rapports actualisés et pourraient orienter les décisions à prendre sur l'opportunité d'intensifier ou de réduire la campagne. Le système pourrait ensuite fournir des informations sur la quantité de doses de vaccins qui devraient être commandées auprès du fournisseur.</para>
    <para>Pour réussir un déploiement à grande échelle, un plan détaillé doit être fait pour tenir compte des besoins de formation et de suivi, étant donné que la couverture de tous les districts d’un pays représente un immense défi logistique nécessitant d’organiser les ateliers, de gérer les formateurs, les participants, de trouver les équipements et le matériel. Pour faciliter le processus, il peut être envisagé de faire réaliser des formations en parallèle par plusieurs équipes.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Formation</title>
    <para>La plupart des objectifs mentionnés dans la section dédiée au déploiement dépendent en grande partie d’une formation appropriée des utilisateurs. La formation des utilisateurs peut être effectuée de plusieurs façons. Une manière de faire efficace, particulièrement adaptée à la phase de mise en route, est l’organisation d'ateliers de formation. Les utilisateurs tels que les responsables des données des districts ou des provinces, les chefs de district, les agents de saisie des données et les gestionnaires des programmes de santé peuvent être réunis pour recevoir une formation. La formation doit être conçue comme une combinaison de cours théoriques et d’exercices pratiques sur des sujets pertinents mentionnés dans la section de déploiement comme la saisie de données, la validation et l'analyse. Le nombre de participants doit être raisonnable et tenir compte du nombre d’établissements de santé et du nombre de formateurs disponibles. Le matériel nécessaire à l’exécution de travaux pratiques doit être mis à la disposition de tous les participants.</para>
    <para>Une autre manière de faire efficace est de procéder à la formation sur site, ce qui a l’avantage de donner aux utilisateurs du système un suivi personnalisé dans leur environnement de travail. Cela permet de fournir une aide répondant à des besoins et/ou questions spécifiques et de lister les problèmes relatifs à l’environnement matériel. De plus le fait de donner une aide individualisée augmente chez les utilisateurs leur motivation et leur sentiment d’appropriation du système.</para>
    <para>La période comprise entre la tenue d’un atelier la formation sur site peut être utilisée pour attribuer des tâches aux utilisateurs. Il pourra leur être demandé par exemple de procéder à une analyse pertinente dans leur district ou province. Ce travail peut servir de base à une formation individualisée sur la base des retours des utilisateurs.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Décentralisation du processus de collecte et de gestion des données</title>
    <para>La migration, d’une part, des systèmes d’information à base de papier ou de bases de données primitives vers des systèmes d'information de santé entièrement basés sur les technologies du web et, d’autre part, de la collecte de données agrégées au niveau des districts vers une approche basée sur les données collectées au niveau des établissements, implique l’adoption de nouvelles pratiques de gestion décentralisée des données. Tout d'abord les établissements disposant de ressources suffisantes en matière d’équipement et de connectivité devraient être responsabilisés pour la saisie de leurs propres données. Cela permettra de réduire la charge de travail au niveau du district de santé et les responsables de données pourraient alors consacrer ce temps pour l'analyse et l’exploitation des données, la fourniture d’informations et d’assistance aux établissements de santé et l’amélioration de la qualité des données. En second lieu, le maintien de la structure organisationnelle du système (classification des établissements de santé, listes des services fournis par les établissements de santé) est une tâche complexe qui devrait être décentralisée et effectuée conjointement avec tous les responsables de districts plutôt que par une seule équipe au niveau national. Cela rendra les informations sur les établissements de santé plus correcte et actualisée, puisque les agents de district ont une meilleure connaissance de la situation locale. Cela agira en outre sur leur efficacité et les incitera à obtenir de meilleurs résultats en termes de complétude de données.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Revue et extension</title>
    <para>Un SNIS (Système National d’Information de Santé) est une structure en évolution qui demande à être entretenue. Plus il s’étendra, plus les exigences et les besoins émergeront, portés par de nouveaux ou anciens intervenants. Des réunions régulières avec toutes les parties prenantes devraient avoir lieu pour réévaluer les éléments de données, les formulaires, les outils d’analyse de données, tels que les indicateurs et les rapports. Cela pourrait être l’occasion d’ajouter de nouveaux outils. Ces activités régulières pour soutenir le développement du système sont nécessaires pour augmenter la connaissance du système et assurer viabilité du projet sur le long terme.</para>
  </section>
</chapter>