<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Installation</title>
  <para>Le chapitre installation fournit des informations sur la façon d'installer DHIS 2 dans divers contextes: serveur central en ligne, au sein d'un réseau local hors ligne, en application autonome par le biais de l’application autonome appelée DHIS 2 Live.</para>
  <para>DHIS 2 fonctionne sur toutes les plates-formes pour lesquelles il existe un environnement d'exécution Java (version 6 ou ultérieure, 7 étant recommandé), ce qui inclut les systèmes d'exploitation les plus populaires tels que Windows, Linux et Mac. DHIS 2 fonctionne également avec de nombreux systèmes de bases de données relationnelles telles que PostgreSQL, MySQL, H2 et Derby. DHIS 2 est empaquetée comme une archive Web Java standard (WAR - fichier) et fonctionne donc sur les conteneurs de servlet tels que Tomcat et Jetty.</para>
  <para>L'équipe du DHIS 2 recommande Ubuntu 12.04 LTS comme système d'exploitation, le système de base de données PostgreSQL et le conteneur web de servlets Tomcat comme environnement préféré pour l'installation des serveurs. Ces plateformes peuvent être considérés comme les leaders du marché dans leur domaine respectif et ont largement eu l'opportunité d'être testées sur le terrain depuis de nombreuses années.</para>
  <para>Ce chapitre fournit un guide pour la mise en place de la couche technologique mentionnée ci-dessus. Il faut cependant le lire comme un guide pour commencer et démarrer, et non comme une documentation exhaustive pour les environnements mentionnés. Nous vous recommandons la lecture de la documentation officielle d'Ubuntu, PostgreSQL et Tomcat pour approfondir les connaissances de ces technologies.</para>
  <section>
    <title>Spécifications du serveur</title>
    <para>DHIS 2 est une application utilisant de manière intensive les bases de données et nécessite que votre serveur dispose d'une quantité appropriée de RAM, de cœurs de processeur et d'un disque rapide. Ces recommandations devraient être considérées comme des règles élémentaires et non comme des mesures exactes. Les performances de DHIS 2 évoluent proportionnellement à la quantité de RAM et au nombre de cœurs de processeur, donc plus vous en ferez dans ce domaine mieux ce sera pour les performances de l'application.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>RAM : Au moins 1 Go de mémoire pour 1 million de données collectées par mois ou par 1000 utilisateurs simultanés. Au moins 4 Go pour une petite instance, 12 Go pour une instance moyenne.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cœurs de processeurs : 4 cœurs de CPU pour un petit exemple, 8 cœurs de CPU pour une instance moyenne ou grande.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Disque : Idéalement utiliser un disque SSD. Sinon, utilisez un disque à 7200 tours par minute. Avec une vitesse de lecture minimum de 150 Mb/s, 200 Mb/s étant une bonne vitesse, 350 Mb/s ou mieux étant une vitesse idéale.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Configuration du serveur</title>
    <para>Cette section décrit comment configurer une instance du serveur DHIS 2 sur Ubuntu 12.04 64 bits avec PostgreSQL comme base de données et Tomcat comme conteneur de servlet. Ce guide n'est pas destiné à être un guide étape par étape, mais plutôt à servir de référence sur la façon dont DHIS2 peut être déployé sur un serveur. Il existe de nombreuses stratégies de déploiement possibles, qui diffèrent selon le système d'exploitation et la base de données que vous utiliserez, et d'autres facteurs. Le terme <emphasis role="italic">"invoquer" </emphasis> fait référence à la saisie et à l'exécution d'une commande donnée dans un terminal. </para>
    <para>Pour un serveur national, la configuration recommandée est un processeur quad-core de 2 GHz, ou plus, et 12 Go de RAM, ou plus. Notez qu'un système d'exploitation 64 bits est requis pour utiliser plus de 4 Go de RAM, l'édition Ubuntu 12.04 64 bits est donc recommandée.</para>
    <para>Pour ce guide, nous supposerons que 8 Go de RAM sont allouées à PostgreSQL, 8 Go de RAM à Tomcat et la machine virtuelle Java, et qu'un système d'exploitation 64 bits est utilisé. <emphasis role="italic">Si vous utilisez une configuration différente veuillez ajuster les valeurs proposées en conséquence!</emphasis>Nous recommandons que la mémoire disponible soit partagée à peu près également entre la base de données et la machine virtuelle Java. N'oubliez pas de laisser une partie de la mémoire physique au système d'exploitation pour l'exécution de ses tâches, environ 2 Go par exemple. Les étapes marquées <emphasis role="italic">optionnelles</emphasis>, comme l'optimisation des performances, pourront être faites à un stade ultérieur.</para>
    <section>
      <title>Création d'un utilisateur pour exécuter DHIS2</title>
      <para>Vous devez créer un utilisateur dédié ) l'éxécution de DHIS - il n'est pas recommandé d'exécuter en tant qu'utilisateur root. Créez un nouvel utilisateur appelé dhis en invoquant <code>useradd -d /home/dhis -m dhis -s /bin/bash</code>Faites ensuite que l'utilisateur soit en mesure d'effectuer des opérations temporairement en tant que root en invoquant <code>usermod -G sudo dhis</code>. Puis invoquer <code>passwd dhis</code>pour définir le mot de passe pour votre compte. Assurez-vous de créer un mot de passe fort d'au moins 15 caractères aléatoires. Vous pouvez désactiver la connexion à distance pour le compte root pour améliorer la sécurité en invoquant <code>sudo passwd -l root</code></para>
    </section>
    <section>
      <title>Règlages du noyau du système d'exploitation</title>
      <para>Ces paramètres sont facultatifs, sauf pour le réglage de la mémoire partagée qui est nécessaire à l'allocation de la mémoire à PostgreSQL. Ouvrez le fichier de configuration du noyau en invoquant <code>sudo nano /etc/sysctl.conf</code> . A la fin de ce fichier, ajoutez les lignes suivantes et enregistrer le fichier:</para>
      <screen format="linespecific">kernel.shmmax = 4294967296
net.core.rmem_max = 8388608
net.core.wmem_max = 8388608</screen>
    </section>
    <section>
      <title>Définition de l'heure du serveur</title>
      <para>Rappelez-vous de régler la date du serveur correctement en fonction du fuseau horaire où se situent la majeur partie des utilisateurs du système. Cela aura notamment un effet sur l'heure à laquelle les tâches planifiées seront exécutées. Par exemple, pour mettre la date et l'heure du serveur au jeudi 17 Octobre 2012 à 22h45, invoquer <command moreinfo="none">sudo date 101722452012</command>.</para>
      <para>Il peut être nécessaire de reconfigurer le fuseau horaire du serveur pour le faire correspondre au fuseau horaire de l'endroit que le serveur DHIS2 couvrira. Si vous utilisez un serveur privé virtuel, le fuseau horaire par défaut peut ne pas correspondre au fuseau horaire du lieu géographique où se trouve DHIS2. Vous pouvez facilement reconfigurer le fuseau horaire en invoquant <command moreinfo="none">sudo dpkg-reconfigure tzdata</command> et en suivant les instructions.</para>
      <para>Il est facile de conserver la précision de l'horloge de votre serveur en utilisant le paquet NTP. Vous pouvez l'installer en invoquant tout simplement <command moreinfo="none">sudo apt-get install ntp</command>. NTP se chargera automatiquement de synchroniser le temps de votre serveur sur une base régulière. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Installation et règlages de PostgreSQL</title>
      <para>Pour installer la version 9.2 de PostgreSQL nous devons d'abord ajouter un dépôt de paquets Ubuntu à notre système.</para>
      <screen format="linespecific">sudo apt-get install python-software-properties
sudo add-apt-repository ppa:pitti/postgresql
sudo apt-get update</screen>
      <para>Maintenant, installez PostgreSQL en invoquant :</para>
      <screen format="linespecific">sudo apt-get install postgresql-9.2</screen>
      <para>Passez à l'utilisateur postgres en invoquant <code>sudo su postgres</code></para>
      <para>Créez un utilisateur non-privilégié appelé <emphasis role="italic">dhis</emphasis>en invoquant <code>createuser -SDRP dhis</code>. Entrez un mot de passe sécurisé lorsque vous serez invité à le faire. Créez une base de données en invoquant 
        <code>createdb -O dhis dhis2</code>.  Revenez à votre session en invoquant  <code>exit</code>ous avez maintenant un utilisateur PostgreSQL appelé <emphasis role="italic">dhis</emphasis> et une base de données appelée  <emphasis role="italic">dhis2</emphasis>.</para>
      <para>Réglez les performances de la base de données en ouvrant le fichier suivant en invoquant:</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">sudo nano /etc/postgresql/9.2/main/postgresql.conf</screen>
      </para>
      <para>et définissez les propriétés suivantes :</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">shared_buffers = 3200MB</screen>
      </para>
      <para>Qui détermine la quantité de mémoire qui doit être allouée exclusivement au cache PostgreSQL. Ce paramètre contrôle la taille de la mémoire partagée du noyau qui doit être réservée à PostgreSQL. Elle doit être fixée à environ 40% de la mémoire totale dédiée à PostgreSQL.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">work_mem = 20MB</screen>
      </para>
      <para>Qui détermine la quantité de mémoire utilisée pour les opérations de tri et de hachage internes. Ce paramètre est défini par connexion, par requête, ce qui fait que beaucoup de mémoire sera consommée si vous mettez ce paramètre à une valeur trop élevée. Définir cette valeur correctement est essentielle pour les performances de DHIS2 lors des processus d'agrégation.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">maintenance_work_mem = 512MB</screen>
      </para>
      <para>Qui détermine la quantité de mémoire que PostgreSQL peut utiliser pour les opérations de maintenance telles que la création d'index, les purges, l'ajout de clés étrangères. L'augmentation de cette valeur peut améliorer les performances de création d'index au cours des processus de génération d'analyse.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">effective_cache_size = 8000MB</screen>
      </para>
      <para>Qui est une estimation de la quantité de mémoire rendue disponible pour le cache disque par le système d'exploitation (il ne s'agit pas d'une allocation) et qui est utilisée par PostgreSQL pour déterminer si un plan de requête doit tenir dans la mémoire ou pas. Mettre ce paramètre à une valeur plus élevée que ce qui est vraiment disponible se traduira par des performances médiocres. Cette valeur doit être comprise dans le paramètre shared_buffers. PostgreSQL dispose de deux couches de cache : La première couche utilise la mémoire partagée du noyau et est contrôlée par le paramètre shared_buffers. PostgreSQL délégue la deuxième couche de la mémoire cache du disque au système d'exploitation et la taille de la mémoire disponible peut être attribuée avec le paramètre effective_cache_size.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">checkpoint_segments = 32</screen>
      </para>
      <para>PostgreSQL écrit les nouvelles transactions dans un fichier journal nommé segments WAL, lesquels ont une taille de 16 Mo. Quand un certain nombre de segments sont écrits, un contrôle est opéré. La définition de ce paramètre à une valeur supérieure servira donc à améliorer les performances des systèmes utilisant intensivement les écritures comme le DHIS 2.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">checkpoint_completion_target = 0.8</screen>
      </para>
      <para>Qui détermine le pourcentage d'achèvement du segment avant qu'un point de contrôle ne s'opère. Mettre ce paramètre à une valeur élevée servira donc à réduire le temps moyen d'écriture.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">wal_buffers = 16MB</screen>
      </para>
      <para>Qui définit la mémoire utilisée en tampon pendant le processus d'écriture WAL. L'augmentation de cette valeur peut améliorer le débit dans les systèmes utilisant beaucoup les écritures.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">synchronous_commit = off</screen>
      </para>
      <para>Qui indique si la validation d'une transaction devra attendre l'écriture des enregistrements WAL sur le disque avant de retourner au client ou non. Mettre ce paramètre à off permettra d'améliorer considérablement les performances. Cela implique aussi qu'il y'aura un léger délai entre le moment où la transaction est signalée avec succès au client et sa  sécurisation, mais l'état de la base de données ne peut pas être endommagé, ce qui est une bonne alternative pour la performances des systèmes utilisant intensivement les écritures comme DHIS 2.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">wal_writer_delay = 10000ms</screen>
      </para>
      <para>Qui indique le délai entre les opérations d'écriture WAL. Mettre ce paramètre à une valeur élevée améliore les performances systèmes utilisant intensivement les écritures puisque potentiellement de nombreuses opérations d'écriture pourront être exécutées d'un seul trait sur le disque.</para>
      <para>Redémarrez PostgreSQL en invoquant <code>sudo /etc/init.d/postgresql restart</code></para>
      <para>
        <emphasis role="bold">Définition de la base de données</emphasis>
      </para>
      <para>Les informations de connexion à la base de données sont fournies à DHIS 2 par l'intermédiaire d'un fichier de configuration nommé <emphasis role="italic">hibernate.properties</emphasis>. Créez ce fichier et enregistrez-le dans un emplacement convenable. Un fichier correspondant à la configuration décrite ci-dessus contiendra les propriétés suivantes: </para>
      <para>
        <screen format="linespecific">hibernate.dialect = org.hibernate.dialect.PostgreSQLDialect
hibernate.connection.driver_class = org.postgresql.Driver
hibernate.connection.url = jdbc:postgresql:dhis2
hibernate.connection.username = dhis
hibernate.connection.password = xxxx
hibernate.hbm2ddl.auto = update</screen>
      </para>
      <para>Une erreur fréquente est de laisser un espace blanc après la dernière valeur de chaque propriété - assurez-vous qu'il n'y a pas d'espace blanc à la fin de chaque ligne. Rappelez-vous aussi que ce fichier contient le mot de passe en texte clair pour votre base de données dhis2 et qu'en conséquence il doit être protégé contre tout accès non autorisé. Pour ce  faire, invoquez la commande <code>chmod 0600 hibernate.properties</code>qui garantit que seul l'utilisateur dhis, propriétaire de ce fichier, sera autorisé à le lire ou le modifier.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Installez Java</title>
      <para>Installez Java en invoquant la commande suivante :</para>
      <screen format="linespecific">sudo apt-get install openjdk-7-jdk</screen>
      <para>Vérifiez que votre installation est correcte en invoquant :</para>
      <screen format="linespecific">java -version</screen>
    </section>
    <section>
      <title>Installez Tomcat et DHIS2</title>
      <para>Pour installer le conteneur de servlet Tomcat, nous allons utiliser le paquet utilisateur Tomcat en invoquant :</para>
      <screen format="linespecific">sudo apt-get install tomcat7-user</screen>
      <para>Ce paquet nous permet de créer facilement une nouvelle instance de Tomcat. L'instance sera créée dans le répertoire courant. Un emplacement approprié est le répertoire personnel de l'utilisateur dhis. Ainsi :</para>
      <screen format="linespecific">tomcat7-instance-create tomcat-dhis</screen>
      <para>va créer une instance dans un répertoire appelé <emphasis role="italic">tomcat-dhis</emphasis>. Notez que le paquetage tomcat7-user permet de créer n'importe quel nombre d'instances de dhis si cela est souhaité.</para>
      <para>Modifiez ensuite le fichier <emphasis role="italic">tomcat-dhis/bin/setenv.sh</emphasis>et ajoutez les lignes ci-dessous. La première ligne servira à définir l'emplacement de votre environnement d'exécution Java, la seconde attribuera la mémoire Tomcat et le troisième définira l'emplacement où DHIS 2 recherchera le fichier de configuration <emphasis role="italic">hibernate.properties</emphasis>. Veillez à vous assurer que le chemin d'accès des fichiers binaires Java sont corrects car ils peuvent varier d'un système à un autre, par exemple, sur les systèmes AMD vous pourrez avoir <emphasis role="italic">/java-7-openjdk-amd64</emphasis> Notez que vous devez ajuster ces valeurs à votre environnement :</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">export JAVA_HOME='/usr/lib/jvm/java-7-openjdk'
export JAVA_OPTS='-Xmx7500m -Xms4000m -XX:MaxPermSize=500m -XX:PermSize=300m'
export DHIS2_HOME='/home/dhis/config'</screen>
      </para>
      <para>Le fichier configuration Tomcat est situé sous <emphasis role="italic">tomcat-dhis/conf/server.xml</emphasis>. L'élément qui définit la connexion au DHIS est l'élément <emphasis role="italic">Connector</emphasis> avec le port 8080. Vous pouvez changer le numéro de port au niveau de cet élément Connector avec un numéro port de votre choix si nécessaire. Si l'encodage UTF-8 des données de requête est nécessaire, assurez-vous que l'attribut<emphasis role="italic">URIEncoding</emphasis>
        est défini avec la valeur  <emphasis role="italic">UTF-8</emphasis>.</para>
      <screen format="linespecific">&lt;Connector port="8080" protocol="HTTP/1.1"
  connectionTimeout="20000"
  redirectPort="8443"
  URIEncoding="UTF-8" /&gt;</screen>
      <para>Pour surveiller le comportement de Tomcat le journal est la principale source d'information. Le journal peut être facilement consulté avec la commande <command moreinfo="none">tail -f
          tomcat-dhis/logs/catalina.out</command></para>
    </section>
    <section>
      <title>Lancer DHIS2</title>
      <para>Rendez le script de démarrage exécutable en invoquant <code>chmod 755 bin/*</code> DHIS 2 peut maintenant être lancé en invoquant  <code>bin/startup.sh</code> Le journal peut être surveillé en invoquant  <code>tail -f logs/catalina.out</code> DHIS 2 peut être arrêté en invoquant  <code>bin/shutdown.sh</code> En supposant que le fichier WAR est appelé ROOT.war, vous pouvez désormais accéder à votre instance de DHIS avec votre navigateur web à l'adresse <emphasis role="italic">http://localhost:8080</emphasis></para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Configuration du proxy inverse</title>
    <para>Un proxy inverse est un serveur proxy qui agit au nom d'un serveur. L'utilisation d'un proxy inverse en combinaison avec un conteneur de servlet est optionnel mais a de nombreux avantages :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Les requêtes peuvent être cataloguées et transmises à plusieurs conteneurs de servlet - ce qui améliore la flexibilité et rend plus facile d'exécuter plusieurs instances de DHIS sur le même serveur. Il permet également de changer la configuration du serveur interne sans affecter les clients.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'application DHIS peut être exécutée en tant qu'utilisateur non root sur un port différent de 80 ce qui réduit les risques de piratage de session.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le proxy inverse peut agir comme un serveur SSL unique et être configuré pour détecter la présence de contenus malveillants dans les requêtes, d'enregistrer dans les fichiers logs les requêtes et les réponses, et fournir des messages d'erreur non-sensibles qui permettront d'améliorer la sécurité.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <section>
      <title>Configuration de base pour nginx</title>
      <para>Nous vous recommandons d'utiliser  <ulink url="http://www.nginx.org">nginx</ulink> comme proxy inverse en raison de sa faible empreinte mémoire et sa facilité d'utilisation. Pour l'installer  invoquer la commande suivante :</para>
      <screen format="linespecific">sudo apt-get install nginx</screen>
      <para>nginx peut alors être démarré, rechargé et arrêté avec les commandes  suivantes :</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">sudo /etc/init.d/nginx start
sudo /etc/init.d/nginx reload
sudo /etc/init.d/nginx stop</screen>
      </para>
      <para>Maintenant que nous avons installé nginx nous allons configurer le proxy  pour qu'il redirige toutes les requêtes à notre instance de Tomcat, lequel,  nous supposons, est accessible à l'adresse <emphasis role="italic">http://localhost:8080</emphasis>. Pour  configurer nginx vous pouvez ouvrir le fichier de configuration en  invoquant : </para>
      <para>
        <code>sudo nano /etc/nginx/nginx.conf</code>
      </para>
      <para>Le fichier de configuration de nginx est construit sur la base d’une hiérarchie de blocs représentant http, le serveur et l'emplacement, chaque bloc héritant des paramètres des blocs parents. L'extrait suivant permet de configurer nginx  pour rediriger les requêtes faites sur le port 80 (qui est le port sur  lequel nginx écoute par défaut) vers notre instance de Tomcat. Il fera  également en sorte que nginx serve les demandes de contenu statique comme Javascript, les feuilles de style et les images, et donnera aux clients des instructions pour qu'ils mettent en cache pendant 4 jours ces contenus, ce qui permettra de réduire la charge sur Tomcat et améliorera la performance globale du serveur. Pour ce faire, inclure la configuration suivante dans le fichier nginx.conf :</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">http {
  gzip on; # Enables compression

  server {
    listen               80;
    root  /home/dhis/tomcat/webapps/ROOT; # Update path!
    client_max_body_size 10M;

    # Serve static content

    location ~ (\.js$|\.css$|\.gif$|\.woff$|\.ttf$|\.eot$|\.ico$|^/images/|^/icons/|^/dhis-web-commons/.*\.png$) {
      add_header  Cache-Control  public;
      expires  7d;
    } 

    # Proxy pass to servlet container

    location / {
      proxy_pass        http://localhost:8080/;
      proxy_redirect    off;
      proxy_set_header  Host               $host;
      proxy_set_header  X-Real-IP          $remote_addr;
      proxy_set_header  X-Forwarded-For    $proxy_add_x_forwarded_for;
      proxy_set_header  X-Forwarded-Proto  http;
    }
  }
}</screen>
      </para>
      <para>Vous pouvez désormais accéder à votre instance de DHIS à l'adresse <emphasis role="italic">http://localhost</emphasis>. Puisque le proxy inverse a été mis en place, nous pouvons améliorer la sécurité en faisant en sorte que Tomcat soit uniquement à l'écoute des connexions locales. Dans <emphasis role="italic">/conf/server.xml</emphasis> vous pouvez ajouter à l'élément Connector pour HTTP 1.1 un attribut  <emphasis role="italic">address</emphasis>
        ayant la valeur <emphasis role="italic">localhost</emphasis> comme dans l’exemple qui suit :</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">&lt;Connector address="localhost" protocol="HTTP/1.1" ... &gt;</screen>
      </para>
      <important>
        <para>Le bloc prévu pour le contenu statique est essentiel étant donné que les navigateurs Web ne mettent pas automatiquement en cache le contenu statique sous SSL. Un tel contenu ne sera mis en cache sur le client que si cette demande est  explicitement faite par le serveur web. Il est également utile d'activer la compression des données renvoyées par nginx afin de réduire la taille des données devant être transférées sur le réseau via la directive gzip.</para>
      </important>
    </section>
    <section>
      <title>Activation du SSL sur nginx</title>
      <para>Afin d'améliorer la sécurité, il est recommandé de configurer le serveur exécutant DHIS pour qu'il communique avec les clients via une connexion cryptée et s'identifie lui-même aux clients en utilisant un certificat d'authenticité. Ceci peut être fait en utilisant le SSL qui est un protocole de communication cryptée fonctionnant au-dessus de la couche TCP/IP. Il est nécessaire pour utiliser le SSL d'installer tout d'abord la bibliothèque  <emphasis role="italic">openssl</emphasis> requise en invoquant la commande :</para>
      <screen format="linespecific">sudo apt-get install openssl</screen>
      <para>Pour configurer nginx afin qu'il utilise SSL, vous aurez besoin d'obtenir un certificat SSL auprès d'un fournisseur SSL. Le coût d'un certificat varie et dépend de la force du cryptage désiré. Un certificat, à un prix abordable, obtenu auprès de <ulink url="http://www.rapidsslonline.com">Rapid SSL Online</ulink> devrait suffir dans la plupart des cas. Pour générer le CSR (Certificate Signing Request, qui peut être traduit par: demande de signature de certificat), vous devez invoquer la commande ci-dessous. Lorsque vous serez invité à saisir le  <emphasis role="italic">Nom Commun (en anglais: Common Name)</emphasis>, entrez le nom de domaine complet du site que vous voulez sécuriser.</para>
      <screen format="linespecific">openssl req -new -newkey rsa:2048 -nodes -keyout server.key -out server.csr</screen>
      <para>Une fois que vous aurez reçu vos fichiers de certificat (.pem ou .crt), vous devrez les placer avec le fichier généré server.key dans un endroit accessible par nginx. Un bon endroit pourrait être le répertoire contenant votre fichier de configuration nginx.conf.</para>
      <para>Vous trouverez ci-dessous un exemple de bloc serveur du fichier de configuration de nginx où les fichiers de certificats sont nommés server.crt et server.key. Etant donné que les connexions SSL se font généralement sur le port 443 (HTTPS), nous passons les requêtes sur le port (443) de l'instance de DHIS en cours d'exécution à l'adresse <emphasis role="italic">http://localhost:8080</emphasis> Le premier bloc serveur réécrit toutes les requêtes de connexion sur le port 80 et force l'utilisation de HTTPS/SSL . Cela est également nécessaire étant donné que DHIS utilise en interne un grand nombre de redirections qui doivent être transmises pour utiliser le protocole HTTPS. N'oubliez pas de  remplacer  <emphasis role="italic">&lt;server-ip&gt;</emphasis> par l'adresse IP de votre serveur. Ces blocs devraient remplacer ceux de la section précédente.</para>
      <screen format="linespecific">http {
  gzip on; # Enables compression

  # HTTP server - rewrite to force use of SSL

  server {
    listen     80;
    rewrite    ^ https://&lt;server-url&gt;$request_uri? permanent;
  }

  # HTTPS server

  server {
    listen               443;
    root  /home/dhis/tomcat/webapps/ROOT; # Update path!
    client_max_body_size 10M;

    ssl                  on;
    ssl_certificate      server.crt;
    ssl_certificate_key  server.key;

    ssl_session_timeout  30m;

    ssl_protocols              SSLv2 SSLv3 TLSv1;
    ssl_ciphers                HIGH:!aNULL:!MD5;
    ssl_prefer_server_ciphers  on;

    # Serve static content

    location ~ (\.js$|\.css$|\.gif$|\.woff$|\.ttf$|\.eot$|\.ico$|^/images/|^/icons/|^/dhis-web-commons/.*\.png$) {
      add_header  Cache-Control  public;
      expires  7d;
    } 

    # Proxy pass to servlet container

    location / {
      proxy_pass        http://localhost:8080/;
      proxy_redirect    off;
      proxy_set_header  Host               $host;
      proxy_set_header  X-Real-IP          $remote_addr;
      proxy_set_header  X-Forwarded-For    $proxy_add_x_forwarded_for;
      proxy_set_header  X-Forwarded-Proto  https;
    }
  }
}</screen>
      <para>Pour que Tomcat puisse produire correctement les URIs Location utilisant https, vous devez également ajouter deux autres paramètres à la directive Connector dans le fichier server.xml de Tomcat :</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">&lt;Connector scheme="https" proxyPort="443" ... &gt;</screen>
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Activation de la mise en cache et du SSL sur nginx</title>
      <para>Les requêtes pour obtenir des rapports, des graphiques, des cartes et d'autres ressources relatives à l'analyse prennent souvent beaucoup  de temps à obtenir des réponses et peuvent dans certains cas utiliser  beaucoup de ressources sur le serveur. Afin d'améliorer les temps de  réponse, de réduire la charge sur le serveur et masquer de potentielles interruptions du serveur, il est possible de mettre en place un proxy cache dans la configuration de notre serveur. Le contenu du cache sera stocké dans le répertoire /var/cache/nginx, et jusqu'à 250 Mo de mémoire seront réservés à ce processus. Nginx créera automatiquement ce répertoire.</para>
      <screen format="linespecific">http {
  # ...
  root              /home/dhis/tomcat/webapps/ROOT; # Update path!
  proxy_cache_path  /var/cache/nginx  keys_zone=dhis:250m  inactive=1d;
  gzip              on;

  <![CDATA[# HTTP server - rewrite to force use of HTTPS

  server {
    listen     80;
    rewrite    ^ https://<server-ip>$request_uri? permanent;
  }

  # HTTPS server

  server {
    listen               443;
    client_max_body_size 10M;

    ssl                  on;
    ssl_certificate      server.crt;
    ssl_certificate_key  server.key;

    ssl_session_timeout  30m;

    ssl_protocols              SSLv2 SSLv3 TLSv1;
    ssl_ciphers                HIGH:!aNULL:!MD5;
    ssl_prefer_server_ciphers  on;

    # Serve static content

    location ~ (\.js$|\.css$|\.gif$|\.woff$|\.ttf$|\.eot$|\.ico$|^/images/|^/icons/|^/dhis-web-commons/.*\.png$) {
      add_header  Cache-Control  public;
      expires  7d;
    } 

    # Proxy pass to servlet container and potentially cache response

    location / {
      proxy_pass        http://localhost:8080/;
      proxy_redirect    off;
      proxy_set_header  Host               $host;
      proxy_set_header  X-Real-IP          $remote_addr;
      proxy_set_header  X-Forwarded-For    $proxy_add_x_forwarded_for;
      proxy_set_header  X-Forwarded-Proto  https;
      proxy_cache       dhis;
    }
  }]]>
}

</screen>
    </section>
    <section>
      <title>Exécuter tomcat et nginx au lancement du serveur</title>
      <para>Dans certaines situations, un serveur pourrait se mettre à redémarrer de façon inattendue. Il est donc préférable que Tomcat et nginx puisse se lancer automatiquement au démarrage du serveur. Pour ce faire la première étape consiste à créer des scripts d'initialisation. Créer un nouveau fichier appelé <code>tomcat</code>et copiez le contenu présent ci-dessous dans ce fichier (ajuster la variable HOME avec la valeur de votre environnement) :</para>
      <screen format="linespecific">#!/bin/sh
#Tomcat init script

HOME=/home/dhis/tomcat/bin

case $1 in
start)
        sh ${HOME}/startup.sh
        ;;
stop)
        sh ${HOME}/shutdown.sh
        ;;
restart)
        sh ${HOME}/shutdown.sh
        sleep 5
        sh ${HOME}/startup.sh
        ;;
esac
exit 0</screen>
      <para>Déplacez ce script dans le répertoire de scripts d'initialisation et rendez-le exécutable en invoquant :</para>
      <screen format="linespecific">sudo mv tomcat /etc/init.d
sudo chmod +x /etc/init.d/tomcat</screen>
      <para>Assurez-vous ensuite que les scripts d'initialisation de Tomcat et de nginx soient invoquées au démarrage et à l'arrêt du système :</para>
      <screen format="linespecific">sudo /usr/sbin/update-rc.d -f nginx defaults 80
sudo /usr/sbin/update-rc.d -f tomcat defaults 81</screen>
      <para>Tomcat et nginx vont maintenant être lancés au démarrage du système et arrêté au cours de l'arrêt du système. Si plus tard il vous arrive de vouloir revenir sur cette configuration, vous pouvez remplacer le mot clef <code>defaults</code> par  <code>remove</code> dans les commandes ci-dessus et les invoquer de nouveau avec ces nouveaux paramètres.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Rendre des ressources disponibles avec nginx</title>
      <para>Dans certains scénarios, il peut être souhaitable de rendre certaines  ressources disponibles publiquement sur le Web sans avoir à effectuer  des demandes d'authentification. C'est le cas par exemple, lorsque vous voulez rendre disponible sur un portail web des ressources relatives aux analyse des données par le biais de l'API Web. L'exemple qui suit permette l'accès aux graphiques, cartes, rapports, tableaux de rapport et documents grâce à une authentification de base, par l'injection d'un en-tête <emphasis role="italic">Authorization</emphasis> dans la requête. Il supprime l'en-tête de Cookie de la requête et l'en-tête Set-Cookie de la réponse afin d'éviter de changer l'utilisateur actuellement connecté . Il est recommandé de créer un utilisateur à cet effet auquel il ne sera donné que des autorités minimales requises. La valeur Authorization peut être construite en encodant en  Base64 le nom d'utilisateur et en lui annexant une virgule, le mot de  passe et en lui ajoutant le préfixe "Basic", plus exactement "Basic base64_encode(nom_d_utilisateur:mot_de_passe)". Il va vérifier la  méthode HTTP utilisée pour les demandes et retourner  <emphasis role="italic">405 Méthode Non Authorisée</emphasis> si autre chose que GET est détecté.</para>
      <para>Il peut être utile de mettre en place un domaine séparé pour ces utilisateurs publics lorsque cette approche est utilisée. Ce afin de ne pas avoir à pas changer les identifiants des utilisateurs déjà connectés lorsqu'ils accèdent aux ressources publiques. Par exemple, si votre serveur est déployé sur exempledomaine.com, vous pouvez définir un sous-domaine dédié sous api.exempledomaine.com, et pointer les URLs de votre portail vers ce sous-domaine.</para>
      <screen format="linespecific">server {
  listen       80;
  server_name  api.somedomain.com;
    
  location ~ ^/(api/(charts|chartValues|reports|reportTables|documents|maps|organisationUnits)|dhis-web-commons/javascripts|images|dhis-web-commons-ajax-json|dhis-web-mapping|dhis-web-visualizer) {
    if ($request_method != GET) {
      return 405;
    }

    proxy_pass         http://localhost:8080;
    proxy_redirect     off;
    proxy_set_header   Host               $host;
    proxy_set_header   X-Real-IP          $remote_addr;
    proxy_set_header   X-Forwarded-For    $proxy_add_x_forwarded_for;
    proxy_set_header   X-Forwarded-Proto  http;
    proxy_set_header   Authorization      "Basic YWRtaW46ZGlzdHJpY3Q=";
    proxy_set_header   Cookie             "";
    proxy_hide_header  Set-Cookie;
  }
}</screen>
    </section>
    <section>
      <title>Configuration d’un proxy inverse basique avec Apache</title>
      <important>
        <para>L’utilisation de nginx est l'option préférée pour la mise en place de proxy inverse avec DHIS2 et vous ne devriez pas essayer d'installer à la fois nginx et Apache sur le même serveur. Si vous avez installé nginx veuillez ignorer cette section.</para>
      </important>
      <para>Le serveur HTTP Apache est le serveur HTTP le plus utilisé du moment.  Selon la nature exacte de votre déploiement, il se peut que vous ayiez besoin d'utiliser Apache comme proxy inverse pour votre serveur DHIS2. Dans cette section, nous allons décrire comment mettre en place une configuration de proxy inverse simple avec Apache.</para>
      <para>Nous aurons d'abord à installer quelques modules de programmes nécessaires à Apache et activer les modules.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">sudo apt-get install apache2 libapache2-mod-proxy-html libapache2-mod-jk
a2enmod proxy proxy_ajp proxy_connect</screen>
      </para>
      <para>Définissons alors un connecteur AJP que le serveur HTTP Apache utilisera pour se connecter à Tomcat. Le fichier <filename moreinfo="none">server.xml</filename>de Tomcat doit être situé dans le répertoire /conf/ de votre installation de Tomcat. Assurez-vous que la ligne ci-dessous est décommentée. Vous pouvez fixer le port à la valeur non utilisée que vous voulez.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">&lt;Connector port="8009" protocol="AJP/1.3" redirectPort="8443" /&gt;
</screen>A présent, nous devrons effectuer des ajustements sur le serveur HTTP  Apache qui répondra aux requêtes sur le port 80 et les retransmettra  au serveur Tomcat via un connecteur AJP. Modifiez le fichier <filename moreinfo="none">/etc/apache2/mods-enabled/proxy.conf</filename> et faites en sorte qu'il  ressemble à l'exemple ci-dessous. Assurez-vous que le port défini  dans le fichier de configuration corresponde à celui de Tomcat.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">&lt;IfModule mod_proxy.c&gt;

ProxyRequests Off
ProxyPass /dhis  ajp://localhost:8009/dhis
ProxyPassReverse /dhis  ajp://localhost:8009/dhis

&lt;Location "/dhis"&gt;
  Order allow,deny
  Allow from all
&lt;/Location&gt;     
&lt;/IfModule&gt;
</screen>
      </para>
      <para>Vous pouvez maintenant redémarrer Tomcat et le serveur Apache HTTPD,  et votre instance DHIS 2 devrait alors être accessible à l'adresse http://<emphasis>monserveur</emphasis>/dhis où <emphasis>monserveur</emphasis> est le nom d'hôte de votre  serveur. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Equilibrage de charge (load-balancing) de base avec Apache et  Tomcat</title>
      <para>L'équilibrage de charge peut être utilisé pour mieux répartir la charge du système sur plusieurs instances de Tomcat, dans des situations où la charge utilisateur est trop élevée pour être traitée par une seule instance de serveur. Dans l'exemple qui suit, nous allons créer une architecture simple d'équilibrage de charge en utilisant les "sticky sessions" (en français "affinité de session") pour distribuer les utilisateurs sur deux instances de Tomcat.</para>
      <para>En premier lieu, il nous faut au moins deux instances de Tomcat  exécutant DHIS2 et reliées à la même base de données. Il existe  différentes architectures, comme l'exécution des serveurs  d'applications (Tomcat) sur des machines séparées (virtuelles)  connectées à un serveur de base de données unique, ou encore  l'exécution de plusieurs instances de Tomcat et une base de données  sur une même machine de grande capacité dans des situations où les  E/S (Entrées/Sorties) ne sont pas un problème, mais que l'utilisation  du CPU d'une instance Tomcat unique limite les performances globales  du système. Dans ce scénario, nous allons configurer la connexion des  deux instances de Tomcat sur la même machine à une base de données à  travers un proxy inverse à équilibrage de charge. Apache prendra soin  des détails de la détermination de l'instance Tomcat sur laquelle un  client particulier sera relié.</para>
      <para>La première étape consiste à configurer nos instances de Tomcat. Les  sections précédentes ont détaillé comment cela devait être fait. Ce  qui importe surtout, c'est que les deux instances de Tomcat doivent  être configurées pour utiliser le même serveur de base de données.  Certaines modifications doivent être apportées au fichier server.xml  de chaque instance de Tomcat, modifications qui serviront à  identifier de façon unique chaque instance. Deux copies de Tomcat  doivent être extraites sous un répertoire de votre choix. Vous devrez  alors modifier le fichier server.xml de telle sorte que les lignes  suivantes soient uniques pour chaque instance.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">&lt;Server port="<emphasis>800<emphasis>5</emphasis></emphasis>" shutdown="SHUTDOWN"&gt;
...
&lt;Connector port=<emphasis>"8009</emphasis>" protocol="AJP/1.3" redirectPort="8444" /&gt;
...

&lt;Engine name="Catalina" defaultHost="localhost" jvmRoute="<emphasis>jvm1</emphasis>"&gt;</screen>
      </para>
      <para>Les paramètres importants sont le port du serveur, le port du  connecteur AJP, et l'identifiant <parameter moreinfo="none">jvmRoute</parameter> L'identifiant  <parameter moreinfo="none">jvmRoute</parameter> sera ajouté à la JSESSIONID pour qu'Apache sache vers quelle instance  Tomcat une session particulière doit être routée. Les paramètres  doivent être uniques pour chaque instance de Tomcat. Après avoir  configuré Tomcat, vous devrez configurez DHIS2 selon les procédures  normales décrites dans les autres sections. </para>
      <para>Nous allons ensuite configurer le serveur HTTP Apache pour qu'il  réalise l'équilibrage de charge. Les requêtes clientes entrantes  seront affectées à l'une des instances par le biais une session  collante ("sticky session"). Modifiez le fichier  <filename moreinfo="none">/etc/apache2/apache2.conf </filename>(ou autre fichier approprié en fonction de votre configuration exacte) pour définir un équilibreur de charge, ainsi qu'un proxy et chemin de proxy inverse. Notez que les numéros de port et les paramètres <parameter moreinfo="none">route</parameter> doivent correspondre aux paramètres de port Tomcat et <parameter moreinfo="none">jvmRoute</parameter> qui ont été définis plus tôt dans la configuration de Tomcat.</para>
      <screen format="linespecific">&lt;Proxy balancer://dhiscluster&gt;
Order Allow,Deny
Allow from all
&lt;/Proxy&gt;

&lt;Proxy balancer://dhiscluster&gt;
BalancerMember ajp://127.0.0.1:8009/dhis route=dhis1
BalancerMember ajp://127.0.0.1:9009/dhis route=dhis2

ProxySet lbmethod=byrequests
ProxySet stickysession=JSESSIONID
&lt;/Proxy&gt;

ProxyVia Off
ProxyPass /dhis/ balancer://dhiscluster/ stickysession=JSESSIONID nofailover=on

ProxyPassReverse /dhis/ balancer://dhiscluster/ stickysession=JSESSIONID|jsessionid
</screen>
      <para>Finalement, démarrez les deux instances de Tomcat, puis redémarrez le  serveur Apache HTTP.</para>
      <para>Cet exemple montre comment implémenter un système d'équilibrage de  charge simple par le biais des sessions collantes ("sticky sessions")  en utilisant le serveur HTTP Apache.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Cryptage SSL de base avec Apache</title>
      <para>En utilisant la configuration d'Apache et du proxy inverse décrite  dans la section précédente, nous pouvons facilement mettre en place  un transfert crypté des données entre les clients et le serveur via  HTTPS. Cette section décrit comment utiliser les certificats auto- signés, bien que la même procédure puisse être utilisée si vous avez  également des certificats entièrement signés.</para>
      <para>En premier lieu (en tant qu'utilisateur root), générez les fichiers de clés privées nécessaires ainsi que la CSR (Certificate Signing Request) </para>
      <screen format="linespecific">mkdir /etc/apache2/ssl
cd /etc/apache2/ssl
openssl genrsa -des3 -out server.key 1024
openssl req -new -key server.key -out server.csr</screen>
      <para>Nous aurons besoins d'éliminer le mot de passe de la clé, sinon  Apache ne sera pas en mesure de l'utiliser.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">cp server.key server.key.org
openssl rsa -in server.key.org -out server.key</screen>
      </para>
      <para>Ensuite, générez un certificat auto-signé qui sera valable un an.</para>
      <screen format="linespecific">openssl x509 -req -days 365 -in server.csr -signkey \ server.key -out server.crt</screen>
      <para>A présent, configurons Apache en activant les modules SSL et en  créant un site par défaut.</para>
      <screen format="linespecific">a2enmod ssl
a2ensite default-ssl</screen>
      <para>Maintenant, nous devons modifier le fichier default-ssl (situé sous <filename moreinfo="none">/etc/apache2/sites-enabled/default-ssl</filename>) pour activer la fonctionnalité de transfert SSL d'Apache.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">&lt;VirtualHost *:443&gt;
        ServerAdmin wemaster@mydomain.org
       SSLEngine On
       SSLCertificateFile /etc/apache2/ssl/server.crt
       SSLCertificateKeyFile /etc/apache2/ssl/server.key
...</screen>
      </para>
      <para>Assurez-vous que la section *:80 de ce fichier soit changée en port  *:443, qui est le port SSL par défaut. Aussi, n'oubliez pas de  changer la valeur de ServerAdmin avec l'adresse email du webmaster.  Enfin, nous devons nous assurer que le nom d'hôte est correctement configuré dans /etc/hosts. Juste sous la ligne "localhost",  n'oubliez pas d'ajouter l'adresse IP du serveur et le nom de domaine.</para>
      <para>
        <screen format="linespecific">127.0.0.1 localhost
XXX.XX.XXX.XXX foo.mydomain.org</screen>
      </para>
      <para>A présent, redémarrez Apache et vous devriez être en mesure d'afficher https://foo.mydomain.org/dhis.</para>
      <screen format="linespecific">/etc/init.d/apache2 restart</screen>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Mise en oeuvre de DHIS 2 Live</title>
    <para>L'application DHIS 2 Live est très facile à installer et à exécuter. Il est fait pour les démonstrations de l'application, des utilisateurs qui veulent étudier le système et pour les petites installations non connectées, généralement situés au niveau des établissements de santé ou des districts. Il requiert seulement un environnement d'exécution Java et fonctionne sur tous les navigateurs (sauf les versions 7 et inférieures d'Internet Explorer).</para>
    <para>Pour l'installer commencez par télécharger DHIS 2 Live à l'adresse <emphasis role="italic">http://dhis2.org</emphasis> et faites l'extraction de l'archive à n'importe quel  endroit. Sur Windows, cliquez sur l'archive exécutable. Sous Linux  invoquez le script startup.sh. Après le démarrage votre navigateur  par défaut sera automatiquement lancé et dirigé vers l'adresse   <emphasis role="italic">http://localhost:8082</emphasis>où l'application est accessible. Un menu est  accessible dans la barre des tâches sur la plupart des systèmes  d'exploitation où vous pouvez démarrer et arrêter le serveur et  démarrer de nouvelles sessions navigateur. Veuillez noter que si vous  avez le serveur est en cours d'exécution, il n'est pas nécessaire de  le redémarrer, il suffit simplement d'ouvrir l'application à partir  du menu de la barre de tâches.</para>
    <para>DHIS 2 Live fonctionne à l'intérieur d'un conteneur de servlets Jetty  embarqué et avec une base de données H2 intégrée. Cependant, il peut  facilement être configuré pour fonctionner sur d'autres systèmes de  base de données tels que PostgreSQL. Veuillez lire la section ci- dessus sur les installations de serveur pour une explication sur la  configuration de base de données. Le fichier de configuration <emphasis role="italic">hibernate.properties</emphasis> se trouve sous le dossier  <emphasis role="italic">conf</emphasis>Rappelez-vous de  redémarrer l'application Live pour que vos changements prennent  effet. Le port du serveur est 8082 par défaut. Celui-ci peut être  modifié en modifiant la valeur dans le fichier de configuration de <emphasis role="italic"> jetty.port</emphasis> situé sous le répertoire  <emphasis role="italic">conf</emphasis>.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Sauvegardes</title>
    <para>Faire des sauvegardes automatisées des bases de données pour les systèmes d'information en production est une nécessité absolue, et vous vous exposez à des conséquences désagréables si vous les ignorez. Les sauvegardes ont deux objectifs principaux: Le premier est la récupération de données en cas de perte de données, et le second est l'archivage des données pour une période de temps historique.</para>
    <para>Les sauvegardes doivent être centrales dans un plan de reprise après sinistre. Même si un tel plan peut couvrir d'autres sujets, la base de données est l'élément clé à considérer car c'est là que toutes les données utilisées dans l'application DHIS 2 sont stockées. La plupart des autres parties de l'infrastructure informatique entourant l'application peuvent être restaurées sur la base de composants standards.</para>
    <para>Il ya bien sûr plusieurs façons de mettre en place une solution  de sauvegarde; la manière suivante décrit une configuration où  la base de données est copiée dans un fichier dump et sauvegardé  sur le système de fichiers. Ceci peut être considéré comme une  sauvegarde <emphasis role="italic">complète</emphasis>. Cette sauvegarde se fait par le biais d'une  <emphasis role="italic">tâche cron</emphasis>, qui est un ordonnanceur de tâche dans les systèmes d'exploitation Unix/Linux.</para>
    <remark>Vous pouvez télécharger les deux fichiers à l'adresse  http://dhis2.com/download/pg_backup.zip</remark>
    <para>La tâche cron est configurée avec deux fichiers. Le premier est un <emphasis role="italic">script</emphasis> qui exécute la tâche effective de sauvegarde de la base de données. Il utilise un programme de PostgreSQL appelé  <emphasis role="italic">pg_dump</emphasis> pour effectuer une copie de base de données. Le second fichier est un fichier crontab qui exécute le script de sauvegarde tous les jours à 23h00. Notez que ce script  sauvegarde le fichier de base de données sur le disque local. Il  est fortement recommandé de conserver une copie de la sauvegarde  à un endroit extérieur au serveur où l'application est hébergée. Ceci peut être obtenu avec l'outil  <emphasis role="italic">scp</emphasis>. Assurez-vous que vous avez réglé la date de système correctement sur votre serveur.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Travailler avec la base de données PostgreSQL</title>
    <para>Les opérations courantes qui sont effectuées lors de la gestion d’une instance de DHIS sont la sauvegarde dump et la restauration des bases de données. Pour réaliser une sauvegarde dump (copie) de votre base de données, en supposant que vous avez la même configuration que dans la section installation, vous pouvez invoquer la commande suivante :</para>
    <screen format="linespecific">pg_dump dhis2 -U dhis -f dhis2.sql</screen>
    <para>Le premier argument (dhis2) fait référence au nom de la base de  données. Le second argument (dhis) se réfère à l'utilisateur de la  base de données. Le dernier argument (dhis2.sql) est le nom du  fichier de sauvegarde. Si vous souhaitez compresser le fichier de  sauvegarde en même temps vous pouvez faire :</para>
    <screen format="linespecific">pg_dump dhis2 -U dhis | gzip &gt; dhis2.sql.gz</screen>
    <para>Pour restaurer cette copie sur un autre système, vous devez d'abord  créer une base de données vide, comme décrit dans la section  d'installation. Vous devez également dé-zipper votre sauvegarde si  vous avez créé une version compressée. Vous pouvez alors invoquer :</para>
    <screen format="linespecific">psql -d dhis2 -U dhis -f dhis2.sql</screen>
  </section>
  <section>
    <title>Utilisation des services Web Amazon</title>
    <para>Amazon Web Services (AWS) offre des ressources virtuelles sur le cloud  qui permettent aux développeurs et aux concepteurs de rapidement  déployer une application, aussi bien horizontalement que  verticalement, de manière rentable. AWS offre de multiples systèmes  d'exploitation et des tailles d'instance dépendant de la nature  exacte de votre déploiement. Cette section décrit une configuration  de base avec le système AWS Elastic Cloud Compute (EC2) en utilisant  Amazon AMI 32 bits basique, qui est basée sur la distribution Red  Hat Linux.</para>
    <para>L'estimation du coût d'une instance AWS peut être effectuée en  utilisant le <ulink url="http://calculator.s3.amazonaws.com/calc5.html"> "calculateur mensuel simplifié"</ulink>. Les coûts d'AWS sont  entièrement basés sur l'utilisation. A mesure que votre utilisation  de l'application augmente, vous pouvez vous attribuer de nouveaux  serveurs.</para>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>Vous aurez besoin d'un compte AWS existant. Si vous n'en avez  pas, vous pouvez en créer un <ulink url="http://aws.amazon.com/">ici</ulink>.  fois que vous avez créé et  activé votre compte, vous pouvez vous connecter à la<ulink url="https://console.aws.amazon.com/s3/home"> console AWS</ulink>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une fois que vous êtes connecté, sélectionnez l'onglet "EC2".  Vous devrez sélectionner une région dans laquelle instancier votre  instance. Les utilisateurs en Europe et en Afrique auront  probablement à utiliser la région Ouest de l'UE, tandis que les  utilisateurs en Asie utiliseront plutôt des régions de l'Asie-Pacifique (Singapour ou Tokyo). La sélection de la région appropriée  permettra de réduire la latence entre le serveur et les clients.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cliquez sur le lien "Instances" sur le menu de droite, puis sur  le bouton "Lancer les instances". </para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/aws/create_instance.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Sélectionnez une des AMIs pour votre serveur. Il est recommandé d’utiliser l’une des AMIs Amazon Basiques (32 ou 64 bits), mais vous pouvez utiliser n'importe quel AMI plus appropriée. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ensuite, vous devrez choisir la taille de votre instance. La taille de l'instance sélectionnée dépendra du nombre d'utilisateurs attendus. La sélection de la taille "Micro" vous permettra de tester DHIS 2 dans l'environnement AWS pour une période d'un an, sans frais si vous utilisez l'un des AMIs de "niveaux gratuit admissible".</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/aws/instance_size.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une fois que vous aurez sélectionné la taille de l'instance, vous pourrez sélectionner une ID de noyau et une ID de RAM. Si vous n'avez pas de raison spécifique, vous pouvez d'utiliser les valeurs par défaut et passer à la boîte de dialogue suivante.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ensuite, vous pourrez ajouter des paires clé-valeur pour vous aider à identifier facilement l'instance. Ce sont juste des métadonnées pour votre propre usage.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ensuite, vous aurez besoin d'une paire de clés qui vous permettront d'accéder à distance à votre instance. Si vous avez déjà une paire de clés, vous pouvez les utiliser, sinon, vous pouvez créer une nouvelle paire de clés.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/aws/create_key_pairs.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Vous aurez besoin d'assigner un groupe de sécurité à l'instance. Les groupes de sécurité peuvent être utilisés pour exposer certains services (SSH, HTTP, Tomcat, etc) à Internet. Avec les groupes de sécurité vous pouvez contrôler les ports qui seront ouverts pour des plages de réseau spécifiques. Pour DHIS 2, vous aurez normalement besoin d'au moins le port 22 (SSH) et le port 80 (HTTP) ouvert sur l'Internet ou pour des plages d'adresses spécifiques.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/aws/security_groups.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Vous pourrez enfin réviser et lancer votre instance.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une fois l'instance lancée, vous pouvez vous connecter via PuTTY ou tout autre client SSH à votre instance à l'aide des DNS publiques de l'instance, qui sont listées sur le panneau de contrôle de EC2. Vous aurez besoin d'installer quelques paquets si vous utilisez l'AMI Amazon par défaut.</para>
        <screen format="linespecific">yum install jdk.i586 postgresql-server.i686 apache-tomcat-apis.
noarch tomcat-native.i686 httpd.i686</screen>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une fois que vous avez installé ces paquets, vous pouvez suivre les instructions fournies dans la section dédiée à la configuration du serveur.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
</chapter>