<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Indicateurs</title>
  <para>Ce chapitre traite des sujets suivants:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Qu'est-ce qu'un indicateur</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les buts des indicateurs</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>La collecte de données axée sur les indicateurs</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Gestion des indicateurs dans DHIS 2</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>La section suivante décrit ces sujets plus en détail.</para>
  <section>
    <title>Qu'est-ce qu'un indicateur</title>
    <para>Dans DHIS 2, l'indicateur est un élément de base de l'analyse des données. Un indicateur représente une formule calculée sur la base des éléments de données, c'est à dire que ce n'est pas un nombre à proprement parler, mais une proportion faisant référence à quelque chose. Il possède un numérateur qui représente les éléments de données étant mesurées, et un dénominateur représentant l'élément (s) de données qui sert de référence au calcul du ratio. Les indicateurs sont donc constitués des formules basées sur ces éléments de données, et d'un facteur (par  exemple, 1, 100, 1000, 100 000) pour définir la bonne proportion. Par exemple l'indicateur "couverture BCG &lt; 1 an" est défini par une formule ayant un facteur 100 (pour obtenir le ratio en pourcentage), un numérateur ("nombre de doses de BCG administrées aux enfants de moins de 1 an")  et un dénominateur ("population cible de moins de 1 an"). L'indicateur "Taux d'abandon de DPT1 à DPT3" est la formule 100% x ("doses DPT1 administrées" - "doses DPT3 administrées") / ("doses DPT1 administrées").</para>
    <para>Indicateur = numérateur / dénominateur x facteur</para>
    <table>
      <title>Exemples d’indicateurs</title>
      <tgroup cols="5">
        <thead>
          <row>
            <entry>
              <para>Indicateur</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Formule</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Numérateur</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Dénominateur</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Facteur</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <para>Taux de vaccination  &lt;1 an</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Total vaccinés/Population &lt; 1 an x 100</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Total vaccinés</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Population &lt; 1 an</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>100 (Pourcentage)</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para>Taux de Mortalité Maternelle</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Décès maternels/Naissances x 100 000</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Décès maternels</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Naissances</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>100 000 (TMM se mesure par 100 000)</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>
  <section>
    <title>Les buts des indicateurs</title>
    <para>Les indicateurs sont beaucoup plus utiles pour l'analyse de données brutes. Comme ils sont des rapports, ils sont comparables dans le temps et dans l'espace, ce qui est très important car les unités d'analyse et de comparaison, telles que les districts, varient en taille et dans le temps.  Un district ayant 100 cas d'une maladie peut avoir un taux d'incidence supérieur à un district de 1000 cas, si ce dernier district est au moins 10 fois plus peuplé. Un indicateur mesurant le taux d'incidence relatif à une population peut servir à effectuer des comparaisons, indépendamment de  ce que la population pourrait être.</para>
    <para>Les indicateurs permettent ainsi d'effectuer des comparaisons, et sont l'outil privilégié pour l'analyse des données. DHIS2 est en mesure de fournir des indicateurs pertinents pour l'analyse de tous les programmes de santé, et pas uniquement des données brutes. La plupart des modules de rapport dans DHIS 2 supportent aussi bien les éléments de données que les indicateurs et vous pouvez également combiner ceux-ci dans des rapports personnalisés.</para>
  </section>
  <section>
    <title>La collecte de données axée sur les indicateurs</title>
    <para>Etant donné que les indicateurs sont plus adaptés à l'analyse que les éléments de données, le calcul des indicateurs devrait être la principale force motrice pour la collecte de données. Une situation habituelle se présente lorsque quantité de données sont collectées sans jamais être  utilisées dans un indicateur, ce qui réduit considérablement l'utilisabilité des données. Les éléments de données collectés devraient être incluses dans des indicateurs utilisés pour la gestion ou ne devraient probablement pas être collectés du tout.</para>
    <para>Pour les besoins de la mise en œuvre, une liste d'indicateurs utilisés pour la gestion doit être définie et mis en œuvre dans DHIS 2. Pour l'analyse, la formation doit s'accentuer sur l'utilisation des indicateurs et sur la raison pour laquelle ceux-ci sont mieux adaptés que les éléments de données à cet effet.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Gestion des indicateurs dans DHIS 2</title>
    <para>Les indicateurs peuvent être ajoutés, supprimés ou modifiés à tout moment dans DHIS2 sans affecter les données. Les indicateurs ne sont pas stockés en tant que valeurs dans DHIS2, mais en tant que formules, qui sont calculées à chaque fois que l'utilisateur en a besoin. Ainsi, un changement  dans les formules implique que différents éléments de données seront appelés lors de l'appel de l'indicateur pour l'analyse, sans aucune modification de la valeur des données sous-jacentes. Pour plus d'informations sur comment gérer les indicateurs, veuillez vous référer au chapitre sur les indicateurs dans la documentation de l'utilisateur de DHIS2.</para>
  </section>
</chapter>