<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Stratégies de déploiement</title>
  <para>DHIS 2 est une application réseau qui peut être accédé par Internet, en intranet ou exécutée sur un poste local. Les solutions possibles de déploiement de DHIS 2 sont : i) Le déploiement hors ligne ii) Le déploiement en ligne et iii) Le déploiement hybride. Le sens de chacun de ces types de déploiement et leurs différences seront détaillés dans les sections suivantes.</para>
  <section>
    <title>Le deployment hors ligne</title>
    <para>Un déploiement hors ligne signifie que plusieurs instances indépendantes sont installées chez les utilisateurs finaux, généralement au niveau du district. Le système est maintenu principalement par les utilisateurs finaux, typiquement des agents de santé de district, qui saisissent les données et génèrent des rapports à partir du système en cours d'exécution sur leur serveur local. Le système est généralement maintenu par une équipe nationale de super-utilisateurs qui effectuent des visites régulières au niveau des installations des districts. Les données sont remontées dans la hiérarchie par les utilisateurs finaux qui produisent des fichiers d'échange de données, lesquels sont envoyés par messagerie électronique ou physiquement par courrier ou déplacement personnel. (Notez que la brève connectivité Internet utilisée pour l'envoi de messages électroniques ne permet pas de définir que l'installation est en ligne). Ce style de déploiement a l'avantage évident de bien fonctionner lorsque la connectivité Internet nécessaire n'est pas disponible. D'un autre côté, ce modèle soulève de nombreux défis qui sont décrits dans la section suivante.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Matériel : L'exécution des systèmes autonomes nécessite du matériel à la pointe de la technologie comme des serveurs et onduleurs fiables, généralement installé au niveau des districts, dans tout le pays. Cela exige un financement conséquent pour l'acquisition et l'entretien à long terme de ce matériel.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Plate-forme logicielle : Des installations locales requièrent un besoin important en entretien. Par expérience, le plus grand problème rencontré est celui des virus et autres programmes malveillants qui ont tendance à infecter les installations locales avec le temps. La raison principale est que les utilisateurs finaux utilisent des mémoires usb pour le transport des fichiers d'échange de données et de documents entre ordinateurs privés, d'autres postes de travail et le système exécutant l'application. Assurer les mises à jour des antivirus et des correctifs de système d'exploitation est difficile dans un environnement non connecté et de mauvaises pratiques en matière de sécurité sont souvent adoptées par les utilisateurs. La meilleure façon de contourner ce problème est d'installer un serveur dédié pour l'application, avec interdiction d'utiliser les clés usb, et d'utiliser une distribution de Linux comme système d'exploitation, Linux étant connu pour ne pas être aussi exposé aux virus que Microsoft.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Logiciel d'application : La capacité à publier de nouvelles fonctionnalités et des corrections de bugs du logiciel d'information de santé est essentielle pour l'entretien et l'amélioration du système. Vouloir s'appuyer sur les utilisateurs finaux pour ces mises à jour nécessite beaucoup de formations et un certain niveau de compétence technique de leur part, étant donné que les mises à jour peuvent se relever parfois très complexes. Le fait de s'appuyer sur une équipe de super-utilisateurs  pour effectuer les mises à jour suppose aussi beaucoup de déplacements à prendre en compte. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Maintenance de base de données : Une condition nécessaire au bon fonctionnement de ce système dans ce type de déploiement est que tous les utilisateurs doivent saisir les données sur la base de méta-données uniformes (éléments de données, formulaires, etc.) Comme avec le point précédent sur les mises à jour logicielles, l'application  des modifications sur les méta-données à l'ensemble des installations hors ligne nécessite des compétences au niveau des utilisateurs finaux (si les mises à jour leur sont envoyées par voie électronique) ou une équipe de super-utilisateurs bien organisés. L'échec de la conservation de l'ensemble des méta-données uniformes aura pour conséquence la perte de la capacité à migrer les données des districts, conduisant en conséquence à l'obtention d'une base de données nationale incohérente (puisque les données saisies par exemple au niveau du district ne seront pas compatibles avec les données présentes au niveau national).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Le déploiement en ligne</title>
    <para>Un déploiement en ligne signifie qu'une seule instance de l'application est mise en œuvre sur un serveur connecté à Internet. Tous les utilisateurs (clients) se connectent via Internet au serveur central mis en ligne en utilisant un navigateur Web. Ce type de déploiement bénéficie actuellement des investissements qui ont été consacrés à ce domaine et des progrès des réseaux mobiles dans les pays en développement. Ces progrès rendent possible l'accès à des serveurs en ligne, même dans les zones rurales les plus reculées par l'emploi des modems Internet mobiles (appelés aussi <emphasis role="italic">"dongles"</emphasis>).  </para>
    <para>Ce type de déploiement en ligne apporte  plusieurs avantages auprocessus de mise en œuvre et la maintenance de l'application par rapport au style traditionnel hors ligne :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Matériel: La configuration matérielle du côté de l'utilisateur final est limitée à un ordinateur/ordinateur portable et à une connexion Internet  raisonnablement moderne par une ligne fixe ou un modem mobile. Il n'est pas nécessaire d'avoir un serveur spécialisé, n'importe quel ordinateur accessible à Internet pourra suffire.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Plate-forme logicielle : Les utilisateurs finaux auront seulement besoin d'un navigateur Web pour se connecter au serveur en ligne. Tous les systèmes d'exploitation les plus populaires d'aujourd'hui sont livrés avec un navigateur web et il n'y a pas d'indication particulière sur le type ou la version. Cela signifie aussi que si de graves problèmes tels que des infections virales ou des problèmes systèmes surviennent, il pourra toujours être envisagé de procéder à une réinstallation du système d'exploitation de l'ordinateur ou d'obtenir un nouvel ordinateur/portable. L'utilisateur pourra continuer la saisie des données au stade où elles avaient été laissées sans qu'aucune donnée ne soit perdue.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Logiciel d'application : Le déploiement par un serveur central signifie que l'application peut être mise à jour et maintenue de façon centralisée. Lorsque de nouvelles versions des applications seront publiées avec de nouvelles fonctionnalités et des corrections de bugs, celles-ci pourront être déployées sur le serveur en ligne central. Tous les changements seront alors visibles du côté client lors des prochaines connexions des utilisateurs finaux. Cela a évidemment un impact positif énorme pour le processus d'amélioration du système puisque de nouvelles fonctionnalités pourront être rendues immédiatement accessibles aux utilisateurs, et tous les utilisateurs auront accès à la même version de l'application ; es bugs ainsi que les problèmes pourront être identifiés et résolus à la volée.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Maintenance de la base de données : Comme pour le point précédent, les modifications des méta-données pourront être effectuées sur le serveur en ligne de façon centralisée et se propageront automatiquement à tous les clients lors de leur prochaine connexion au serveur. Ceci supprime toutes les questions liées au maintien de l'homogénéité des méta-données. Ceci est très pratique, par exemple, au cours de la phase initiale de conception de la base de données et au cours des processus annuels de révision puisque les utilisateurs finaux auront accès à une base cohérente et normalisée, même si des changements doivent se produire fréquemment.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Cette approche pourrait être problématique dans le cas où la connexion Internet serait instable ou indisponible pour de longues périodes. DHIS 2 a cependant certaines fonctionnalités qui ne requièrent qu'une connexion Internet temporaire pour fonctionner correctement, comme l'outil "MyDatamart" présenté dans un chapitre séparé de ce guide.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Le déploiement hybride</title>
    <para>A partir de tout ce qui a été dit, il est aisé de se rendre compte que le type de déploiement en ligne est plus avantageux que le type hors ligne, mais nécessite une connexion Internet suffisante pour être utilisé. Il est important de noter toutefois que ces deux types de déploiement peuvent coexister dans un mode hybride. Il est tout à fait possible d'avoir simultanément des déploiements hors ligne et en ligne dans un même pays. La règle générale serait que les districts et les établissements devraient accéder au système en ligne sur Internet partout où une connectivité Internet suffisante existerait, et les systèmes hors ligne devraient être déployés dans des régions où ce ne serait pas le cas.</para>
    <para>Définir une connectivité Internet suffisante est précisément difficile, mais, à titre de règle élémentaire, elle peut correspondre à une situation où la vitesse de téléchargement est d'au moins 10 Ko/seconde et l'accessibilité effective au minimum 70% du temps.</para>
    <para>À cet effet, il est tout à fait possible d'utiliser les modems Internet mobiles pouvant être connectés à un ordinateur ou un ordinateur portable et accédant au réseau mobile. La couverture de l'Internet mobile est en augmentation rapide dans le monde entier, offrant souvent une excellente connexion à bas prix; elle constitue une excellente alternative aux réseaux filaires mal entretenus. Il est conseillé d'obtenir des informations auprès des entreprises nationales de téléphonie mobile concernant les abonnements post-payés et les avantages potentiels dans ce domaine. La couverture du réseau pour chaque opérateur de réseau dans le pays concerné doit être étudiée au moment de décider du type de déploiement à choisir puisque cette couverture peut varier dans un pays.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Hébergement du serveur</title>
    <para>La solution de déploiement en ligne soulève la question de savoir où et  comment héberger le serveur qui exécutera l'application DHIS 2. Généralement, il existe plusieurs options :</para>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>L’hébergement interne au sein du Ministère de la Santé</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L’hébergement par une société externe d'hébergement</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hosting through an external hosting company</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Le choix de la première option est principalement motivé par une volonté politique: celle d'avoir la "propriété physique" de la base de données. Ceci est perçu comme important pour beaucoup afin de "posséder" et de contrôler les données. Il y'a aussi une volonté de renforcer les capacités locales pour l'administration des serveurs nécessaire pour garantir la pérennisation du projet. C'est souvent un choix fait par les donateurs car il est perçu comme une réalisation concrète et utile.</para>
    <para>En ce qui concerne la deuxième option, elle est motivée par le fait qu'en certains endroits, un centre de données gouvernemental est construit en vue de promouvoir et d'améliorer l'utilisation et l'accessibilité des données publiques. Une autre raison est qu'il est plus efficace d'établir une infrastructure centralisée pour éviter la prolifération des environnements de serveurs internes.</para>
    <para>En ce qui concerne l'hébergement externe, il convient d'avoir à l'esprit que la tendance actuelle est à l'externalisation de l'exploitation et de l'administration des ressources informatiques chez un fournisseur externe, lequel peut assurer la disponibilité de ces ressources sur le réseau; cette manière de procéder est populairement appelée "cloud computing" ou "logiciel en tant que service". Ces ressources sont généralement accessibles sur Internet par le biais d'un navigateur Web.</para>
    <para>L'objectif principal pour le déploiement d'un serveur en ligne est de fournir les services à travers un accès stable, de haute performance et durable. Plusieurs aspects sont à considérer lorsqu'il en vient à faire un choix concernant l'environnement du serveur:</para>
    <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
      <listitem>
        <para>Capacités humaines pour l'administration et l'exploitation du serveur. Il doit y avoir des ressources humaines ayant des compétences générales en administration de serveur et dans les technologies  spécifiques utilisées pour l'application qui fournit les services. Ces  technologies sont par exemple les serveurs Web et les systèmes de gestion de base de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'existence de solutions fiables pour les sauvegardes automatiques,  et les sauvegardes à distance.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une connectivité stable et une bande passante réseau élevée pour le trafic entrant et sortant du serveur.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une alimentation électrique stable, redondante.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>La sécurisation de l'environnement du serveur physique par rapport à l'accès, aux risques de vol et de feu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>L'existence d'un plan de restauration après désastre. Ce plan doit  contenir une stratégie réaliste pour faire en sorte que le service puisse  avoir le minimum de temps d'arrêt lors de la survenue de pannes  matérielles, d'arrêts du réseau ou autres incidents.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Un matériel puissant et robuste.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Tous ces aspects doivent être considérés pour créer un environnement d'hébergement approprié. L'aspect matériel a été délibérément mis en dernier car il est habituel d'y prêter le plus d'attention au détriment des autres aspects tout aussi importants.</para>
    <para>En analysant les trois principales options d'hébergement, l'expérience  bâtie  sur les missions de mise en œuvre dans les pays en développement  montre que tous les aspects considérés ci-dessus pour le choix de la  solution d'hébergement sont rarement présents pour les options 1 et 2. La  prise en compte de manière suffisante de tous ces aspects est difficile  tant en termes de ressources humaines que de ressources financières,  surtout lorsqu'on les compare au coût de l'option 3. Le principal  avantage de ces 2 solutions, c'est qu'il répond aux besoins politiques de  propriété et de contrôle des infrastructures, et qu'elles peuvent  favoriser le développement de compétences locales.</para>
    <para>La 3ème option - l'hébergement externe - a l'avantage de prendre en charge tous les aspects d'hébergement mentionnés à un prix très abordable. Plusieurs fournisseurs d'hébergement de serveurs virtuels - ou logiciels en tant que service - offrent des services fiables pour l'exécution de la plupart des types d'applications. Comme exemple de fournisseurs nous pouvons citer Linode et Amazon Web Services. L'administration de ces serveurs s'effectue par l'intermédiaire d'une connexion réseau, ce qui est le plus souvent le cas lors de l'administration d'un serveur local. L'emplacement physique du serveur dans ce cas importe peu compte tenu du fait que ces fournisseurs ont des infrastructures présentes dans la plupart des régions du monde. Cette solution est de plus en plus considérée comme une solution standard pour l'hébergement de services d'application. La volonté de renforcer les capacités locales pour l'administration du serveur est compatible avec cette option, car une équipe locale des TIC peut être chargée de la maintenance du serveur hébergé à l'extérieur et approfondir ainsi la connaissance de la solution.</para>
    <para>Il est possible de combiner les avantages de l'hébergement externe et la nécessité de l'hébergement local sur des serveurs physiques présents localement. La solution consiste à utiliser un fournisseur externe d'hébergement pour le système transactionnel primaire, et d'effectuer un  miroir de ce serveur sur un serveur hébergé localement, ce dernier étant  alors utilisé en lecture seule en intranet à des fins d'analyse de données.</para>
  </section>
</chapter>