<? Xml version = '1 .0 'encoding =' UTF-8 "?> 
<!-- Ce document a été créé avec Syntext Serna libre. --><! Chapitre DOCTYPE PUBLIC "- / / OASIS / / DTD DocBook XML V4.4 / / EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [] > 
<chapter> 
  <title> DHIS 2 Excel Reporting </title> 
  <para> Une condition essentielle à un système d'information de santé est que les informations contenues dans le système est disponible en plusieurs formats différents qui sont familiers aux utilisateurs finaux. Beaucoup d'employés de renseignements sur la santé sont familiers avec les logiciels classiques de bureautique tels que> <productname> Microsoft Office </ productname ou OpenOffice. Production de rapports au format Excel permet aux travailleurs de la santé à présenter des rapports aux gestionnaires et aux autres personnes qui peuvent ne pas avoir accès à la HMIS, ou manque de formation à son utilisation. Excel offre la possibilité de fournir des puissants, des rapports conviviaux pour différents clients du système d'information.</para> 
  Utilisateurs <para>, les agents de santé en particulier, peuvent utiliser DHIS 2 facilement avec l'outil Excel de nouveaux rapports élaborés par l'équipe PSIS Vietnam. Ce module a été basée sur des idées PSIS Inde équipe et technologies. Le module a ensuite été regroupés dans l'application DHIS2 principal. Cet outil de rapports avec la sortie des fichiers Excel utilise moins de mémoire et est relativement rapide par rapport aux plates-formes d'autres rapports. Le module de reporting Excel fournit un cadre de reporting flexible, qui devrait être immédiatement intuitivement utile pour de nombreux utilisateurs qui sont familiers avec ses fonctions.</para> 
  <screenshot> 
    <mediaobject> 
      <imageobject> 
        <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/administration_page.png" format="PNG"/> 
      </imageobject> 
    </mediaobject>
  </screenshot> 
  <section> 
    <title> Administration </title> 
    <para> Il ya six fonctions de ce module.</para> 
    <orderedlist> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis> role="italic"> Configuration </emphasis>: Définir un chemin vers le répertoire où le modèle Excel fichiers sont stockés. Ce chemin d'accès du fichier doit être un répertoire absolu sur votre système. Par exemple, si les modèles sont stockés dans C: \ Program Files \ DHIS2 \ conf \ \ excelreporting templates ", vous devrez naviguer dans ce répertoire en cliquant sur le bouton" Parcourir ". Ces modèles sont utilisés pour définir la présentation du rapport, et doit être produit par un processus documenté ci-dessous.</para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis role="italic"> Liste des rapports </emphasis>: Ce module permet aux utilisateurs d'affecter les rapports de différentes unités organisationnelles. Il existe quatre types de rapports qui sont actuellement supportés: un rapport contenant des éléments standards de données, un rapport de l'unité des groupes annonce l'organisation en lignes, annonce une période de temps que le rapport colonnes, un rapport générer des éléments de données, combinée à des catégories.</para> 
        Rapport <para> associations sont utilisées pour déterminer les unités organisationnelles qui le rapport doit être associé. Cliquez sur le "Rapport Asssociations bouton", et d'attribuer toutes les unités organisationnelles qui s'applique à ce rapport soit en cliquant sur les unités d'organisation figurant dans l'arborescence de la hiérarchie, ou en sélectionnant le groupe de base approprié de l'organisation par l'intermédiaire du menu déroulant.</para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis> role="italic"> de saisie de données l'état </emphasis> (ou afficher l'état de la saisie des données): Voir le statut de saisie de données pour connaître les données saisies, des rapports finis ou pas encore terminé la saisie des données. > Afin de visualiser l'état de saisie de données, l'ajout des ensembles de données qui est équivalent à la saisie des données est obligatoire. </para>
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis role="italic"> Excel articles </emphasis>: Dans de nombreux cas, les agents de santé dans le domaine ne peut pas avoir accès à Internet bien, et auront donc besoin d'entrer de données hors ligne et de transmettre ces données par courriel ou par d'autres moyens, pour une importation ultérieure dans la base de données DHIS. La fonctionnalité de rapport d'importer des données Excel permet aux utilisateurs d'importer des données à partir d'un pré-conçus des modèles Excel directement dans la base de données DHIS automatiquement. Les utilisateurs entrent les données dans un modèle prédéfini Excel, envoyer par courriel ou par tout autre moyen à l'importation dans DHIS2. Il est également possible d'importer des éléments sélectionnés. Ce module prend en charge trois types de rapports: un rapport contenant des éléments standards de données, un rapport de l'unité des groupes annonce l'organisation en lignes, un rapport générer des éléments de données, combinée à des catégories.</para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis> role="italic"> Excel Gestion des modèles </emphasis>: Gérer Modèle fichiers Excel qui sont utilisés pour exporter des rapports, comprend télécharger, supprimer et renommer des fichiers.</para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis role="italic"> Propreté répertoire temporaire </emphasis>: Chaque fois qu'un utilisateur génère un rapport, le système crée un fichier Excel dans le répertoire temporaire (<envar> excelreporttemplate </ répertoire envar>). Cet espace disque occupé par ce répertoire deviendra progressivement plus après un certain temps. Cette fonction supprime tous les fichiers temporaires à partir du répertoire, et donc diminuer la quantité totale d'espace disque utilisé.</para> 
      </listitem> 
    </> Orderedlist 
    <section id="excelReportingConfiguration"> 
      <title> De configuration </title> 
      La configuration <para> répertoire est de définir le chemin du répertoire contenant le modèle Excel (. xls).</para> 
      <para> Afin de définir le répertoire, choisissez <emphasis role="bold"> administrateur> Configuration> </emphasis> Set chemin d'accès et de spécifier le chemin. La procédure est décrite plus en détail ci-dessous.</para> 
      <orderedlist> 
        <listitem> 
          Cliquez <para> <emphasis> role="bold"> Administration </emphasis> pour ouvrir la page administrateur.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/configuration.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Cliquez <para> <emphasis role="bold"> Configuration </emphasis> bouton / para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Définissez un chemin d'accès au dossier contenant le fichier Excel</para> 
          <para> un modèle Excel est simplement un répertoire qui sera utilisé pour contenir tous les fichiers nécessaires. Il est recommandé de créer ce dossier à l'intérieur du <envar> DHIS2_HOME </ folder> envar.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/configuration_1.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          Cliquez <para> <emphasis role="bold"> OK </emphasis> pour enregistrer</para> 
        </listitem> 
      </> Orderedlist 
    </section>
    <section id="excelReportingListOfReports"> 
      <title>Liste des rapports </title> 
      <para> La fonction permet aux utilisateurs de créer des rapports et de ses articles et d'attribuer les unités d'organisation ou les groupes de base à l'organisation des rapports. Chacune des fonctions de ce module sera décrit ci-dessous.</para> 
      <section> 
        <title> Types de rapport </title> 
        <para> Avant la génération de rapports, il est nécessaire de créer un rapport Excel fichiers de modèle. Les rapports seront produits dans un format standard en fonction de la structure définie dans le modèle. Actuellement, il existe quatre types de rapports que le module peut prendre en charge.</para> 
        <orderedlist> 
          <listitem> 
            <para> <emphasis role="bold"> rapports contiennent des données standard par défaut des éléments et <indicateurs / emphasis></para> 
            <para> rapports standard ont un modèle fixe dans lequel le nombre des colonnes et les lignes sont immuables. Normalement, ce rapport est généré par une seule unité d'organisation ou un groupe de l'organisation à une période de temps déterminée. Un exemple est montré ci-dessous.</para> 
            <screenshot> 
              <mediaobject> 
                <imageobject> 
                  <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/standard_report_template.PNG" format="PNG"/> 
                </imageobject> 
              </mediaobject>
            </screenshot> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            <para> <emphasis role="bold"> rapports Row à base de l'organisation de multiples </emphasis></para> 
            <para> Ce type de données du rapport affiche le nom des éléments dans les colonnes fixes, et des unités de l'organisation sont s'affiche automatiquement en fonction de l'unité d'organisation des parents sélectionnés dans une période de temps. Ces unités d'organisation sont également regroupés suivant le plan administratif, comme: province, district, commune, etc</para> 
            <screenshot> 
              <mediaobject> 
                <imageobject> 
                  <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_org_unit_group_report_template.PNG" format="PNG"/> 
                </imageobject> 
              </mediaobject>
            </screenshot> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            <para> <emphasis role="bold"> périodes des rapports en temps dans la liste des colonnes </emphasis></para> 
            <para> Ces données affichées dans le rapport des valeurs en fonction des noms des éléments de données fixes, et la liste des périodes de temps sont affichés automatiquement. <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_time_period_report_template.PNG" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot></para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            <para> <emphasis role="bold"> Rapports avec les éléments de données et catégories </emphasis></para> 
            <para> Ce type d'affiche les valeurs des données de rapport qui sont combinés des éléments de données et la combinaison catégorie. les noms d'élément de données afficher en lignes et options catégorie sont affichés sous forme de colonnes. les noms des éléments de données, codes peuvent être affichées automatiquement ainsi que les numéros de séquence de l'<lignes / para> 
            <screenshot> 
              <mediaobject> 
                <imageobject> 
                  <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/dataelement_category_report_template.PNG" format="PNG"/> 
                </imageobject> 
              </mediaobject>
            </screenshot> 
          </listitem> 
        </> Orderedlist 
      </section>
      <section> 
        <title> Créer un nouveau rapport en rapport avec DHIS2 Excel fichier de modèle </title> 
        <para> Lorsque le rapport Excel fichier modèle est disponible, la création d'un nouveau rapport et les éléments de rapport sont exigées. Une procédure étape par étape est fourni ci-dessous.</para> 
        <orderedlist> 
          <listitem> 
            <para> Pour créer un nouveau rapport, choisissez> <emphasis role="bold"> Administration </emphasis -> Liste des <emphasis role="bold">> Rapport </emphasis - rôle> <= accent "bold"> Ajouter </emphasis> -> Remplir le formulaire de renseignements - <emphasis> role="bold"> OK </emphasis></para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            Pour créer <para> éléments de rapport dans le rapport choisir <emphasis> role="bold"> Administration </emphasis -> Liste des <emphasis role="bold">> Rapport </emphasis -> Choisir un rapport ->> <emphasis role="bold"> Rapport Point </emphasis -> Ajouter <emphasis role="bold"> </emphasis> -> Formulaire d'information Remplissez -> Le rôle de l'accent <= "gras <"> OK / emphasis></para> 
          </listitem> 
        </> Orderedlist 
        <section> 
          <title>Créer nouveau rapport </title> 
          Cliquez <para> <emphasis role="bold"> Liste du rapport </emphasis></para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_of_reports.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          Ajouter <para> nouveau rapport: Cliquez sur le bouton Ajouter pour ajouter nouveau rapport </para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_of_reports_1.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <para> Chacun des champs doivent être remplis po</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/add_new_report.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <itemizedlist> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis role="italic"> Nom </emphasis> *: Entrez un nom descriptif du rapport.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis> role="italic"> Excel le modèle </emphasis> *: Entrez le nom du rapport Excel fichier de modèle. (Y compris l'extension)</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> type de rapport *:> Choisissez type de rapport </para>
              <itemizedlist> 
                <listitem> 
                  <para> Normal: pour créer des rapports comprennent des éléments de données seulement ou d'un indicateur</para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  <para> Catégorie: créer des rapports avec les valeurs données sont combinées des éléments de données et catégories </para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  annonce <para> colonne Période: de créer des rapports dont les données liste de valeurs selon la période de temps de l'unité d'organisation spécifiée.</para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  annonce <para> unité Organisation: rapports de données liste de valeurs selon les unités d'organisation.</para> 
                </listitem> 
              </itemizedlist> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              Période ligne <para> position et de la colonne position Période: lignes et de colonnes dans Excel Nombre fichier modèle où mettre valeur de la période.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> Organisation Unité Row et de l'Organisation Unité colonne: Numéro de lignes et de colonnes dans Excel fichier modèle où mettre Organisation Unit Name.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
               <para>Cliquez <emphasis role="bold"> OK </emphasis> bouton pour créer nouveau rapport </para> 
            </listitem>
          </itemizedlist> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_of_reports_3.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <para> Il ya des boutons qui peuvent être utilisés pour diverses actions décrit ci-dessous:</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_of_reports_4.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <itemizedlist> 
            <listitem> 
              <para> niveau de l'Organisation align="center"/> fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_of_reports_Set_orgunit_group_level.png" <inlinegraphic pour la mise au niveau du groupe organisation.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis_excel_reports/association_org_unit.GIF"/> <para> Associations Rapport pour l'attribution des rapports à l'organisation des unités </para> 
              <para> Il suffit de sélectionner les unités organisationnelles que ce rapport sera généré pour.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> La fonction Rapport Point <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis_excel_reports/report_item.PNG"/>  est utilisé pour définir les valeurs apparaissent dans le rapport souhaité. éléments de rapport sont des valeurs spécifiques de données qui seront placés dans des cellules particulières de la feuille Excel lorsque le rapport est generated.Further informations pour la configuration des éléments de rapport seront fournis dans la section suivante.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              Le <para> <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis_excel_reports/remove_report.PNG"/> Supprimer  supprime le rapport Excel.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> Modifier <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis_excel_reports/edit_report.PNG"/>  de rapport, des informations de montage.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> unité Organisation Groupe <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis_excel_reports/assign_org_unit_group.PNG"/> pour choisir le groupe organisation serait la liste dans le rapport. Ce bouton apparaît uniquement lorsque le type de rapport Organisation unité de cotation</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              groupes <para> élément de données <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis_excel_reports/assign_data_element_group.PNG"/> pour la création de groupe d'éléments de données et ces groupes d'éléments de données serait la liste dans le rapport. Ce bouton est disponible uniquement lorsque le type de rapport est une «catégorie» rapport.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> colonne Période align="center"/> <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_of_reports_Create_period_column.png"> pour la création de la colonne Période. Cette touche est disponible uniquement lorsque le type de rapport est une "liste des périodes dans les colonnes"> </para> 
            </listitem> 
          </itemizedlist> 
        </section>
        <section> 
          > Créer un rapport <title> articles </title> 
          Cliquez <para> <emphasis> role="bold"> Créer le rapport Point </emphasis> bouton pour commencer le processus de définition d'un nouveau rapport. éléments de rapport composé de différents types de données qui sera généré dynamiquement fondé sur les intrants d'un utilisateur au cours de la phase de génération de rapport. éléments de rapport doivent être définis et référencés à un particulier modèle Excel.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/list_of_reports_5.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          Cliquez <para> <emphasis role="bold"> Ajouter </emphasis> bouton pour ouvrir un formulaire</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/report_item_function.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          Remplissez les informations <para> l'élément rapport. Chacun des domaines est décrit plus en détail ci-dessous.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/create_new_report_item.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <itemizedlist> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis role="italic"> <Nom / emphasis>: Entrez un nom descriptif pour le rapport. (Ex: la personne a rejoint Total HIA)</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis role="italic"> Point </emphasis> Type:</para> 
              <orderedlist> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis role="italic"> élément de données / emphasis>: Sélectionnez ce type d'élément, si la valeur d'un élément de données particulier devrait être placé dans le rapport Excel.</para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis> role="italic"> Indicateur </emphasis>: Sélectionnez ce type d'élément, si la valeur d'un indicateur particulier devrait être mis dans le rapport Excel.</para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis role="italic"> formule Excel / emphasis>: Sélectionnez ce type d'élément, si une formule Excel doit être placé dans la cellule. Vous aurez besoin de définir la formule de calcul Excel dans l'étape suivante.</para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis role="italic"> Serial </emphasis>: Un numéro séquentiel sera automatiquement généré et placé dans le rapport.</para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis> role="italic"> Organisation </emphasis>: si le point rapport est la liste des unité d'organisation.</para> 
                </listitem> 
              </> Orderedlist 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis role="italic"> Période Type </emphasis> *: Choisissez un genre de période où les valeurs des données de ce point de rapport serait agrégées et affiche selon le paramètre période que l'utilisateur choisira quand générer un rapport. (3 derniers mois, des 6 derniers mois, Jusqu'à présent cette année, trimestriel, semestriel, annuel).</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis> role="italic"> Expression </emphasis> *: bouton Expression Cliquez pour définir un élément de données ou d'une combinaison d'éléments de données dans une formule, si vous avez choisi ce type d'élément de rapport. Si le type de ce rapport poste est «Organisation» ou «série» de cette option n'est pas pertinent. Si le type de rapport de crédit est une formule Excel, il doit être entré directement dans la zone de texte. Par exemple, une formule valable Excel pourrait être "= C1R1/C2R1", qui divise la cellule en position (1,1) dans la feuille Excel par la cellule en position (2,1)</para> 
              <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/create_expression.png" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot> 
              <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/create_expression_1.png" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot> 
              <para> L'option catégorie serait défaut <emphasis role="italic"> accent / si l'élément de données n'a pas été associée à une liste déroulante Catégorie. D'autres options sont décrites ci-dessous:</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis role="italic"> Fiche n </emphasis> *: Précisez le numéro de la feuille dans laquelle cet élément rapport serait d'affichage dans le fichier de modèle Excel.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis> role="italic"> Row </emphasis> *: Numéro de la ligne fait référence à la cellule où élément de rapport serait d'affichage dans le fichier Excel.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis> role="italic"> colonne </emphasis> *: Numéro de colonne se réfère à la cellule où élément de rapport serait d'affichage dans le fichier Excel.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> Une fois tous les éléments ont été remplis, cliquez sur le <emphasis role="bold"> OK / emphasis> "pour sauvegarder la définition de rapport.</para> 
            </listitem> 
          </itemizedlist> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/new_report_item.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <para> Vous serez informé qu'un élément nouveau rapport a été créé.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/new_report_item_1.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <tip> 
            <para> Il doit y avoir au moins un type période dans un rapport.</para> 
          <> Tip / 
          <para> Le "<emphasis role="bold"> copie les éléments sélectionnés à" </function> accent peut être utilisé pour copier des éléments de rapport Excel d'un rapport à l'autre. Par conséquent, il n'est pas nécessaire de redéfinir un élément de rapport Excel, si elle apparaît dans deux rapports différents. Vous pouvez simplement copier l'élément d'une définition de rapport à l'autre en suivant cette procédure. <orderedlist> 
              <listitem> 
                <para> de la liste des rapports page, cliquez sur "Ajouter un nouveau rapport."</para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
                De la source <para> rapport, sélectionnez les éléments que le rapport qui doit être copié en cliquant sur les cases à cocher appropriée d'éléments.</para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
                Cliquez sur le <para> <emphasis role="bold"> "Copier les éléments sélectionnés à" </button> accent.</para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
                <para> <emphasis role="italic"> Liste des rapport </emphasis>: Choisir le rapport de destination.</para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
              <para> <emphasis Role="italic"> Fiche n </emphasis>: Choisissez le numéro de la feuille Excel où l'élément de rapport serait affiché. </para>
              </listitem> 
              <listitem> 
                <para> Enfin, cliquez sur le <emphasis role="bold"> OK </emphasis> bouton pour copier les éléments de rapport.</para> 
              </listitem> 
            </orderedlist> <screenshot> 
              <mediaobject> 
                <imageobject> 
                  <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/copy_report_item.png" format="PNG"/> 
                </imageobject> 
              </mediaobject>
            <emphasis role="bold"> écran  Copier Excel articles / bouton <emphasis>: Pour copier les éléments de rapport lorsque le nouveau rapport a un point qui peut être réutilisée à partir du rapport existant.</para> 
          <tip> 
            <para> copie les éléments sélectionnés à d'autres rapports pour développer rapidement de nombreux rapports avec les mêmes données mais avec des périodes différentes.</para> 
          <> Tip / 
          <para> <orderedlist> 
              <listitem> 
                > De la source <para> rapport, sélectionnez éléments de rapport doivent être copiés. </para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
                Cliquez sur le <para> <emphasis role="bold"> Copier Excel articles / <emphasis> bouton </para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
                <para> <emphasis role="italic"> Liste des groupes </emphasis>: choisi un rapport de destination </para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
                <para> <emphasis role="italic"> Fiche n </emphasis>: Choisissez la fiche n ° qui serait rapport Point d'affichage>. </para> 
              </listitem> 
              <listitem> 
                Cliquez <para> <emphasis role="bold"> OK </emphasis> bouton pour copier</para> 
              </listitem> 
            </orderedlist> <screenshot> 
              <mediaobject> 
                <imageobject> 
                  <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/copy_to_excel_item.png" format="PNG"/> 
                </imageobject> 
              </mediaobject>
            </screenshot></para> 
          <tip> 
            <para> copie les éléments sélectionnés à des groupes Excel point pour développer rapidement de nombreux groupes avec les mêmes données.</para> 
          <> Tip / 
        </section>
      </section>
      <section> 
        > <<title> Rapport Attribuer / title> 
        <section> 
          Attribuer <title> rapport à Org Unités> </title> 
          <para> Cette fonction permettra de déterminer les unités organisationnelles qui le rapport doit être assigné. Cliquez sur le <emphasis role="bold"> Associations rapport </button> l'accent sur la page principale.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/report_associate.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          Choisissez <para> OrgUnits de céder et cliquez sur le bouton Enregistrer.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/select_orgunit.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <para> Sélectionnez chaque unité d'organisation que le rapport peut être généré pour, ou, à défaut, sélectionner plusieurs unités organisationnelles en choisissant un niveau de l'unité organisationnelle ou un groupe Particulièrement le.</para> 
          <para> Cette fonction n'apparaît que dans <emphasis role="bold"> Organisation unité de cotation type de rapport </emphasis>.</para> 
          Cliquez <para> <emphasis role="bold"> Organisation Le groupe de base </bouton> accent.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/select_orgunit_group.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
          <para> groupes Sélectionner unité Organisation, organiser des séquences de ces groupes, et cliquez sur <emphasis role="bold"> OK </emphasis> pour enregistrer.</para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/select_orgunit_group_1.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> 
        </section>
        <section> 
          <title> Attribuer rapport à rôle d'utilisateur </title> 
          <para> Pour gérer l'autorité de l'utilisation des rapports, nous devrions attribuer des rapports à des rôles d'utilisateurs. Cela permet à l'administrateur de décider quels utilisateurs sont en mesure d'afficher certains rapports.</para> 
          <orderedlist> 
            <listitem> 
              De <para> <emphasis role="bold"> principale </menu> accent, choisissez <emphasis role="bold"> Maintenance </emphasis>> <emphasis role="bold"> utilisateur </emphasis></para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> partir du menu de gauche, a choisi Rôle de l'utilisateur</para> 
              <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/assign_user_role.png" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              Cliquez <para> <emphasis> role="bold"> Modifier </emphasis> bouton pour modifier information rôle de l'utilisateur </para> 
              <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    width="12%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/edit_user_role.png" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> Sélectionnez les rapports Excel, cliquez sur Enregistrer <emphasis role="bold"> </emphasis> bouton pour assigner les rapports Excel pour rôle d'utilisateur.</para> 
              <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/select_excel_reports.png" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot> 
            </listitem> 
          </> Orderedlist 
        </section>
      </section>
    </section>
    id="excelReportingDataEntryStatus"> <section 
      <title> De saisie de données Statut </title> 
      <para> Cette fonction permet aux utilisateurs de voir quels ensembles de données sont inscrites les données et comment les valeurs données sont saisies. Cela permet de gagner du temps pour le gestionnaire de la santé de suivre l'intégralité des données saisies. En particulier, il est nécessaire de définir l'état visualisation des données d'entrée.</para> 
      Ajouter <para> ensemble de données à afficher</para> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/data_entry_status.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject>
      </screenshot> 
      <para> <emphasis role="bold"> de saisie de données l'état </ page> accent sera affiché. Cliquez <emphasis role="bold"> Ajouter </emphasis> bouton pour ajouter l'ensemble de données.</para> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/add_data_entry_status.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject>
      </screenshot> 
      <para> Sélectionnez les données souhaitées et de mettre Organisation unité à partir du menu.</para> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/add_data_entry_status_1.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject>
      </screenshot> 
    </section>
    id="excelReportingExcelItems"> <section 
      <title> Excel articles </title> 
      <para> La fonction permet aux utilisateurs d'importer des données à partir d'un pré-conçus des modèles Excel directement dans la base de données DHIS automatiquement. Par ailleurs, certains éléments peuvent être importés. Il s'agit d'une fonctionnalité particulièrement utile pour importer des données d'autres utilisateurs qui ne disposent pas DHIS2 installé sur leur ordinateur. Par exemple, il peut être plus possible d'avoir des utilisateurs dans un établissement de soins de santé primaires entrer leurs valeurs dans Excel directement. Les utilisateurs peuvent immédiatement être familiarisé avec Excel, et peuvent facilement entrer des données dans un modèle pré-défini. Installation des DHIS2 sur leur ordinateur peut compliquer une implémentation particulière, et nécessiter des ressources supplémentaires en termes de formation. En utilisant des modèles prédéfinis pour l'importation dans la base de données DHIS2, les utilisateurs qui n'ont pas DHIS2 peut facilement transmettre des données aux utilisateurs qui le font, par exemple de l'établissement de soins de santé primaires au niveau du district.</para> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/excelitem_groups.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject>
      </screenshot> 
      <section> 
        <title> Créer un modèle pour l'importation </title> 
        <para> <orderedlist> 
            <listitem> 
              <para> Pour créer un groupe, choisissez <emphasis> role="bold"> Administration </emphasis> <emphasis role="bold"> Excel articles </emphasis>  <emphasis role="bold">Ajouter </emphasis> -> Remplissez le formulaire d'information et de presse <emphasis role="bold"> OK </emphasis>.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> pour créer des articles dans la grorp, choisissez <emphasis> role="bold"> Administration </emphasis> <emphasis role="bold"> Excel articles </emphasis -> Choisissez un groupe - -> <emphasis> role="bold"> Excel articles </emphasis -> Formulaire d'information Remplissez - <emphasis> role="bold"> OK </emphasis>.</para> 
            </listitem> 
          </> Orderedlist Création d'un groupe Excel articles qui contient des éléments Excel. Un élément Excel correspondent à une cellule de données dans un gabarit imputted fichiers Excel. Une procédure étape par étape est fourni ci-dessous.</para> 
        <screenshot> 
          <mediaobject> 
            <imageobject> 
              <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/add_excelitem_group.png" format="PNG"/> 
            </imageobject> 
          </mediaobject>
        </screenshot> 
        <itemizedlist> 
          <listitem> 
            <para> <emphasis role="italic">Nom </emphasis> *: Entrez le nom du rapport.</para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            <para> <emphasis role="italic"> Type de rapport </emphasis> *: Choisissez le type de rapport <itemizedlist> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis> role="italic"> Normal </emphasis>: créer le groupe comprennent des éléments de données seulement ou d'un indicateur</para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis> role="italic"> Catégorie </emphasis>: créer le groupe avec les valeurs données sont combinées des éléments de données et <catégories / para> 
                </listitem> 
                <listitem> 
                  <para> <emphasis role="italic"> Organisation annonce unité </emphasis>: les groupes dont les données liste de valeurs selon les unités d'organisation.</para> 
                </listitem> 
              </itemizedlist></para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            <para> <emphasis role="italic"> Période Type </emphasis> *: Type de la période d'importer des valeurs de données.</para> 
          </listitem> 
        </itemizedlist> 
        Cliquez <para> <emphasis role="bold"> OK </emphasis> bouton pour créer un nouveau rapport.</para> 
        <para> Il ya des boutons qui peuvent être utilisés pour diverses actions décrit ci-dessous.</para> 
        <screenshot> 
          <mediaobject> 
            <imageobject> 
              <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/excelitem_groups_buttons.png" format="PNG"/> 
            </imageobject> 
          </mediaobject>
        </screenshot> 
        <itemizedlist> 
          <listitem> 
            fileref="resources/images/dhis_excel_reports/association_org_unit.GIF"/> Associations <para> <inlinegraphic pour l'attribution d'un groupe d'unités d'organisation.</para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            fileref="resources/images/dhis_excel_reports/report_item.PNG"/> <para> Excel groupe d'articles pour la création <inlinegraphic éléments de rapport dans le rapport.</para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            Retirer <para> fileref="resources/images/dhis_excel_reports/remove_report.PNG"/> <inlinegraphic pour enlever Excel groupe d'articles.</para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            <para> Modifier fileref="resources/images/dhis_excel_reports/edit_report.PNG"/> <inlinegraphic d'information du groupe d'édition.</para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            <para> unité Organisation Groupe fileref="resources/images/dhis_excel_reports/assign_org_unit_group.PNG"/> <inlinegraphic pour choisir le groupe organisation serait la liste dans le groupe. Ce bouton n'apparaît que lorsque le type de groupe est l'Organisation unité de cotation</para> 
          </listitem> 
          <listitem> 
            groupes <para> élément de données fileref="resources/images/dhis_excel_reports/assign_data_element_group.PNG"/> <inlinegraphic pour créer le groupe d'éléments de données et ces groupes d'éléments de données serait la liste dans le rapport. Ce bouton n'est disponible que lorsque le type de rapport est la catégorie.</para> 
          </listitem> 
        </itemizedlist> 
      </section>
      <section> 
        Créer <title> Excel <articles / title> 
        Cliquez <para> <emphasis role="bold"> Excel élément  buttton </emphasis> fileref="resources/images/ExcelReportModule/report_item.jpg"/> <inlinegraphic pour créer des articles.</para> 
        Cliquez <para> <emphasis role="bold"> Ajouter </emphasis> bouton pour ouvrir un formulaire. 
		<screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/add_excelitem.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot></para> 
        <para> Remplissez les informations d'un excellent articles. <itemizedlist> 
            <listitem> 
              Nom <para> *: Entrez nom de l'élément </para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> Expression *: bouton Expression Cliquez pour choisir l'élément de données, l'indicateur ou tout type Excel formule si le type de pièce est une formule Excel.</para> 
              <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/create_expression.png" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot> 
              <screenshot> 
                <mediaobject> 
                  <imageobject> 
                    <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/create_expression_1.png" format="PNG"/> 
                  </imageobject> 
                </mediaobject>
              </screenshot> 
              <para> L'option catégorie serait <emphasis> <défaut role="italic"> accent / si l'élément de données n'a pas été associée à une liste déroulante Catégorie. D'autres options sont décrites ci-dessous:</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              Fiche n ° <para> *: fiche type pas où cet article serait d'affichage dans Excel modèle de fichier</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> Row *: numéro de ligne fait référence à la cellule lorsque le point serait d'affichage dans le fichier Excel.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> Colonne *: numéro de colonne se réfère à la cellule lorsque le point serait d'affichage dans le fichier Excel.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              Cliquez <para> <emphasis role="bold"> OK </emphasis> bouton pour créer du jour.</para> 
            </listitem> 
          </itemizedlist></para> 
        <emphasis role="bold"> <para> copie les éléments sélectionnés à </ button> accent: Pour copier les éléments de rapport lorsque le nouveau rapport a un point qui peut être réutilisée à partir du rapport existant <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/copy_report_item.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject>
          </screenshot> <orderedlist> 
            <listitem> 
            <para> De la liste des groupes de pages, de sélectionner des éléments doivent être copiés. </para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              Cliquez sur le <para> <emphasis role="bold"> copie les éléments sélectionnés à button accent.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis role="italic"> Liste des groupes </emphasis>: choisi un rapport de destination.</para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              <para> <emphasis role="italic"> Fiche n </emphasis>: Choisissez la fiche n ° qui serait rapport Point d'affichage>. </para> 
            </listitem> 
            <listitem> 
              Cliquez <para> <emphasis role="bold"> OK </emphasis> bouton pour copier.</para> 
            </listitem> 
          </orderedlist></para> 
        <tip> 
          <para> copie les éléments sélectionnés à d'autres groupes pour développer rapidement de nombreux groupes avec les mêmes données mais avec les différentes périodes</para> 
        </tip> 
      </section>
    </section>
    <section id="excelReportingExcelTemplateManagement"> 
      <title> Excel Gestion des modèles </title> 
      <para> Il est utilisé pour gérer les fichiers Excel Template qui sont utilisés pour exporter des rapports, comprend télécharger, supprimer et renommer des fichiers.</para> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/excel_template_management.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject>
      </screenshot> 
      <para> Pour télécharger fichier de modèle, choisissez <emphasis role="bold"> Parcourir </button> accent. <screenshot> 
          <mediaobject> 
            <imageobject> 
              <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/upload_template_excel_file.png" format="PNG"/> 
            </imageobject> 
          </mediaobject>
        </screenshot></para> 
      <para arch=""> Choisissez un fichier à partir <screenshot> boîte de dialogue affichée 
          <mediaobject> 
            <imageobject> 
              <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/choose_upload_file.png" format="PNG"/> 
            </imageobject> 
          </mediaobject>
        </screenshot></para> 
      Cliquez <para> <emphasis> role="bold"> Ouvrir </emphasis> de choisir le fichier, et <emphasis role="bold"> cliquez sur Envoyer </emphasis> bouton pour télécharger. Si à télécharger, un message s'affiche: <screenshot> 
          <mediaobject> 
            <imageobject> 
              <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/upload_success.png" format="PNG"/> 
            </imageobject> 
          </mediaobject>
        </screenshot></para> 
      <tip> 
        <para> n upload si le fichier sélectionné n'est pas le fichier Excel.</para> 
      </tip>
    <para> Il existe trois fonctions opération </para>
      <itemizedlist> 
        <listitem> 
          Retirer <para> <inlinegraphic fileref="resources/images/ExcelReportModule/remove_report.jpg"/> pour enlever le rapport </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Modifier <inlinegraphic fileref="resources/images/ExcelReportModule/edit_report.jpg"/> de rapport, des informations de montage. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Télécharger <para> align="center"/> <inlinegraphic fileref="resources/images/ExcelReportModule/download_template_excel_file.png" pour téléchargement fichier de modèle. </para> 
        </listitem> 
      </itemizedlist> 
    </section> 
    <section id="excelReportingCleanTemporaryDirectory"> 
      <title><emphasis role="italic"> Propreté <répertoire temporaire> </emphasis></title> 
      <para> Cela permet à l'utilisateur de nettoyer le répertoire temporaire. </para> 
      <itemizedlist> 
        <listitem> 
          De <para> <emphasis role="bold"> principale </ menu> accent, choisissez <emphasis role="bold"> Maintenance </emphasis>>> <emphasis role="bold"> Propreté répertoire temporaire </emphasis></para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                width="70%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/clean_temporary_directory.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject> 
          </screenshot> 
        </listitem> 
      </itemizedlist> 
    </section> 
  </section> 
  <section> 
    <title> Générer un rapport </ title> 
    <para> Il ya six fonctions de ce module. </para> 
    <orderedlist> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis> role="italic"> Générer un rapport </emphasis>: Permettre aux utilisateurs de générer des rapports en fonction de paramètres tels que la période de temps, unité d'organisation, le groupe de l'organisation et de générer des rapports de groupe de plusieurs feuilles d'un seul Excel > fichier. </para>
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis role="italic"> Générer avancées rapport </emphasis>: Génère des rapports par groupe OrgUnit. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis role="italic"> importation Excel fichiers </emphasis>: Importations de données des valeurs d'un fichier Excel à la base de données DHIS. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis role="italic"> Data Set rédigé des rapports </emphasis>: génère le rapport qui indique l'état de l'exhaustivité de la saisie de données. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis> role="italic"> données d'entrée l'état </emphasis>: Voir l'état de la saisie de données. </para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
        <para> <emphasis role="italic"> Rapports individuels </emphasis>: Générer des rapports définis par l'utilisateur, qui liste les éléments de données et une liste des périodes qui peuvent être choisies par l'utilisateur. </para> 
      </listitem> 
    </> Orderedlist 
    <section id="excelReportingReport"> 
      <title> Générer un rapport </title> 
      <para> Pour générer un rapport que vient de suivre les étapes décrites ci-dessous. </para> 
      <orderedlist> 
        <listitem> 
          <para> Cliquez sur "> Générer un rapport". </para>
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Sélectionnez l'unité d'organisation que le rapport doit être généré pour. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Sélectionnez le rapport du groupe. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Sélectionnez le rapport désiré dans la liste Rapport. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Sélectionnez la durée souhaitée de l'époque déroulant. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Cliquez sur Générer un rapport <para> bouton pour générer le rapport. </para> 
          <screenshot> 
            <mediaobject> 
              <imageobject> 
                <imagedata width="70%" align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/generate_report.png" format="PNG"/> 
              </imageobject> 
            </mediaobject> 
          </screenshot> 
        </listitem> 
      </> Orderedlist 
    </section> 
    id="excelReportingAdvancedReport"> <section 
      <title>Générer avancées rapport </title> 
      <para> <emphasis role="italic"> Générer avancée rapport </emphasis> fonction permet aux utilisateurs de générer un rapport en fonction des paramètres tels que: <emphasis role="italic"> Rapport nom de groupe </emphasis>, < rôle de l'accent = "italic"> <nom de Rapport / emphasis>,> <emphasis role="italic"> <période sélectionnée / emphasis et role="italic"> <emphasis unité d'organisation </emphasis> Le rôle de l'accent <= "italic ">> <nom du groupe / emphasis. La différence entre <emphasis role="italic"> Générer avancée rapport </ function> et l'accent <emphasis role="italic"> Générer un rapport </ function> accent est que la fonction avancée est capable de générer des rapports en fonction de groupes de l'organisation unités au sein du même niveau que décrit ci-dessous. </para> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            width="70%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/generate_advanced_report.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </section> 
    <section id="excelReportingImportData">  
      <title> 
        <emphasis role="bold"> importation fichiers Excel </emphasis>
      </title> 
      <para> Cette fonctionnalité est actuellement encore en développement. Plus d'informations sur cette fonctionnalité sera ajoutée prochainement. </para> 
      Le <para> <emphasis role="bold"> module de rapports Excel continue de développer et de la documentation de celui-ci pour les utilisateurs sera mis à jour. S'il ya un autre type de modèle de rapport qui ne sont pas pris en charge par DHIS, n'hésitez pas à envoyer les exigences. Tous les commentaires seront appréciés, s'il vous plaît nous en informer à <emphasis role="underline">
          <email> dhis2-documenters@lists.launchpad.net </email> 
        </emphasis>. </para> 
    </section> 
     <section id="excelReportingDataSetCompleteReport"> 
      <title> ensemble complet de données <rapports / title> 
      Lorsque les utilisateurs <para> terminer la saisie de données pour un ensemble de données, ils ont besoin pour> cliquez sur le <emphasis role="bold"> COMPLÈTE </ emphasis bouton pour indiquer que la série de données est complètement entré. L'affichage de données mis en fonction le rapport complet prend soin de cette exhaustivité. Il ya deux façons de définir la visualisation des données des rapports complets: Afficher en tant que période ou un DataSet. Lors de la visualisation par période, les utilisateurs peuvent voir l'état complet de 1 groupe de données dans de nombreuses périodes de temps. Lorsque l'affichage par groupe de données, les utilisateurs peuvent voir de nombreux ensembles de données que dans un délai déterminé. Cette fonction n'est utilisée que pour les utilisateurs de la gestion dans la partie supérieure Unité Organisation. </para> 
      <para> Pour afficher l'ensemble de données de rapports complets, suivez les étapes ci-dessous </para> 
      <orderedlist> 
        <listitem> 
          <para> le menu de gauche, cliquer> Dataset rapports complets </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Choisissez <para> Orgunit nom. (Parent Organisation unités) </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
        <para> Sélectionnez Période Type </para>
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Sélectionnez Affichage Type. </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Sélectionnez les données (Sélectionner seulement 1 jeu de données si la thèse selon la période) </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          <para> Sélectionnez Période (Sélectionner seulement 1 période si l'opinion par Dataset) </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          > Cliquez sur Afficher le rapport <para> bouton </para>
        </listitem> 
      </> Orderedlist 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            width="70%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/dateset_completed_reports.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
      <para> Exemple de vue par rapport> Période </para>
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/view_data_set_completed_report_period.PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
      <para> Exemple de vue par rapport ensemble de données </para> 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            width="70%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/view_data_set_completed_report_dataset.PNG" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </section> 
    <section id="excelReportingDataEntryStatusReport"> 
      <title> Entrée des données d'état du rapport </title>
      <para> Cette fonction permet aux utilisateurs de voir quels ensembles de données sont entrés avec des données et quel pourcentage de données ont été saisies pour les différents ensembles de données, les unités organisationnelles et de périodes. Cela permet à la personne chargée de suivre l'intégralité des données (par exemple, gestionnaire de santé de district) pour surveiller le niveau de complétude des données facilement. </para> 
      <para> affichage des données d'entrée l'état </para> 
    <para> Partir du menu de gauche, cliquez sur la saisie des données> Statut Sélectionnez Org Unité nom pour voir. </para>
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            width="70%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/data_entry_status_1.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
      <para> Le statut d'entrée de données est affichée en pourcentage. Le pourcentage relatif des éléments de données qui ont été saisies dans le formulaire. </para> 
    </section> 
    <section id="excelReportingIndividualReport">  
      <title> générer un rapport individuel </title> 
      <para> Cette fonction permet aux utilisateurs de générer les rapports avec les éléments de données et une liste de la période que leur décision individuelle. Une autre façon, l'utilisateur peut générer un rapport sale en sélectionnant les éléments de données, les périodes de générer un excellent rapport simple, sans modèle Excel fichier ou créer un rapport ou le rapport des articles. Ensuite, l'utilisateur peut mettre en signet le présent rapport pour produire plus tard. Les étapes de générer des rapports individuels sont énumérés ci-dessous </para> 
      <orderedlist> 
        <listitem> 
          Cliquez sur la fonction <para> Rapport individuel de l'menu de gauche </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
        <para> Sélectionnez unité d'organisation </para>
        </listitem> 
        <listitem> 
        <para> Données de sélectionner des éléments </para>
        </listitem> 
        <listitem> 
           <para> Option Sélectionnez la catégorie de élément sélectionné les données </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Cliquez <para> bouton de sélection </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
        <para> Sélectionnez genre de période </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
        <para> Périodes Sélectionnez </para>
        </listitem> 
        <listitem> 
          > Cliquez <para> bouton de sélection </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Cliquez <para> générer bouton rapport </para> 
        </listitem> 
        <listitem> 
          Cliquez sur le bouton <para> marque Livre pour générer plus tard </para> 
        </listitem> 
      </> Orderedlist 
      <screenshot> 
        <mediaobject> 
          <imageobject> 
            width="70%" <imagedata align="center" fileref="resources/images/dhis_excel_reports/generate_individual_report_1.png" format="PNG"/> 
          </imageobject> 
        </mediaobject> 
      </screenshot> 
    </section> 
  </section>
</chapter>