<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>DHIS en tant que plateforme</title>
  <para>DHIS peut être considéré comme une plateforme à plusieurs niveaux. Tout d'abord, la base de données de l'application est conçue depuis l'origine avec la flexibilité à l'esprit. Les structures de données telles que les éléments de données, les unités d'organisation, les formulaires et les rôles  des utilisateurs peuvent être définis en toute liberté grâce à l'interface utilisateur de l'application. Cela permet au système de s'adapter à une multitude de contextes régionaux et de cas d'utilisation. Nous avons vu que DHIS supporte la plupart des exigences de la saisie et de l'analyse de données dans les pays en voie de développement. DHIS peut également servir de système de gestion dans des domaines aussi variés que la logistique, les laboratoires et de la finance.</para>
  <para>En second lieu, compte tenu de sa conception modulaire, il peut être étendu avec des modules logiciels supplémentaires. Ces modules logiciels peuvent cohabiter avec les modules de base de DHIS et peuvent être intégrés au portail DHIS et au système de menu. Il s'agit d'une fonctionnalité très puissante car elle permet d'étendre le système avec des fonctionnalités supplémentaires en cas de besoin, généralement pour les pays où des exigences plus spécifiques subsistent comme indiqué précédemment.</para>
  <para>L'inconvénient de l'extensibilité modulaire de DHIS2, c'est qu'il impose plusieurs contraintes au processus de développement. Les développeurs qui créent des fonctionnalités supplémentaires sont limités par la technologie DHIS en termes de langages et de logiciels de programmation, en plus des contraintes imposées par la conception des modules par la solution elle-même. En outre, ces modules doivent être inclus dans le logiciel DHIS lorsque 2 le logiciel au moment de sa compilation et déployés sur le serveur web, et non de façon dynamique pendant l'exécution.</para>
  <para>Afin de contourner ces limitations et de réaliser un couplage libre entre la couche de service DHIS et les artefacts logiciels supplémentaires, l'équipe de développement DHIS 2 a décidé de créer une API Web. Cette API Web est compatible avec les règles des styles d'architecture REST. Cela signifie  que :</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>L'API Web offre une interface d'exploration et de consultation du modèle de données complet de DHIS par des machines. Par exemple, il est possible d'accéder à la liste complète des éléments de données, puis de naviguer à l'aide du lien fourni vers un élément de données ayant un intérêt particulier, puis de naviguer à l'aide du lien fourni vers une liste de formulaires auxquels cet élément de données fait partie. Par exemple les clients n'effectueront que des transitions d'état en utilisant les hyperliens qui sont intégrés dynamiquement dans les réponses.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les données sont accessibles via une interface uniforme (URLs) en utilisant un protocole bien connu. Il n'y a pas de formats ni de protocoles de transport fantaisistes impliqués dans ce processus - juste le bien-connu et éprouvé protocole HTTP qui est le principal bloc de construction du Web d'aujourd'hui. Cela signifie que les développeurs tiers pourront développer des logiciels en utilisant le modèle de données et les données de DHIS sans connaître la technologie spécifique DHIS ou avoir à respecter les contraintes de conception de DHIS.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Toutes les données y compris les méta-données, rapports, cartes et graphiques, connues sous le nom de ressources dans la terminologie REST, peuvent être récupérées dans la plupart des formats de  représentation populaire du Web d'aujourd'hui, tels que le HTML, XML, JSON, PDF et PNG. Ces formats sont largement pris en charge dans les applications et les langages de programmation et donne aux développeurs tiers un large éventail d'options de mise en œuvre.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/dhis_platform.png" width="80%" format="PNG" align="center" />
  <para>Il existe plusieurs scénarios où les artefacts logiciels supplémentaires peuvent se connecter à l'API Web de DHIS.</para>
  <section>
    <title>Portails Web</title>
    <para>Tout d'abord, les portails Web peuvent être construits sur au-dessus de l'API Web. Un portail Web à cet égard est un site web qui fonctionne comme un point d'accès à l'information à partir d'un grand nombre potentiel de sources de données partageant généralement un thème commun. Le rôle du portail Web est de faire de telles sources de données facilement accessibles, de manière structurée, un visuel identique, et de fournir une vue complète des données aux utilisateurs finaux.</para>
    <para>Référentiel de données agrégées : Un portail Web destiné au domaine de la santé peut utiliser DHIS comme la principale source de données agrégées. Le portail peut se connecter à l'API Web et communiquer avec les ressources pertinentes, telles que les cartes, les graphiques, les rapports, les tableaux et les documents statiques. Ces vues de données permettent de visualiser dynamiquement les données agrégées sur la base de requêtes sur l'unité d'organisation, l'indicateur ou la période. Le portail peut ajouter de la valeur à l'accessibilité de l'information de plusieurs façons. Il peut être présenté de manière conviviale et rendre les données accessibles aux utilisateurs inexpérimentés. Il peut fournir diverses approches pour les données, y compris :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>thématique - en regroupant les indicateurs par thème. Des exemples sur ces sujets sont la vaccination, les soins portés à la mère, les maladies à déclaration obligatoire et la santé environnementale.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>géographique - en regroupant les données par province. Cela permettra de comparer facilement les performances et la charge de travail.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Mélange : Le portail Web ne se limite pas à l'utilisation des données à partir d'une seule API Web - il peut être connecté à n'importe quel nombre d'API et être utilisé pour compléter les données provenant des systèmes auxiliaires au domaine de la santé. Si possible, le portail pourrait extraire des données spécialisées  à partir des systèmes de logistique qui suivent et gèrent les médicaments ARV, à partir des systèmes financiers gérant les paiements des établissements de santé et à partir des systèmes de laboratoire qui suivent les examens sur les maladies transmissibles. Les données de toutes ces sources pourraient être présentées d'une manière cohérente et significative afin d'offrir un meilleur aperçu de la situation du domaine de la santé.</para>
    <para>Référentiel de document : Le portail Web peut agir comme un référentiel de documents en lui-même (aussi appelé système de gestion de contenu). Les documents pertinents tels que les rapports publiés, les données d'enquête, les plans d'action annuels et FAQ peuvent être chargés sur le portail avec la possibilité de gérer leur propriété, leur contrôle de version et leur classification. Cela transforme le portail en un point central pour le partage de documents et la collaboration. L'arrivée de solutions de haute qualité, référentiels open source/solutions CMS comme Alfresco et Drupal rendent cette approche plus réaliste et convaincante.</para>
    <para>La Gestion des Connaissances : Le concept de KM (Knowledge Management en anglais, Gestion des Connaissances en français) fait référence à des pratiques pour identifier, matérialiser et distribuer des connaissances et de l'expérience. Dans notre contexte, il concerne tous les aspects de la mise en œuvre du système d'information et son utilisation, comme par exemple:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>la conception de la base de données</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>l'utilisation du système d'information et guides méthodologiques</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>les directives pour la conduite de formations destinées aux utilisateurs finaux</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>l'utilisation des données, leur analyse et interprétation</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>La connaissance et l'apprentissage dans ces domaines peuvent se faire à l'aide de manuels, de documents, de livres, d'ensembles de diapositives, de vidéos, fichiers d'aide intégrés au système, sites d'apprentissage en ligne, forums, FAQ et plus. Tous ces objets peuvent être publiés et rendus accessibles sur le portail Web.</para>
    <para>Forum : Le portail peut fournir un forum pour héberger les discussions entre les utilisateurs professionnels. Les sujets vont de l'aide pour les opérations de base dans le système d'information de santé aux discussions sur l'analyse des données et des sujets d'interprétation. Ces forums peuvent agir en tant que source interactive d'information et évoluer naturellement en précieuse archive.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Applications</title>
    <para>Les clients logiciels secondaires ou tiers fonctionnant sur ??des appareils comme les téléphones portables, les smartphones et les tablettes peuvent se connecter à l'API Web DHIS et accéder en lecture et en écriture aux ressources pertinentes. Par exemple, les développeurs tiers peuvent créer un client fonctionnant sur le système d'exploitation Android sur les appareils mobiles destinées aux travailleurs de la santé communautaires qui ont besoin de garder une trace des personnes à visiter, enregistrer des données vitales pour chaque visite et recevoir des rappels de dates d'échéance pour les soins des patients tout en circulant librement dans la communauté. Une telle application client peut interagir avec le patient et les ressources de plan d'action exposés par l'API Web DHIS. Le développeur n'aura pas nécessairement besoin de connaitre en profondeur les mécanismes internes du DHIS, mais aura plutôt besoin d'avoir des compétences de base dans la programmation HTTP/Web et un peu de connaissance du modèle de données de DHIS. Comprendre le modèle de données DHIS est facilité par la nature navigable de l'API Web.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Systèmes d'information</title>
    <para>Troisièmement, les développeurs de systèmes d'information visant à créer de nouvelles façons de visualiser et de présenter des données agrégées peuvent utiliser l'API Web DHIS comme couche service de leur système. L'effort nécessaire pour développer de nouveaux systèmes d'information et  leur maintien au cours du temps est souvent largement sous-estimé. Au lieu de commencer un développement à partir de zéro, une nouvelle application peut être construite au-dessus de l'API Web. L'attention des développeurs peut ainsi être redirigée vers des tâches plus utiles comme la création de représentations de données nouvelles, innovantes et créatives, sous la forme par exemple de tableaux de bord, de SIG ou de composants graphiques.</para>
  </section>
</chapter>