<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Débuter avec DHIS 2 en tant qu’utilisateur final</title>
  <section>
    <title>Débuter avec DHIS 2</title>
    <para>Après avoir lu ce chapitre, vous serez en mesure de comprendre:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Comment accéder à DHIS 2</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Comment se connecter et se déconnecter de l'application</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Comment naviguer à travers l'application et accéder à ses fonctionnalités</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Accéder à DHIS 2</title>
    <para>DHIS 2 est une application basée sur le Web et est accessible à travers un navigateur lorsque vous disposez d’une connexion Internet.</para>
    <para>Lancez un navigateur, nous recommandons Google Chrome (télécharger le fichier d’installation sur ce lien : http://www.google.com/chrome) et tapez dans la barre d'adresse l'URL de DHIS 2 (demandez à votre équipe de technique cette URL).</para>
    <para>Vous accédez alors à l'écran de connexion de DHIS 2.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Connexion et déconnexion de l'application</title>
    <para>Une fois que vous avez l'écran de connexion bleu de DHIS 2, vous devez saisir votre nom d'utilisateur et votre mot de passe pour vous connecter à l'application. Si la connexion échoue, vous serez averti par un message selon lequel le nom d'utilisateur ou le mot de passe est incorrect, et serez invité à saisir de nouveau ces informations d'identification. Une fois que vous serez connecté, vous obtiendrez le tableau de bord DHIS 2 à partir duquel vous pourrez d’emblée suivre les dernières données sur vos graphiques présélectionnées et accéder à vos pages préférées de DHIS 2 (rapports, cartes, etc).</para>
    <para>Une fois que vous avez terminé votre session DHIS 2, nous vous recommandons de vous déconnecter avant de fermer le navigateur. Utilisez le lien de déconnexion accessible depuis le coin supérieur droit de votre écran pour être déconnecté et renvoyé à l'écran de connexion de l’application.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Ecran de connexion</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/login_screen.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section>
    <title>Naviguer à travers l'application</title>
    <para>DHIS 2 dispose de deux types de menu; le menu du haut qui mène aux différents modules, et le menu de gauche à l'intérieur de la plupart des modules qui permet de naviguer entre les éléments à l'intérieur de chaque module.</para>
    <para>L’icône de DHIS 2 visible dans le coin supérieur gauche est un lien rapide vers la page de démarrage définie par l'utilisateur, la page d'accueil. Souvent, cette page de démarrage correspond au module tableau de bord.</para>
    <para>Le bouton de déconnexion est situé à l’extrémité droite de la barre de menu.</para>
    <section>
      <title>Le menu principal - accès aux différents modules</title>
      <para>DHIS 2 se compose de différents modules (les principaux composants) qui ont chacun des fonctionnalités spécifiques, comme la saisie de données, le reporting, l’affichage du tableau de bord. Vous pouvez accéder à ces modules à partir du menu du haut, soit sous Maintenance ou Services. Maintenance est surtout utilisé par les administrateurs système qui maintiennent l'application et pourrait par conséquent ne pas être visible. Services est l'endroit où vous trouverez les fonctionnalités plus opérationnelles comme la saisie de données, la qualité des données et les rapports. Sous le menu Aide du haut vous pouvez accéder à la notice intégrée, mettre à jour vos informations utilisateur, ou afficher des informations sur l'instance courante de DHIS 2.</para>
      <para>Pour passer d’un module à un autre, vous devez déplacer le pointeur de la souris sur l'un des éléments du menu du haut : Maintenance, Services, ou Aide. Un sous-menu contenant une liste de modules apparaît alors. Cliquez à présent sur le module que vous souhaitez accéder.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Navigation à l’intérieur d’un module</title>
      <para>Lorsque vous accédez la plupart des modules, vous verrez la page principale du module qui énumère au milieu de l’écran les principaux sous-modules ou fonctionnalités qu’il couvre avec une courte description. Il suffit de cliquer sur la fonctionnalité que vous souhaitez accéder pour la faire apparaître.</para>
      <para>Lorsque vous vous trouvez à l'intérieur d'un module, vous verrez toujours un menu de gauche contenant des liens vers les fonctionnalités de ce module. Utilisez dès lors ce menu pour naviguer entre les différentes fonctionnalités du module.</para>
      <para>Les modules de saisie de données et du tableau de bord ne disposent par contre pas d’un système de menu, car ils ne contiennent qu’une seule fonctionnalité (la leur). Toutes les informations de ces modules pouvant contenir sur une seule page, il n’est donc pas nécessaire d’y avoir un menu. </para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Menu Système</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/menu_system.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
  </section>
</chapter>
