<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"[]>
<chapter>
  <title>Eléments de Données</title>
  <para>Lorsque l'option 'Eléments de Données et Indicateurs' est choisie à partir du menu Administration, l'écran suivant s'affiche:</para>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_main.png" format="PNG" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <para>A partir du menu figurant sur le panneau de gauche ou en cliquant sur les sections listées dans la zone centrale, vous pouvez accéder aux différentes sections des éléments de données.</para>
  <para>Eléments de Données, Groupes d'Eléments de Données, Editeur de Groupe d'Eléments de Données, Ensemble de Groupes d'Eléments de Données, Catégorie d'Eléments de Données, Combinaison de Catégories d'Eléments de Données. </para>
  <section>
    <title>Administration des éléments de données</title>
    <para>Chacune des options d’administration des éléments de données sera décrite dans la section suivante.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Éléments de données</para>
        <para>Créer, modifier, afficher et supprimer des éléments de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Groupes d'éléments de données</para>
        <para>Créer, modifier, afficher et supprimer des groupes d'éléments de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Éditeur de groupes d'éléments de données</para>
        <para>Pour ajouter ou supprimer facilement des éléments de données vers et à partir de groupes d'éléments de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Éditeur d'ensembles de groupes d'éléments de données</para>
        <para>Créer, modifier, afficher et supprimer des jeux de groupe d'éléments de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Options de catégories d'éléments de données, catégories et combinaisons de catégories</para>
        <para>Créer, modifier, afficher et supprimer des catégories d'éléments de données.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <section id="dataElement">
      <title>Eléments de données</title>
      <para>
        <?inline true?>Les éléments de données constituent la base de DHIS2. Les éléments de données définissent ce qui est effectivement enregistré dans le système, comme par exemple le nombre de vaccinations ou le nombre de cas de paludisme. La création concrète et la définition des éléments de données sont bien au-delà de la portée de ce manuel; il est donc supposé que l'administrateur reçoit une liste d'éléments de données standardisés pour les inclure dans le système DHIS2.</para>
      <para>Pour accéder au module d'adminisration des éléments de données, choisissez Administration -&gt; Eléments de données et indicateurs -&gt; Eléments de données.</para>
      <para>Le champ "Filtrer par nom" vous permet de filtrer les éléments de données si vous connaissez le nom complet de l'élément de données, ou une partie de ce nom. Saisissez le nom dans le champ de recherche et tous les éléments de données correspondants seront affichés en dessous. Vous pouvez également choisir "Filtre par groupe/tout afficher" pour affiner votre recherche d'éléments de données au sein d'un groupe d'éléments de données particulier. Dans son mode par défaut, ce champ affiche tous les éléments de données de l'application. Il est possible de cliquer sur le bouton "Obtenir PDF" pour générer un fichier PDF de tous les éléments de données. Le bouton "Trier" peut être utilisé pour trier les éléments de données par ordre alphabétique.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_main2.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Pour ajouter un nouvel élément de données, cliquez sur le bouton "Ajouter nouveau". Il y'a différentes options disponibles sur cette page qui permettent à l'utilisateur de modifier les éléments de données déjà présents dans la base de données. Chacune de ces options est décrite ci-dessous dans la section "Modifier les éléments de données".</para>
      <section>
        <title>Modifier les éléments de données</title>
        <para>Cliquez sur le bouton “Modifer” <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center" /> pour modifier les propriétés d’un élément de donnée qui a été préalablement défini.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_edit.png" format="PNG" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Nom :</emphasis> Définir le nom exact de l'élément de données dans ce champ. Chaque élément de données doit avoir un nom unique.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Short name:Nom court (Diminutif) :</emphasis> Généralement, il s'agit d'une abréviation du nom complet de l'élément de données. Cet attribut est souvent utilisé dans les rapports pour afficher le nom de l'élément de données, lorsque l'espace est limité.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Code:</emphasis> Dans de nombreux pays, les éléments de données ont un code. Ce code peut être saisi dans ce champ.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Description :</emphasis>Permet de donner une description textuelle complète de l'élément de données. L'utilisateur doit être aussi précis que possible, en fournissant des informations complètes sur la façon dont l'élément de données est collecté ainsi que sa signification.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Actif :</emphasis> Définit si un élément de données est actif ou non. Les éléments de données marqués comme inactifs, ne seront pas affichés dans les écrans de saisie de données.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Type de domaine : </emphasis> Définit si un élément de données est du type agrégat ou données de patient.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Type de valeur : </emphasis> Définit le type de données que cet élément de données utilisera pour enregistrer des valeurs. Actuellement, il y'a quatre valeurs possibles : nombre, texte, oui/non (booléen), et date.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Type de Nombre :</emphasis> Afin de renforcer de la saisie des données, DHIS2 prend en charge plusieurs types de nombres. Lors de la saisie de données, les utilisateurs seront contraints de saisir des nombres correspondant uniquement au type qui a été renseigné ici. Les valeurs possibles sont :</para>
            <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
              <listitem>
                <para>Nombre : Ce type de nombre prend en charge toutes les valeurs réelles à virgule, éventuellement un signe négatif, et sans séparateur de milliers.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Entier : Tout nombre entier (positif ou négatif), y compris la valeur zéro.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Entier positif : Tout nombre entier supérieur à la valeur zéro (nom comprise).</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Entier négatif : Tout nombre entier inférieur à la valeur zéro (nom comprise).</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Opérateur d'agrégation : </emphasis> Définit l'opération d'agrégation par défaut qui sera utilisée sur cet élément de données. La plupart des éléments de données devraient avoir l'option "SOMME" définie ici. Cela inclut tous les éléments de données qui doivent être additionnés. Les autres éléments de données, tels que les niveaux de dotation en personnel, doivent être configurés pour utiliser l'opérateur "MOYENNE" (lorsque les valeurs évoluant au cours du temps ne doivent pas être additionnées mais plutôt moyennées).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Enregistrer les valeurs nulles : </emphasis>Par défaut, DHIS2 ne stocke pas les zéros qui sont saisis dans le module de saisie de données. Si les zéros doivent être enregistrés pour une raison particulière, cette option peut être définie à "Oui".</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">URL : </emphasis>Une URL donnant une description plus approfondie de l'élément de données peut être saisie dans le champ "URL". Cela pourrait être, par exemple, un lien vers un référentiel de métadonnées ou un registre contenant des informations techniques détaillées sur la définition et la mesure de l'élément de données.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Combinaison de catégories : </emphasis>Définit quelle combinaison de catégorie l'élément de données doit avoir.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Niveaux d'agrégation : </emphasis> L'option Niveaux d'Agrégation permet à l'élément de données d'être agrégé sur un ou plusieurs niveaux. Lorsque l'utilisateur clique sur l'option de Niveaux d'agrégation, un menu déroulant apparaît, qui affiche les niveaux d'agrégation disponibles. Le niveau d'agrégation souhaité est alors sélectionné en cliquant sur le bouton "Ajouter la sélection". Par défaut, l'agrégation débutera à l'unité d'organisation affectée au niveau le plus bas. Si par exemple Chefferie (en anglais Chiefdom) est sélectionnée ci-dessous, cela signifie que les agrégats de chefferie, de district et les agrégats nationaux utiliseront la chefferie (le niveau d'agrégation le plus élevé disponible) comme source de données, et les données PHU ne seront pas incluses. Les données PHU seront toujours disponibles pour le niveau de PHU, mais ne seront pas incluses dans les agrégations des niveaux supérieurs. Si le district et la chefferie sont tous deux sélectionnés, le district et les agrégats de niveau national utiliseront les données de district comme source, la chefferie utilisera la chefferie, et PHU utilisera PHU. Vous pouvez en savoir plus sur les niveaux d'agrégation dans le chapitre sur le Reporting dans la section sur les sources de données pour les rapports.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Ensemble d'options : </emphasis>Cette propriété n'est pertinente que pour les éléments de données du type de domaine "patients". Les ensembles d'options sont des listes prédéfinies d'options.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Ensemble de légendes : </emphasis>Les ensembles de légendes peuvent être utilisés dans le module SIG pour afficher certains éléments de données avec certaines icônes. Reportez-vous à la documentation du module SIG pour plus d' informations sur les ensembles de légendes.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Attributs : </emphasis>Les attributs des éléments de données (s'ils ont été définis) peuvent être définis. Dans cet exemple, "Justification" et "Unité de mesure" sont tous les deux des attributs d'élément de données.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="bold">Groupes d'éléments de données : </emphasis>Si les ensembles de groupes d'éléments de données ont été définis, ils apparaîtront dans la section "Groupes d'éléments de données". Sélectionnez chaque groupe d'éléments de données de la liste des ensembles de groupes fournie.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Après avoir effectué toutes les modifications requises, cliquez sur le bouton ‘Enregistrer’. Le bouton ‘Annuler’ permet d’annuler les modifications effectuées.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Traduction des éléments de données</title>
        <para>DHIS 2 possède une fonctionnalité qui permet de traduire les éléments de données existants dans d’autres langues. Vous pouvez juste appuyer sur le bouton <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/i18n.png" align="center" /> pour commencer. La fenêtre suivante apparait.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_translate.png" format="PNG" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>La langue de référence s’affiche dans la partie supérieure droite de la fenêtre. Choisissez une localisation pour la traduction de l'élément de données en sélectionnant une option dans le menu déroulant des localisations. Indiquez le nom, le diminutif et la description dans la langue cible. Appuyez sur "Enregistrer" pour enregistrer vos modifications.</para>
        <para>La section "Détails" de cette fenêtre vous permet d'ajouter une nouvelle localisation si elle n'est pas déjà présente dans la base de données. Il y'a deux options: </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Code de langue</para>
            <para>Se réfère à la norme ISO 639-1 (code à deux lettres) du code de la langue. Reportez-vous à cette <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_ISO_639-1_codes">page web</ulink> pour une liste détaillée des codes de langue.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Code du pays</para>
            <para>Correspond au code ISO 3166-1-alpha-2. Une liste complète est disponible <ulink url="http://www.iso.org/iso/country_codes/iso_3166_code_lists/english_country_names_and_code_elements.htm">ici</ulink>. </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>La combinaison de ces deux codes forme un code de "localisation", qui est composé de la combinaison de l'emplacement et de la langue. Une discussion très complète de la norme technique (RFC 3066) est disponible <ulink url="http://www.ietf.org/rfc/rfc3066.txt">ici</ulink>.  Cette <ulink url="http://www.i18nguy.com/unicode/language-identifiers.html">page</ulink> fournit une liste très complète des codes de paramètres régionaux reconnus.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Suppression d’un élément de donnée</title>
        <para>Il suffit d'appuyer sur le bouton Supprimer <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/delete.png" align="center" /> pour supprimer un élément de données. A noter que cette opération n'est possible que s'il n'y a pas de données attachées à l'élément de données lui-même. L'utilisateur sera invité à confirmer que l'élément de données doit être supprimé.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Affichage des détails des éléments de données</title>
        <para>Cette opération affiche une boîte contextuelle dans le navigateur qui affiche toutes les métadonnées d'un élément de données. Appuyez sur le bouton d'accès à l'information <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/information.png" align="center" />pour accéder à cette vue.</para>
      </section>
    </section>
    <section id="dataElementGroup">
      <title>Groupes d'éléments de données</title>
      <para>Les groupes d'éléments de données fournissent un mécanisme de regroupement d'éléments de données ayant une relation dans un thème commun. Par exemple, les deux éléments de données "Vaccination contre la rougeole" et "Vaccination BCG" pourraient être regroupés dans un groupe d'éléments de données "Vaccination des enfants". Pour accéder à la page de gestion de groupe d'éléments de données, cliquez sur Administration -&gt; Eléments de données et indicateurs -&gt; Groupe d'Eléments de Données.</para>
      <para>Comme pour la page d'administration des "éléments de données", les groupes d'éléments de données peuvent être recherchés en saisissant une chaîne de recherche dans le champ "Filtrer par nom".</para>
      <para>Pour ajouter un nouveau groupe d'éléments de données, cliquez sur le bouton "Ajouter nouveau" <guibutton moreinfo="none">"Add new"</guibutton> et l'écran suivant s'affiche :</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_group_add.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Remplissez le champ "Nom", puis sélectionnez tous les éléments de données qui doivent appartenir au groupe à partir du panneau gauche. Cliquez sur le bouton "Déplacer les éléments choisis" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_right.png" align="center" /> pour ajouter les éléments de données sélectionnés au groupe d'éléments de données. Cliquez sur le bouton "Supprimer la sélection" pour supprimer tous les éléments de données dans le groupe qui a été sélectionné dans le panneau de droite. Enfin, cliquez sur le bouton "Ajouter" pour enregistrer les modifications, ou sur le bouton "Annuler" pour annuler les modifications.</para>
    </section>
    <section id="dataElementGroupEditor">
      <title>Éditeur de groupe d'éléments de données</title>
      <para>L'éditeur de groupe d'éléments de données fournit des fonctionnalités avancées à l'administrateur afin de permettre que des éléments de données multiples puissent être ajoutés ou retirés d'un groupe. Il est également possible de créer de nouveaux groupes d'éléments de données, de renommer des groupes existants et de supprimer tous les groupes. Pour accéder à l'éditeur de groupe d'éléments de données, allez à <guimenu moreinfo="none">"Administration -&gt; Eléments de données et indicateurs -&gt; Editeur de Groupes d'Eléments de Données"</guimenu>. L'écran suivant s’affiche.<screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_group_editor_start.png" format="PNG" /></imageobject></mediaobject></screenshot></para>
      <para>Les Groupes d'éléments de données sont listés par ordre alphabétique dans le panneau de gauche. En cliquant sur un groupe d'éléments de données, les membres actuels de ce groupe (éléments de données) sont répertoriés dans le panneau central. Les éléments de données disponibles qui peuvent être ajoutés au groupe d'éléments de données sont listés par ordre alphabétique dans le panneau de droite. Pour supprimer un élément de données existant dans le groupe, cliquez sur le nom de l'élément de données dans le panneau central, puis appuyez sur le bouton "Déplacer vers la droite" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_right.png" align="center" />. Pour ajouter des éléments de données dans le groupe, sélectionnez-les dans le volet de gauche, puis cliquez sur le bouton "Déplacer vers la gauche" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_left.png" align="center" />. Appuyez sur le bouton  <guibutton moreinfo="none">"Mettre à jour le membre du groupe d'éléments de données"</guibutton> pour enregistrer vos modifications.</para>
    </section>
    <section id="dataElementGroupSet">
      <title>Ensembles de groups d’éléments de données</title>
      <para>Les ensembles de groupes d'éléments de données permettent à de multiples groupes d'éléments de données d'être classés au sein d'un ensemble. Les ensembles de groupes d'éléments de données sont utilisés lors de l'analyse et du reporting pour combiner des groupes d'éléments de données similaires dans un thème commun. Pour accéder aux groupes d'éléments de données, choisissez "Administration -&gt; Eléments de données et indicateurs -&gt; Ensembles de Groupes d'Eléments de Données". Comme pour les autres modules d'administration des éléments de données, de nouveaux ensembles de groupes d'éléments de données peuvent être ajoutés en appuyant sur le bouton "Ajouter nouveau". Les autres actions possibles sont éditer, traduire, Supprimer et afficher les informations, similaires aux autres modules de cette section.</para>
      <para>Les membres actuels de l'ensemble du groupe d'éléments de données peuvent être modifiés en cliquant sur le bouton "Modifier" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center" /> de l'ensemble de groupe d'élément de données souhaité comme indiqué ci-dessous.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_group_set.png" format="PNG" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
      <para>Les groupes d'éléments de données disponibles sont affichées dans le panneau de gauche. Ils peuvent être déplacés dans l'ensemble de groupe d'éléments de données sélectionné en appuyant sur le bouton "Déplacer vers la droite" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_right.png" align="center" />. Les groupes d'éléments de données qui sont actuellement membres de l'ensemble du groupe d'éléments de données sont affichées dans le panneau de droite. Ils peuvent être retirés de l'ensemble du groupe d'élément de données en cliquant sur le groupe d'éléments de données souhaité et en appuyant sur le bouton "Déplacer vers la gauche"<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_left.png" align="center" />. L'ordre des groupes d'éléments de données peut être ajusté à l'aide des flèches "Monter"<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_up.png" align="center" /> et "Descendre"<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_down.png" align="center" />. Cet agencement sera utilisé dans l'entrepôt de données et dans la génération des rapports des groupes d'éléments de données. Appuyez sur le bouton "Mettre à jour" <guibutton moreinfo="none">"Update"</guibutton> pour enregistrer les modifications ou sur le bouton "Annuler" <guibutton moreinfo="none">"Cancel"</guibutton> pour annuler toutes les modifications.</para>
    </section>
    <section id="dataElementCategory">
      <title>Catégories d'éléments de données</title>
      <para>Les catégories d'éléments de données peuvent être utilisés pour subdiviser les éléments de données en composants atomiques individuels. Les catégories d'éléments de données sont généralement un concept, comme le sexe, l'âge ou le statut sanitaire. Les éléments de données tels que "Nombre de cas de paludisme confirmés" sont souvent divisés en plus petits éléments pour déterminer, par exemple, le nombre de cas confirmés de paludisme de certains groupes d'âge. A titre d'exemple, trois catégories d'éléments de données pourraient être créées : Moins de 1 an, Entre 1 et 5 ans, et plus de 5 ans. Elles pourraient être attribuées en tant que catégories aux élément de données, ce qui permettrait alors de créer sur les écrans de saisie de données trois champs distincts pour cet élément de données à savoir :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nombre de cas de paludisme confirmés (Moins de 1 an)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nombre de cas de paludisme confirmés (1-5 ans)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nombre de cas de paludisme confirmés (plus de 5 ans)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>L'utilisation efficace des catégories d'éléments de données simplifie grandement le processus de mise en place du système DHIS2, étant donné que les catégories d'éléments de données peuvent être réutilisées pour subdiviser de nombreux éléments de données différents. Dans le cas contraire, chacun des éléments de données ci- dessus, aurait eu besoin d'être créé séparément. L'utilisation judicieuse des catégories d'éléments de données simplifiera grandement la mise en oeuvre DHIS2, et permettra une analyse avancée à un stade ultérieur.</para>
      <para>Lorsque cela est possible, les options d'éléments de données de la catégorie doivent être recyclés. Par exemple, il pourrait y avoir deux catégories qui pourraient partager une option particulière de catégorie (par exemple &lt;1 an). Lors de la création des catégories d'éléments de données, cette option de catégorie pourrait être réutilisée. Ceci est important lorsque certaines options de la catégorie (ou combinaisons d'options de catégorie) doivent être analysés ensemble.</para>
      <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
        <listitem>
          <para> Toutes les options de catégorie possibles devraient être définies.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les catégories devraient être composées de plusieurs options de catégories créees à l'étape 1. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les combinaisons de catégorie devraient être composées d'une ou plusieurs catégories.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les éléments de données devraient être créés et une combinaison de catégorie  particulière devrait lui être attribuée.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Une option de catégorie d'élément de données est constituée d'un nom, accompagné éventuellement d'un code, et d'un concept.</para>
      <para>Les catégories d'éléments de données peuvent être ajoutées en accédant à la fenêtre "Option de catégorie d'élément de données". (Administration -&gt; Eléments données et indicateurs -&gt; Options de Catégorie d'Eléments de données" comme on le voit ci-dessous. L'option de catégorie doit être constituée d'un nom, d'un code facultatif, et d'un concept.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/data_element_category_options.PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Une fois toutes les options de categories définies pour une catégorie particulière, la catégorie peut être définie avec la fenêtre “Catégorie d’Elément de Données”. (Administration -&gt; Eléments de Données et Indicateurs -&gt; Catégorie d’Eléments de Données) comme on peut le voir ci-dessous.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_categories_add_new.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Les Options de Catégorie peuvent être ajoutées en déplaçant les options de la catégorie du volet de gauche (options de catégorie disponibles) vers le volet de droite (options de catégorie choisies). Les options de catégorie peuvent être réorganisées en utilisant les boutons "Monter" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_up.png" align="center" /> et "Descendre" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_down.png" align="center" />. Les options de catégories peuvent être supprimées en sélectionnant l'option de catégorie d'élément de données et en appuyant sur le bouton "Supprimer" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/delete.png" align="center" />. Une fois toutes les options de catégories d'éléments de données ajoutées à la catégorie d'élément de données, appuyez sur le bouton  <guibutton moreinfo="none">"Ajouter"</guibutton> pour enregistrer les modifications ou sur le bouton <guibutton moreinfo="none">"Annuler"</guibutton> pour annuler les modifications.</para>
    </section>
    <section id="dataElementCategoryCombo">
      <title>Combinaisons de categories d’éléments de données</title>
      <para>Les combinaisons de catégorie d'éléments de données permettent à plusieurs catégories d'éléments de données d'être regroupées au sein d'un ensemble commun. Par exemple, un élément de données "Nombre de nouvelles infections au VIH" pourrait être subdivisé selon les catégories suivantes:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Age : "En dessous de 5 ans", "5-15 ans", " 15-24 ans", "24 ans et plus"</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sexe: Homme, Femme</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Dans cet exemple, il y aurait deux niveaux de subdvision, constituées de deux catégories d'éléments de données distincts, composés chacun de plusieurs options de catégories d'éléments de données. Dans la plupart des SNIS, les différents éléments de données sont subdivisés en un ensemble commun de catégories. En combinant ces différentes catégories dans une combinaison de catégories d'élément de données et en attribuant ces combinaisons aux éléments de données, des niveaux de subdivision appropriés peuvent être appliqués efficacement et rapidement à un grand nombre d'éléments de données.</para>
      <para>Pour accéder au module d'administration des combinaisons de catégories d'éléments de données, sélectionnez "Administration -&gt; Eléments de données et indicateurs -&gt; Combinaisons de Catégories d'Eléments de Données" dans le menu principal de DHIS2. Comme avec les autres modules d'administration, vous pouvez filtrer les combinaisons de catégorie listées en entrant le nom (ou une partie du nom) de la combinaison de catégorie. Les autres actions telles que "Modifier", "Supprimer" et "Obtenir les informations" sont à présent familières au lecteur (et ne seront donc pas traitées ici).</para>
      <para>Pour ajouter une nouvelle combinaison de catégorie combinaison, cliquez sur le bouton "Ajouter nouveau". La fenêtre suivante s'affiche.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_category_combo_add_new.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Tapez le nom de la combinaison de catégorie dans le champ "Nom", puis sélectionner les catégories souhaitées dans le panneau de gauche. Appuyez sur le bouton "Déplacer vers la droite" pour ajouter les catégories sélectionnées dans la combinaison de catégorie. Appuyez sur "Déplacer vers la gauche" pour supprimer les catégories qui ne devraient pas faire partie de la combinaison de catégorie.</para>
      <para>Les catégories ne peuvent être ajoutées à une combinaison de la catégorie qu'à cette étape. Les catégories peuvent être retirés des combinaisons de catégorie plus tard en éditant la combinaison de catégorie, cependant, il n'est pas permis d'ajouter des catégories supplémentaires une fois que la combinaison a été créée. Veiller à ce que la définition de la combinaison de catégorie et de ses catégories respectives soit définitive avant de procéder à la création de la combinaison de catégorie et à son attribution à un élément de données.</para>
    </section>
    <section id="dataDictionary">
      <title>Dictionnaires de données</title>
      <para>Les dictionnaires de données sont utilisés pour regrouper des éléments de données et des indicateurs au cours des opérations de filtrage. Ils sont utiles pour combiner des groupes communs d'éléments de données et d'indicateurs en fonction des programmes auxquels ils appartiennent. Par exemple, un dictionnaire de données appelé "MCH" pourrait être créé, et tous les éléments de données ainsi que les indicateurs sur la maternité et la santé des enfants pourraient être ajoutés à ce dictionnaire. Le dictionnaire de données peut être accéder en choisissant Administration -&gt; Eléments de données et indicateurs -&gt; Dictionnaire de données. L'écran suivant sera affiché dans le navigateur.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_dictionary.png" format="PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Indiquez un nom pour le dictionnaire de données dans le champ "Nom" et une description de son contenu. Les éléments de données et indicateurs peuvent être ajoutés ou supprimés à partir du dictionnaire. Cliquez sur "Enregistrer" si vous créez un nouveau dictionnaire de données ou "Ajouter" si vous modifiez le contenu d'un dictionnaire de données existant.</para>
    </section>
    <section id="translation">
      <title>Traductions</title>
      <para>DHIS 2 fournit des fonctionnalités pour les traductions de contenu de base de données comme les éléments de données, les groupes d'éléments de données, les indicateurs, les groupes d'indicateurs, les règles de validation, etc. Ces éléments peuvent être convertis en un certain nombre de localisations. Une localisaton représente une région géographique spécifique, politique ou culturel.</para>
      <para>Pour ajouter une traduction cliquez sur l'icône Traduire à côté de l'élément que vous souhaitez traduire. Commencez par sélectionner la langue souhaitée à partir de la boîte de sélection des paramètres régionaux. Dans l'écran Traduire, sélectionnez votre région et entrez les valeurs des propriétés des éléments disponibles. Les valeurs des propriétés de référence sont affichées sur la droite. Ces valeurs sont les valeurs qui ont été saisies dans l'interface utilisateur d'ajout ou de mise à jour de l'objet courant.</para>
      <para>Les traductions peuvent être activées en sélectionnant la langue souhaitée dans la base de données dans le module Paramètres Généraux de l'Utilisateur du module Réglages.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>