<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilisation des tableaux croisés dynamiques</title>
  <section>
    <title>Vue d’ensemble des tableaux croisés dynamiques</title>
    <para>Le module de tableau croisé dynamique permet aux utilisateurs de créer des tableaux croisés dynamiques, en utilisant toutes les 
        <emphasis role="italic">dimensions</emphasis> de données disponibles dans DHIS 2. Un tableau croisé dynamique est un outil dynamique servant à l'analyse des données qui vous permet d’effectuer rapidement une synthèse de vos données et de les organiser en fonction de leurs dimensions. Des exemples de dimensions de données dans DHIS 2 sont les éléments de données (expliquant ce que sont les données, le Quoi), les périodes (représentant l'aspect temporel, le Quand) et la hiérarchie organisationnelle (représentant l'emplacement géographique des données, le Où). A partir de ces dimensions, vous pouvez sélectionner librement des 
        <emphasis role="italic">éléments</emphasis>de dimension à inclure dans la création du tableau croisé dynamique.</para>
    <para>Un tableau croisé dynamique peut disposer les dimensions de données en <emphasis role="italic">colonnes</emphasis>,
        <emphasis role="italic">lignes</emphasis>, et comme <emphasis role="italic">filtres</emphasis>.
      Lorsque vous placez une dimension de données sur des colonnes, le tableau croisé dynamique affiche une colonne par élément de la dimension. Si vous placez plusieurs dimensions de données sur des colonnes, le tableau croisé dynamique affiche une colonne pour toutes les combinaisons des éléments pour les dimensions sélectionnées. Lorsque vous placez une dimension de données sur des lignes, le tableau croisé dynamique affiche une ligne par élément de la dimension sur le même principe. Les dimensions que vous sélectionnez comme filtres ne seront pas incluses dans le tableau croisé dynamique, mais seront regroupées et filtreront les données de la table sur la base des éléments de filtre sélectionnés.</para>
    <para>Les étapes à suivre pour concevoir un tableau croisé dynamique simple sont les suivantes:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Sélectionnez les éléments de dimension dans le menu de gauche, par exemple quelques éléments de données.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cliquez sur "Mise en page" dans le menu en haut et positionnez les dimensions de données en colonnes, lignes ou filtres. Vous pouvez laisser le choix qui vous est proposé par défaut.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cliquez sur "Mise à jour".</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>En utilisant la base de données de démonstration, un tableau croisé dynamique ressemblant à celui-ci-dessous sera affiché. Notez comment les indicateurs sont positionnés en colonnes et les périodes en lignes.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Example de tableau croisé dynamique avec les indicateurs en colonnes et les périodes en ligne.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="85%" fileref="resources/images/pivot_table/basic_pivot.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section>
    <title>Sélection des éléments de dimension</title>
    <para>Le menu de gauche affiche en catégories la liste de toutes les dimensions de données disponibles. Dans chaque catégorie, vous pouvez sélectionner n'importe quel nombre d'éléments de dimension. Par exemple, vous pouvez ouvrir la catégorie des éléments de données et sélectionner n'importe quel nombre d'éléments de données de la liste. Vous pouvez sélectionner un élément en cliquant dessus pour le mettre en surbrillance puis en cliquant sur la flèche au-dessus, ou encore plus simplement en double-cliquant sur l'élément. Avant de pouvoir utiliser une dimension de données dans votre tableau croisé dynamique, vous devez sélectionner au moins un élément de dimension. Si vous positionnez une dimension en colonnes ou en lignes, mais ne sélectionnez aucun élément de dimension, la dimension sera ignorée.</para>
    <para>Pour les dimensions des indicateurs et des éléments de données, vous devez d'abord sélectionner un ou tous les groupes dans la liste des groupes. Vous pouvez ensuite sélectionner les éléments de données à partir des éléments de la liste qui s’affiche.</para>
    <para>Pour la dimension de période, vous pouvez choisir entre utiliser des périodes fixes ou des périodes relatives. Un exemple de période fixe est "Janvier 2012". Pour sélectionner des périodes fixes, commencez par sélectionner un type de période dans la liste Type de période. Vous pouvez alors sélectionner les périodes à partir de la liste des périodes. Les périodes relatives sont des périodes relatives par rapport à la date actuelle. Des exemples de périodes relatives sont "Le mois dernier", "Les 12 derniers mois", "Les 5 dernières années". Les périodes relatives peuvent être sélectionnées en cochant les cases à cocher qui sont à côté de chaque période. Le principal avantage de l'utilisation de périodes relatives, c'est que lorsque vous enregistrez un tableau croisé dynamique comme favori, il sera maintenu à jour avec les données les plus récentes au fur et à mesure sans qu’il soit nécessaire de constamment le mettre à jour.</para>
    <para>Pour la dimension d’unité d'organisation, vous pouvez sélectionner n'importe quel nombre d'unités d’organisations de la hiérarchie organisationnelle. Pour sélectionner toutes les unités d'organisation en-dessous d’une unité d'organisation parente spécifique, faites un clic droit et cliquez sur "Sélectionner tous les enfants". Pour sélectionner manuellement plusieurs unités d'organisation, cliquez une fois sur une unité d’organisation puis, en maintenant la touche Ctrl de votre clavier enfoncée, cliquez sur les autres unités d'organisation que vous voulez ajouter. Vous pouvez cocher sur la case "unité d'organisation de l’utilisateur", ou sur la case "enfants de l'unité d'organisation de l'utilisateur" ou encore sur la case "petits-enfants de l’unité d'organisation de l'utilisateur " pour insérer dynamiquement l'unité d'organisation ou les unités associées à votre compte utilisateur. Cette fonction est utile lorsque vous enregistrez un tableau croisé dynamique comme favori et que vous souhaitez le partager avec d'autres utilisateurs, sachant que les unités d'organisation liées au compte des autres utilisateurs seront utilisées lorsqu’ils afficheront le tableau croisé dynamique mis dans les favoris.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Sélection de périodes fixes et relatives.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="40%" fileref="resources/images/pivot_table/period_dimension.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section>
    <title>Organisation de la disposition du tableau</title>
    <para>Après la sélection des dimensions de données, vous pouvez passer à la présentation de votre tableau croisé dynamique. Cliquez sur "Mise en page" dans le menu du haut pour afficher l'écran de présentation. Sur cet écran, vous pouvez disposer vos dimensions de données en colonnes, en lignes ou sous forme de filtres de table, en cliquant et en faisant glisser les dimensions de la liste des dimensions vers les listes des colonnes, lignes et filtres respectivement. Vous pouvez définir n'importe quel nombre de dimensions dans chacune des listes. Par exemple, vous pouvez cliquer sur "unités d'organisation" et le faire glisser vers la liste des lignes afin de présenter la dimension de l'unité d'organisation sur les lignes du tableau. Notez que les indicateurs, les éléments de données et les taux de reportage des ensembles de données font partie de la dimension commune "Données" et seront affichés ensemble dans le tableau croisé dynamique. Par exemple, après avoir sélectionné les indicateurs et les éléments de données dans le menu de gauche, vous pouvez faire glisser "Données" de la liste des dimensions disponibles vers la liste de dimension de ligne afin qu’elles soient présentées en lignes dans le tableau croisé dynamique.</para>
      <screenshot>
      <screeninfo>L'écran de présentation du tableau.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="45%" fileref="resources/images/pivot_table/table_layout.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Après avoir défini votre tableau croisé dynamique, vous pouvez cliquer sur "Mise à jour" pour afficher votre tableau, ou cliquer sur "Masquer" pour masquer l'écran de présentation des données, sans aucune modification. Etant donné que nous avons dans notre exemple choisi de présenter les dimensions de période et d'unité d'organisation en lignes, le tableau croisé dynamique va générer toutes les combinaisons des éléments de ces dimensions et produire un tableau comme celui-ci:</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Tableau croisé dynamique avec unités d'organisation et périodes répétées en lignes.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="90%" fileref="resources/images/pivot_table/pivot_rows.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section>
    <title>Utilisation des options de table</title>
    <para>Plusieurs options de tables sont mis à votre disposition lorsque vous travaillez sur un tableau croisé dynamique. Ouvrez l'écran des options en cliquant sur "Options" dans le menu supérieur. Les options suivantes sont mises à votre disposition:</para>
    <itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Afficher les totaux: Permet d’afficher les valeurs totales dans la table pour chaque ligne et colonne, ainsi qu'un total général pour toutes les valeurs du tableau.</para>
	  </listitem>
      <listitem>
        <para>Afficher les sous-totaux: Permet d’afficher les sous-totaux dans le tableau pour chaque dimension. Dans la capture d'écran ci-dessus, remarquez comment les sous-totaux sont générés pour chacune des périodes de la dimension de période. Notez que les sous-totaux seront masqués pour les colonnes ou les lignes s'il n'y a qu'une seule dimension sélectionnée, étant donné en effet que les valeurs de ces données affichées correspondent aux sous-totaux.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Masquer les lignes vides: Permet de masquer les lignes vides de la table, ce qui est utile lors de la recherche sur de grandes tables où une grande partie des éléments de dimension ne disposent pas de données ; option utile pour rendre le tableau plus lisible.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Afficher la hiérarchie: Affiche le nom de tous les parents des unités d'organisation, par exemple, «Sierra Leone / Bombali / Tamabaka / Sanya CHP" pour Sanya CHP. Les unités d'organisation sont ensuite triées par ordre alphabétique, ce qui va ordonner l’affichage des unités d’organisation sur la hiérarchie.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Densité d'affichage: Permet de contrôler la taille des cellules du tableau. Les valeurs possibles pour cette option sont : "confortable", "normal" et "compact". La valeur "compact" est idéale lors du traitement de grandes tables afin d’optimiser l’écran du navigateur.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Taille de la police: Permet de contrôler la taille de la police du texte de la table. Les valeurs possibles pour cette option sont : "large", "normal" et "petit".</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Séparateur de groupe de chiffres: Permet de définir le caractère utilisé pour séparer les groupes de chiffres ou "milliers". Les valeurs possibles pour cette option sont : "virgule", "espace" et "aucun".</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ensemble de légende: Affiche un indicateur de couleur à côté des valeurs. Au stade actuel, ce sont les jeux de légende du SIG qui sont utilisés lorsque cette option est activée.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Création d'un favori</title>
    <para>Une fois que vous avez conçu un tableau croisé dynamique, il est recommandé de l'enregistrer en tant que favori – pour pouvoir le réutiliser ultérieurement. Pour ce faire, cliquez sur le lien "Favoris" dans le menu supérieur, puis sur "Ajouter", saisissez un nom et une description pour le favori et cliquez sur "Créer". Vous pouvez effectuer une recherche dans les favoris avec le champ recherche en haut. Pour charger un favori existant, cliquez simplement sur le nom du favori qui apparait dans la liste.</para>
    <para>Pour renommer un favori, cliquez sur l'icône grise "Renommer" à côté du favori dans la liste, modifiez ensuite le nom et cliquez sur "Mise à jour". Pour remplacer un favori existant par le tableau croisé dynamique courant, cliquez sur l'icône verte "Ecraser". Pour partager un favori avec tout le monde ou un groupe d'utilisateurs, cliquez sur l'icône bleue "Partager". Enfin pour supprimer un favori, cliquez sur l'icône rouge "Supprimer".</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Ecran des favoris.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="45%" fileref="resources/images/pivot_table/pivot_favorites.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section>
    <title>Intégration de l'analyse</title>
    <para>Les applications d'analyse en DHIS 2 sont complètement intégrés, de sorte que vous pouvez facilement basculer entre les tableaux croisés dynamiques, les graphiques et les visualisations des données à travers des cartes. Une fois que vous avez conçu un tableau croisé dynamique, vous pouvez cliquer par exemple sur "Carte" dans le coin supérieur droit, puis sélectionner "Ouvrir ce tableau croisé dynamique comme carte" pour l’analyser à l’aide du module SIG.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Intégration de l'analyse</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="25%" fileref="resources/images/pivot_table/pivot_integration.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>    
    <para>Si vous voulez juste visualiser une petite partie de votre tableau croisé dynamique sous forme de graphique, vous pouvez cliquer directement sur une valeur dans le tableau. Un menu s'affiche. Si vous passez la souris sur le lien "Ouvrir cette sélection en tant que graphique", vous pouvez voir que certains en-têtes de dimension dans la table ont été mis en évidence, indiquant quelles données seront visualisées dans les graphiques.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Intégration des tables</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="90%" fileref="resources/images/pivot_table/pivot_integration_table.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section>
    <title>Téléchargement des données</title>
    <para>Vous pouvez télécharger les données du tableau croisé dynamique courant en cliquant sur le lien "Télécharger" dans le menu supérieur. Les données peuvent être téléchargées aux formats MS Excel ou CSV. Le tableau de données aura une colonne par dimension et contiendra les noms des éléments de dimension. Vous pouvez facilement créer un tableau croisé dynamique dans Microsoft Excel à partir du fichier Excel téléchargé en cliquant sur le lien "tableau croisé dynamique" dans le panneau supérieur, puis sur "créer un tableau croisé dynamique", puis en marquant la plage de données dans la feuille de calcul avant de cliquer sur "OK".</para>
    <para>Les données peuvent également être téléchargées au format JSON et XML. Le format de données est spécifié dans le chapitre traitant de l'API Web dans la rubrique "Analyses". Le document de données se servira des identifiants des éléments de dimension et sera affiché dans une nouvelle fenêtre du navigateur en passant l'URL de la requête à l'API Web dans la barre d'adresse. Cette fonctionnalité est utile pour les développeurs d'applications et pour les autres modules clients qui sont basés sur l’API Web de DHIS 2.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Partage des interprétations</title>
    <para>Il est possible, pour certaines ressources associées à l'analyse sous DHIS 2, de faire une interprétation des données et de partager celle-ci ; sont concernées par cette possibilité les ressources suivantes : les tableaux croisés dynamiques, les graphiques et les cartes. Une interprétation est tout simplement un lien vers la ressource avec un texte exprimant une idée sur les données. Si vous voulez partager une interprétation du tableau croisé dynamique, vous devez d'abord enregistrer le tableau que vous souhaitez partager en tant que favori. Puis, sans apporter de modifications au tableau, cliquez sur le bouton "Partager" dans la barre d'outils. Une fenêtre s'ouvre vous donnant la possibilité de rédiger votre interprétation. Lorsque vous avez terminé, cliquez sur le bouton de partage dans le coin inférieur droit de la fenêtre. La fenêtre se ferme automatiquement ; et si l'interprétation a été correctement partagée, vous verrez une notification sur la barre d'outils en bas.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Insertion des tableaux dans une page web</title>
    <para>Certaines ressources liées à l'analyse de DHIS 2, comme des tableaux croisés dynamiques, des graphiques et des cartes, peuvent être insérées dans une page Web à l'aide d'un plugin. Si vous avez créé un tableau avec le module de tableau croisé dynamique, vous obtiendrez la configuration du plug-in pour ce tableau en cliquant sur le bouton "Partager" dans la barre d'outils, puis "Insérer comme plug-in". Vous trouverez plus d'informations sur les plugins dans le chapitre traitant de l’API web.</para>
  </section>  
  <section>
    <title>Contraintes</title>
    <para>Lors de la sélection et de l'organisation des dimensions, quelques contraintes sont à prendre en considération. DHIS 2 procède à la validation de toutes ces contraintes et le module de tableau croisé dynamique vous signalera une anomalie si une des contraintes n’est pas respectée. Ces contraintes sont les suivantes :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Au moins une dimension doit être sélectionnée sur les colonnes ou les lignes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Au moins une période doit être incluse dans le tableau croisé dynamique.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les ensembles de groupe d'éléments de données et les taux de rapportage ne peuvent pas apparaître dans le même tableau croisé dynamique.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Un tableau ne peut pas contenir plus de 10 000 cellules pour des raisons liées à la performance.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
