<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>TÀI LIỆU hướng dẫn sử dụng DHIS2 (phiên bản 12/2010) cho quản lý các cá thể trong các chương trình Y tế</title>
  <para/>
  <para/>
  <section>
    <title>Giới thiệu chung</title>
    <para>DHIS2 (từ viết tắt của tên trong tiếng Anh là: District Health Information Software version 2) là ứng dụng quản lý thông tin Y tế trong thống kê tổng hợp của Y tế cộng đồng.</para>
    <para>Bên cạnh chức năng cơ bản là thu thập, tổng hợp - thống kê, phân tích các số liệu chung; DHIS2 còn có khả năng mở rộng quản lý các cá thể trong các chương trình Y tế, và từ việc thu thập các thông tin cá thể các số liệu thống kê chung được phát sinh tự động (được định nghĩa một cách linh động bởi người dùng để phù hợp cho mỗi chương trình Y tế và các chỉ tiêu Y tế địa phương).
Do vậy, các dữ liệu và thông tin về Y tế được kiểm soát và quản lý chặt chẽ nhằm hạn chế tối đa rủi ro về sai số - đây là một vấn đề nhức nhối trong công tác báo cáo thống kê số liệu tổng hợp nói chung và trong ngành Y tế nói riêng.</para>
    <para>Hình minh họa sau đây mô tả cơ bản của các tiến trình quản lý thông tin các cá thể của thống kê báo cáo và của các chương tình sức khỏe, bệnh tật trong Y tế.</para>
    <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh I.1.png" width="80%" align="center"/></para>
    <para>Hình I.1</para>
  </section>
  <section>
    <title>Các chức năng chính (cơ bản)</title>
    <para>- Các hồ sơ dữ liệu cá thể: cung cấp các chức năng cơ bản cho nhập dữ liệu, theo dõi các giai đoạn (thời kỳ) của các chương trình Y tế, dự đoán giai đoạn (thời kỳ) tiếp theo, và tổng hợp dữ liệu cho báo cáo thống kê tổng hợp.</para>
    <para>- Các cá thể và chương trình: cung cấp các chức năng hỗ trợ để tùy biến, linh động thiết lập các thuộc tính, các biểu nhập dữ liệu cho các giai đoạn của chương trình, các mối quan hệ của các ‘Cá thể’ trong chương trình (ví dụ, quan hệ: mẹ-con với liên kết chương trình ‘Sức khỏe Bà mẹ’ và ‘Sức khỏe Trẻ em’), định nghĩa các truy vấn - điều kiện - công thức để tổng hợp số liệu, v.v...</para>
    <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.1.png" width="80%" align="center"/></para>
    <para>Hình II.1</para>
    <section>
      <title>Đăng ký các thông tin chung của cá thể</title>
      <para><emphasis role="bold">- Bước 1: </emphasis>Đăng nhập vào mục “Các cá thể và chương trình” từ thanh công cụ</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.1.1.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.1.1</para>
      <para><emphasis role="bold">- Bước 2:</emphasis> Đăng ký mới một cá thể vào hệ thống</para>
      <para>Chọn đơn vị (phía dưới tay trái) rồi nhấn nút “” ở màn hình phiá trên tay phải (Xem Hình II.1.2a)</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.1.2a.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.1.2a</para>
      <para>Sau đó tiếp tục thêm các thông tin cần thiết cho “Cá thể” (Xem hình II.1.2b)</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.1.2b.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.1.2b</para>
      <para>Nếu các dữ liệu cung cấp hợp lệ và không bị trùng lặp với bất kỳ “Cá thể” nào đã có trong hệ thống, màn hình chuyển tiếp sau đây xuất hiện (để sang bước tiếp theo - Kết nạp cá thể vừa chọn vào chương trình):</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.1.2c.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.1.2c</para>
    </section>
    <section>
      <title>Kết nạp các cá thể vào các chương trình</title>
      <para>Kết nạp các cá thể vào các chương trình</para>
      <para><emphasis role="bold">Cách 1:</emphasis> (Xem hình II.1.2c) Sau khi tạo mới một cá thể, có thể kết nạp ngay cá thể đó cho một hoặc nhiều các chương trình.</para>
      <para><emphasis role="bold">Cách 2:</emphasis> (Xem Hình II.1.2a) Trở lại mục liệt kê các cá thể theo đơn vị, trong danh sách các “Cá thể”. Muốn kết nạp cho cá thể nào thì chọn cá thể đó rồi gán cho (một hay nhiều) chương trình.</para>
      <para><emphasis role="bold">- Tìm kiếm cá thể (theo họ tên, mã số, …)</emphasis></para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.2.1.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.2.1</para>
      <para><emphasis role="bold">- Kết nạp “Cá thể” vào chương trình:</emphasis></para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.2.2.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.2.2</para>
      <para>Sau đó chọn chương trình muốn kết nạp cho “Cá thể”:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.2.3.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.2.3</para>
      <para>Chỉnh sửa các mốc thời điểm bắt đầu cho các giai đoạn của chương trình mà “Cá thể” tham gia:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.2.4.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.2.4</para>
      <para>Để quay trở về trang “Cá thể và chương trình”, bấm nút: “Quay lại trang tìm kiếm”</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.2.5.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.2.5</para>
      <para/>
    </section>
    <section>
      <title>Nhập và theo dõi dữ liệu cho các “Cá thể” ở các “Giai đoạn chương trình”</title>
      <para><emphasis role="underline"><emphasis role="bold">- Bước 1:</emphasis> Đăng nhập vào mục “Các hồ sơ dữ liệu cá thể” từ thanh công cụ</emphasis></para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.1.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.1</para>
      <para><emphasis role="underline"><emphasis role="bold">- Bước 2:</emphasis> Vào mục “Nhập dữ liệu”</emphasis></para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.2.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.2</para>
      <para><emphasis role="underline"><emphasis role="bold">- Bước 3:</emphasis> Chọn đơn vị và tìm kiếm “Cá thể” để nhập dữ liệu</emphasis></para>
      <para>Ví dụ minh họa tìm “Cá thể” (có thể gọi là “trẻ em” nếu cá thể tham gia chương trình “Sức khỏe Trẻ Em”) có “Mã số trẻ em” là: PS10107518</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.3.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.3</para>
      <para>Sau khi tìm được “Cá thể”, nhấn chọn biểu tượng <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/entry-icon.png" align="center"/> (xem mũi tên màu đỏ ở hình Hình II.3.3)</para>
      <para>Trước khi tiếp tục ”Bước 4”, xin giới thiệu các vùng thông tin và chức năng, ý nghĩa tương ứng ở giao diện chính của “Nhập dữ liệu” cho một cá thể (Xem hình Hình II.3.4):</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.4.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.4</para>
      <para><emphasis role="bold">Vùng (được đánh dấu) số 1</emphasis>: hiển thị các thông tin tóm tắt của cá thể (Họ và tên, Giới tính, Ngày sinh, Tuổi - ước tính). Với mục đích cho biết “Cá thể” đang được nhập số liệu‘</para>
      <para><emphasis role="bold">Vùng số 2:</emphasis> hiển thị thông tin của “Cá thể” theo các gia đoạn của chương trình mà “Cá thể” này tham gia. (Ghi chú’: “Cá thể” là tên gọi chung cho các cá thể tham gia các chương trình. Trong mỗi chương trình cụ thể, ví dụ là “Sức khỏe Trẻ Em” thì có thể thay thế gọi là “trẻ em”, v.v.)</para>
      <para>Ở hình bên (Hình II.3.4) … trẻ tên là “VŨ NGỌC HÀ MY” (có mã số trẻ em là: PS10107518) tham gia chương trình. Và giai đoạn thứ nhất “Các mũi tiêm trẻ sơ sinh” đã phải bắt đầu (đánh dấu với MÀU TÔ MIỀN MÀU ĐỎ) và theo quy định thì ngày bắt đầu là: 24-10-2010. </para>
      <para>Trong ví dụ minh họa ở hình II.3.4, ngày mặc định cho các ô nhập kiểu ‘Ngày tháng’ là 26-11-2010, là ngày tương ứng với ngày hiện tại của hệ thống.</para>
      <para>Còn các giai đoạn còn lại do chưa đến kỳ hạn (ngày bắt đầu hay gọi là ngày dự tính) nên được đánh dấu với MÀU TÔ MIỀN MÀU VÀNG.</para>
      <para><emphasis role="bold">Vùng số 3:</emphasis> là vùng chức năng thao tác. Hãy chọn chương trình và giai đoạn của chương trình để nhập dữ liệu. Bên cạnh đó có hiển thị thông tin ngày “Kỳ hạn” (tương ứng với ngày dự tính ở Vùng số 2) và ngày “Báo cáo” - là ngày nhập dữ liệu (ngày hiện tại theo nghĩa đen hay bất kỳ ngày nào kể từ ngày cho phép nhập dữ liệu cho giai đoạn đó của chương trình).</para>
      <para>Lưu ý là “Ngày báo cáo” PHẢI được chọn (hay xác định) để mẫu nhập tương ứng cho ‘Giai đoạn của chương trình’ được hiển thị ra.</para>
      <para>Nút chức năng “Xác nhận hoàn chỉnh dữ liệu” dùng sau khi đã nhập xong dữ liệu đầy đủ và muốn xác nhận với hệ thống rằng muốn xác nhận đóng giai đoạn này của chương trình đối với cá thể hiện tại để sẵn sàng chuyển tiếp sang giai đoạn tiếp theo. Sau khi đã hoàn thành việc xác nhận, KHÔNG THỂ quay trở lại để SỬA ĐỔI!!!</para>
      <para><emphasis role="bold">Vùng số 4:</emphasis> liệt kê chi tiết các phần tử dữ liệu cần nhập số liệu (kiểu ngày-tháng-năm, kiểu số, kiểu chữ, v.v.). Thông thường là kiểu ngày-tháng-năm.</para>
      <para><emphasis role="bold">Vùng số 5: </emphasis>vùng cây đơn vị( để thông tin cho biết “Cá thể” đang được nhập dữ liệu thuộc đơn vị nào)</para>
      <para><emphasis role="underline"><emphasis role="bold">- Bước 4:</emphasis> Nhập dữ liệu cho một “Giai đoạn chương trình” cho cá thể</emphasis></para>
      <para>Tuỳ thuộc vào mỗi chương trình và giai đoạn của chương trình mà có các biểu nhập khác nhau, và các biểu nhập này được tùy chọn và thiết kế bởi người dùng cấp cao / cấp quản lý.</para>
      <para>Các ô nhập tương ứng với một “Phần tử dữ liệu” đã được định nghĩa trong hệ thống.
Sau đây xin giới thiệu các biểu nhập của 2 chương trình về trẻ em: Tiêm chủng và Theo dõi Sức khỏe Trẻ. Với minh họa nhập dữ liệu cho trẻ có mã số: PS10107518</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.5.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>(Hình II.3.5): Minh họa biểu nhập cho CT tiêm chủng trẻ dưới 1 tuổi</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.6.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>(Hình II.3.6): Minh họa biểu nhập cho CT Sức khỏe trẻ dưới 2 tuổi</para>
      <para>Một dấu hiệu để nhận biết dữ liệu đã được  nhập thành công: ô nhập chuyển màu xanh lá mạ. Xem minh họa ô nhập thành công:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.7.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.7</para>
      <para><emphasis role="bold">- Bước 5: </emphasis>Xác nhận “Hoàn chỉnh dữ liệu”
</para>
      <para>Bằng cách nhấn vào nút “Xác nhận hoàn chỉnh dữ liệu” ở “vùng số 3” (xem hình II.3.4)
</para>
      <para>Sau đó bạn phải trả lời xác nhận như hình minh họa dưới đây:</para>
      <para>- Bước 5: Xác nhận “Hoàn chỉnh dữ liệu”
Bằng cách nhấn vào nút “Xác nhận hoàn chỉnh dữ liệu” ở “vùng số 3” (xem hình II.3.4)
Sau đó bạn phải trả lời xác nhận như hình minh họa dưới đây:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.8.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.8</para>
      <para><emphasis role="bold">- Bước 6: </emphasis>Trở về tìm kiếm “Cá thể” khác để nhập dữ liệu
</para>
      <para>Sau khi nhập xong dữ liệu cho Cá thể với một hay nhiều giai đoạn chương trình, ở phía trên và ở giữa màn hình nhập có nút chọn: “Trở về tìm kiếm”</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.9.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.9</para>
      <para><emphasis role="bold">*** CHỨC NĂNG ĐẶC BIỆT: </emphasis></para>
      <para><emphasis role="italic">
          <emphasis role="bold">Nhập dữ liệu cho nhiều cá thể trên một màn hình nhập:</emphasis>
        </emphasis></para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.10.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.10</para>
      <para><emphasis role="bold">Bước 1: Liệt kê tất cả các “Cá thể” </emphasis>của các chương trình bằng cách chọn các điều kiện: 
</para>
      <para>- <emphasis role="italic">Đơn vị</emphasis> - <emphasis role="italic">Chương trình</emphasis> - <emphasis role="italic">Điều kiện sắp xếp hiển thị</emphasis> [tùy chọn]</para>
      <para>Như ví dụ minh họa dưới đây: - Trung tâm chăm sóc SKSS - Tiêm chủng trẻ em - [Mã số trẻ em]</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.11.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.11</para>
      <para><emphasis role="bold">Bước 2: Chọn mục tương ứng giai đoạn chương trình</emphasis> của cá thể để mở ra biểu nhập dữ liệu tương ứng. </para>
      <para>Minh họa sau đây đối với “MINH ĐÀM NHẬT” (vị trí dòng số 2 theo hình II.3.11)</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.3.12.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.3.12</para>
      <para><emphasis role="bold">Bước 3: Nhập dữ liệu </emphasis>(minh họa mũi tên số 1 trong hình II.3.12 -  là một màn hình nhập phụ) và chuyển về lại màn hình nhập chính (mũi tên số 2 hình II.3.12).</para>
      <para>Vai trò của chức năng đặc biệt này: tối ưu hóa thời gian chuyển tiếp khi nhập dữ liệu cho một số lượng lớn các “Cá thể” với màn hình nhập chính không thay đổi.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Quản lý, tra cứu thông tin cá thể theo các giai đoạn của chương trình</title>
      <para>HIS2 hỗ trợ đa dạng và phong phú các phương thức quản lý, tra cứu, báo cáo và xem thông tin của các cá thể, các chương trình và tổng hợp của chúng.</para>
      <para>Về cơ bản nhất, có 2 chức năng: “Thống kê chung” và “Kế hoạch định kỳ”:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.4.1.png" awidth="80%" lign="center"/></para>
      <para>Hình II.4.1</para>
      <para><emphasis role="underline">
          <emphasis role="bold">4.1. Thống kê chung: </emphasis>
        </emphasis></para>
      <para>xem thống kê tổng quát để có tầm nhìn chung về các dịch vụ cung cấp cho một chương trình qua các giai đoạn của chương trình đó.</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.4.2.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.4.2</para>
      <para>Sau khi đã chọn đơn vị, chương trình, ngày bắt đầu và ngày cuối của dữ liệu được báo cáo, nhấn chọn nút “Tạo ra” để xem liệt kê chi tiết thông tin các cá thể theo các giai đoạn của chương trình.
Và tại các ô (được đánh dấu bằng các màu sắc: đỏ, tím, xanh, và vàng) của thông tin dữ liệu (đã được nhập) của các giai đoạn (hay thời kỳ) đối với các “Cá thể”, nếu nhấn trỏ chuột vào đường dẫn sẽ được thấy chi tiết dữ liệu (Xem hình II.4.4).</para>
      <para>Xem minh họa sau đây:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.4.3.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.4.3</para>
      <para>Giải thích ý nghĩa các màu sắc trên:</para>
      <para>- Màu ĐỎ: </para>
      <para>đánh dấu giai đoạn chưa nhập dữ liệu và cảnh báo rằng đã quá hạn thời gian  để nhập dữ liệu cho mục này. Tuy nhiên, người sử dụng vẫn có thể bổ sung (nhập dữ liệu) cho mục (giai đoạn) này. Và ngày hiển thị ở mục này là ngày bắt đầu cho phép dữ liệu được nhập.</para>
      <para>- Màu TÍM: </para>
      <para>đánh dấu giai đoạn đã được nhập dữ liệu nhưng chưa hoàn chỉnh (do chưa xác nhận dữ liệu hoàn chỉnh). Và ngày hiển thị được tô màu tím này là ngày báo cáo của giai đoạn của ‘Cá thể’ tương ứng.</para>
      <para>- Màu XANH: </para>
      <para>đánh dấu các giai đoạn của ‘’Cá thể” đã được xác nhận dữ liệu hoàn chỉnh. và ngày hiển thị ở phần tô màu xanh này là ngày báo cáo tương ứng.</para>
      <para>- Màu VÀNG:  </para>
      <para>đánh dấu giai đoạn chưa đến thời gian để được phép bắt đầu nhập báo cáo. Ngày hiển thị ở các giai đoạn này là thời điểm bắt đầu được phép nhập dữ liệu.</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.4.4.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.4.4</para>
      <para><emphasis role="underline">
          <emphasis role="bold">4.2. Kế hoạch định kỳ:</emphasis>
         </emphasis></para>
      <para>xem kế hoạch dự tính của định kỳ để có tầm nhìn chung về những thời kỳ (hay giai đoạn) của chương trình khác biệt, đang chờ và đã hoàn tất.</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.4.5.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.4.5</para>
      <para>Tương tự với “Thống kê chung”, “Kế hoạch định kỳ” liệt kê các “Cá thể” kèm thông tin cung với thông tin về giai đoạn (thời kỳ) kế tiếp (dựa vào thời gian).</para>
      <para>Xem minh họa sau đây:</para>
      <para>Hình II.4.6</para>
    </section>
    <section>
      <title>Liên kết thông tin cá thể và các chỉ tiêu thống kê Y tế</title>
      <para>Đây là một chức năng quan trọng để liên kết dữ liệu “Cá thể” và “Tổng hợp” (cũng là giữa “Chương trình Y tế” và “Thống kê tổng hợp”) bằng việc định nghĩa các liên kết.</para>
      <para>Ví dụ: Tính số trẻ được tiêm phòng BCG (sơ sinh) bằng cách địng nghĩa một liên kết giữa phần tử dữ liệu: “Tổng số trẻ được tiêm BCG sơ sinh” ở phần thống kế tổng hợp với phần tử dữ liệu và “Tiêm BCG sơ sinh” ở phần ‘Cá thể và chương trình’.</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.5.1.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.5.1</para>
      <para><emphasis role="underline">
          <emphasis role="bold">1: “Công cụ xây dựng truy vấn, tổng hợp cá thể”: </emphasis>
        </emphasis></para>
      <para>là công cụ giúp định nghĩa các công thức, điều kiện để tổng hợp dữ liệu.</para>
      <para>Xem ví dụ minh họa sau đây để tạo một điều kiện truy vấn tổng hợp dữ liệu từ cá thể đến thống kê: tính số trẻ được tiêm BCG sơ sinh.</para>
      <para><emphasis role="bold">Bước 1: </emphasis>Thêm mới một truy vấn:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.5.2.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.5.2</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.5.3.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.5.3</para>
      <para><emphasis role="underline">Vùng số 1: </emphasis></para>
      <para>Cung cấp một số thông tin cho câu điều kiện truy vấn: Tên mô tả về truy vấn (‘Mô tả’), Tên phần tử dữ liệu tổng hợp (‘Nhóm phần tử dữ liệu’, ‘Phần tử dữ liệu’), và ‘Toán tử’.
Xem ví dụ (Hình II.5.3) với các thông tin: Mô tả truy vấn là “Tính số trẻ được tiêm BCG” với toán tử “Đếm” và kết quả giá trị truy vấn được lưu với phần tử dữ liệu “Số trẻ được tiêm BCG” (thuộc nhóm phần tử “CT tiêm chủng TRẺ EM”).</para>
      <para><emphasis role="underline">Vùng số 2: </emphasis></para>
      <para>Chọn phần tử dữ liệu tương ứng của “Cá thể” liên kết với dữ liệu cần thống kê: tên (‘Chương trình’), Tên giai đoạn của chương trình (‘Giai đoạn trong chương trình’), Tên phần tử dữ liệu (‘Phần tử dữ liệu’).</para>
      <para>Sau khi chọn phần tử dữ liệu tương ứng của giai đoạn chương trình, đánh dấu bằng cách đưa trỏ chuột đến rồi “Nhấn vào hai lần” để xuất hiện chuỗi mã giá trị ở khung “Điều kiện” bên dưới, </para>
      <para>ví dụ là : “<emphasis role="bold">[DE:361.168.12]</emphasis>” trong minh họa ở hình II.5.3.</para>
      <para>Để cho mã điều kiện có ý nghĩa và truy vấn hợp lệ, mặc định cần nhấn chọn nút “!=NULL” (mũi tên màu đỏ), sau khi thực hiện chuỗi điều kiện sẽ là: “[DE:361.168.12]  is not null”.</para>
      <para><emphasis role="underline">Vùng số 3: </emphasis></para>
      <para>để bổ sung thêm các điều kiện cho truy vấn mở rộng. Để sử dụng đúng đắn và hiệu quả vùng số 3 này, đòi hỏi các hiểu biết chuyên sâu hơn về các chương trình Y tế cụ thể và ý nghĩa của các mục chọn được thiết kế và định nghĩa.</para>
      <para><emphasis role="underline">Vùng chức năng: </emphasis></para>
      <para>gồm nút chức năng số 4, thực hiện hoàn tất quá trình định nghĩa câu truy vấn, điều kiện tổng hợp. Sau khi xác nhận, điều kiện truy vấn sẽ được tọa ra và liệt kê:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.5.4.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.5.4</para>
      <para><emphasis role="underline">
          <emphasis role="bold">2: “Tổng hợp các cá thể”:</emphasis>
        </emphasis> </para>
      <para>là chức năng thực hiện TỔNG HỢP dữ liệu theo các điều kiện truy vấn đã được tạo ở trên. Dựa vào tập dữ liệu của các phần tử dữ liệu tổng hợp mà tổng hợp dữ liệu.
Sau đây sẽ minh họa cụ thể từng bước thực hiện từ giao diện chính màn hình:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.5.5.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.5.5</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.5.6.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.5.6</para>
      <para>Vùng đóng khung màu xanh: Chọn tập hợp dữ liệu để tổng hợp, thời điểm đầu - cuối của giai đoạn muốn tổng hợp dữ liệu từ các “Cá thể”, và chọn (mặc định) tại đơn vị được đánh dấu ở khung phía dưới.</para>
      <para>Vùng đóng khung màu cam: Chọn đơn vị muốn tổng hợp dữ liệu.</para>
      <para>Nút chức năng “Tổng hợp”: Thực hiện thao tác “TỔNG HỢP”</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh II.5.7.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình II.5.7</para>
      <para>Minh hoạ kết quả truy vấn, các dòng hiển thị chi tiết dữ liệu đã được tổng hợp hay cập nhật (nếu trước đó đã tổng hợp).
</para>
      <para>Nếu muốn tiếp tục thực hiện tổng hợp cho các tập dữ liệu khác thì nhấn vào nút chức năng “Quay lại” ở phía trên cùng.</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Một số điều ghi chú</title>
    <para>SAU ĐÂY là một số điều ghi nhớ QUAN TRỌNG để việc sử dụng ứng dụng được hiệu quả</para>
    <section>
      <title>Phần mục: “Các cá thể và chương trình” &gt;&gt; “Chương trình” &gt;&gt; “Thêm mới các Giai đoạn chương trình”.</title>
      <para>Sau khi hoàn tất thêm các giai đoạn cho 1 chương trình, PHẢI chọn chức năng “Sắp xếp” thứ tự các giai đoạn này trong chương trình.</para>
      <para>Vì hệ thống hiện nay (11/2010) mặc định lúc thêm một giai đoạn mới của một chương trình thì chưa được gán số thứ tự. Và việc gán thứ tự cho các giai đoạn trong chương trình là rất QUAN TRỌNG, vì nó quyết định sự chính xác của thông tin theo dõi đầu ra (“Thống kê chung” và “Kế hoạch định kỳ”).</para>
    </section>
    <section>
      <title>Phần mục: “Các hồ sơ dữ liệu cá thể” &gt;&gt; “Nhập dữ liệu”</title>
      <para>Sau khi vào phần nhập dữ liệu cho một cá thể (thuộc một đơn vị) tại một giai đoạn của một chương trình, để xác nhận thông tin cung cấp đã “hoàn chỉnh”, bấm vào nút chức năng (“Xác nhận hoàn chỉnh”).</para>
      <para>Ý nghĩa của thao tác này là để xác nhận đóng lại giai đoạn (của chương trình) mà cá thể tham gia để chuyển tiếp sang giai đoạn mới. Do vậy, một khi dữ liệu đã được nhập vào và xác nhận là hoàn chỉnh thì KHÔNG THỂ quay trở lại để sửa đổi.</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Một số minh họa báo cáo xuất ra</title>
    <section>
      <title>Xem các báo cáo về Cá thể và chương trình</title>
      <para>Các bước thực hiện trước khi xem báo cáo: đăng nhập hệ thống, tìm đến thanh “Chức năng” &gt;&gt; “Báo cáo” &gt;&gt; “Báo cáo cơ bản” : (Xem hình IV.1.1 và IV.1.2)</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.1.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình IV.1.1</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.2.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình IV.1.2</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.3.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình IV.1.3</para>
      <para>Hình (IV.1.3) sẽ xuất hiện mỗi lần bạn muốn xem báo cáo trong chức năng này, ghi nhớ là để tiết kiện thời gian xử lý cho chương trình, hãy chọn mục “Dùng dữ liệu đã tổng hợp lần trước” rồi nhấn nút chức năng như hình minh họa trên.</para>
      <para>Đối với mỗi báo cáo khác nhau sẽ có các điều kiện đầu vào khác nhau để truy vấn tạo ra báo cáo.
Ví dụ, đối với báo cáo theo “Giai đoạn của chương trình”, bạn chọn một giai đoạn để xem báo cáo. Đối với báo cáo “Cá thể” bạn nhập vào một định danh (chẳng hạn, “mã số trẻ em” - đối với chương trình Tiêm chủng và Sức khỏe trẻ em). Đối với báo cáo “Cá thể và Chương trình”, bạn chọn đồng thời cả hai tham số trên: giai đoạn chương trình và mã số.
Sau đây là minh họa các báo cáo:</para>
      <section>
        <title>Báo cáo theo “Chương trình”</title>
        <para>Minh họa với chương trình Tiêm chúng trẻ em dưới 1 tuổi</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.4.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.4</para>
        <para>Màn hình chờ:</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.5.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.5</para>
        <para><emphasis role="bold">Một số giao diện kết quả:</emphasis></para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.6.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.6</para>
        <para>Muốn thay đổi “giai đoạn” chương trình khác để xuất báo cáo: (nhấn nút chức năng ở vị trí thứ 2 tính từ trái sang, xem hình V.1.7, V.1.8)</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.7.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.7</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.8.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.8</para>
      </section>
      <section>
        <title>Báo cáo theo “Cá thể</title>
        <para>Minh họa với chương trình Tiêm chúng trẻ em dưới 1 tuổi</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.9.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.9</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.10.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.10</para>
        <para/>
      </section>
      <section>
        <title>Báo cáo theo “Chương trình và Cá thể”</title>
        <para>Minh họa với chương trình Tiêm chúng trẻ em dưới 1 tuổi</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.11.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.11</para>
        <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh IV.1.12.png" width="80%" align="center"/></para>
        <para>Hình IV.1.12</para>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Xem báo cáo tổng hợp từ các “Cá thể” theo các “Chương trình”</title>
      <para>Các bước thực hiện trước khi xem báo cáo: đăng nhập hệ thống, tìm đến thanh “Chức năng” &gt;&gt; “Báo cáo” &gt;&gt; “Báo cáo theo tập hợp dữ liệu có sẵn”: (Xem hình IV.2.1 và IV.2.2)</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh V.2.1.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình IV.2.1</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh V.2.2.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình IV.2.2</para>
      <para>Các báo cáo xuất ra tương ứng với các chương trình:</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh V.2.3.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình IV.2.3</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/Hinh V.2.4.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para>Hình IV.2.4</para>
      <para><graphic fileref="resources/images/dhis2_nbits_vn/hisp-vn.png" width="80%" align="center"/></para>
      <para/>
    </section>
  </section>
</chapter>
