<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>HƯỚNG DẪN SỬ DỤNG CHƯƠNG TRÌNH DHIS2.0</title>
  <para>Chương trình DHIS2.0 với tên gọi đầy đủ là District Health Information System version 2.0 tạm dịch là Hệ Thống Thông Tin Y Tế cho đơn vị Quận/Huyện phiên bản 2.0 gọi tắt là DHIS2 được phát triển với mục đích hỗ trợ tin học hóa công tác báo cáo thống kê y tế.  . </para>
  <para>Tài liệu Hướng dẫn sử dụng chương trình DHIS2 được biên soạn  nhằm giúp cán bộ  y tế dễ dàng tiếp cận với chương trình DHIS để thực hiện trong các thao tác nhập số liệu và xuất ra báo cáo trực tuyến.</para>
  <para>Nội dung chính của tài liệu gồm 3 phần:  </para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Giới thiệu trang web của chương trình DHIS2</emphasis>: phần này giới thiệu trang web và các truy xuất các tài liệu hướng dẫn cho công tác nhập số liệu trực tuyến và cách đăng nhập vào hệ thống DHIS.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Nhập dữ liệu</emphasis> : Hướng dẫn cách nhập số liệu, các lưu ý trong khi nhập số liệu, các biểu mẫu cần nhập thuộc các đơn vị khác nhau.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Xuất báo cáo</emphasis> : Giới thiệu các mẫu báo cáo được hỗ trợ trong chương trình DHIS2 thuộc các đơn vị, hướng dẫn cách xuất báo cáo, các chức năng hỗ trợ của chương trình DHIS trong công tác báo cáo, và kiểm tra tình hình nhập số liệu.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <section>
    <title>Giới thiệu trang web của chương trình DHIS2</title>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Các nhà phát triển chương trình DHIS2 khuyên nên sử dụng trình duyệt web miễn phí Mozzila Firefox (Hình 1.1) để có giao diện chuẩn và ít xảy ra lỗi trong khi thao tác nhập, xuất báo cáo hơn các trình duyệt khác. </para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/images_mother_hcm/firefox_icon.jpg" format="JPG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para><emphasis role="italic">Hình 1.1 : Biểu tượng của trình duyệt Mozilla Firefox</emphasis></para>
        <para>Truy cập trang web báo cáo thống kê y tế bằng chương trình DHIS thông qua địa chỉ http://www.dhisvn.org (hoặc http://www.dhisvn.org:8180/dhis)</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
</chapter>
