<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Começando com DHIS 2</title>
  <section id="mod2_1">
    <title>Começando com DHIS 2</title>
    <para>Depois de ler este capítulo, você será capaz de entender:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Comece DHIS 2 da área de trabalho</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Como log-in a partir do desktop</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Criar novos usuários e funções de usuário</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Que passos são necessários para projetar um banco de dados DHIS 2 para a sua organização</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <section>
      <title>Pré-requisitos</title>
      <para>Você deve ter certeza que você tem uma versão atual do Java Runtime instalado em sua máquina. Dependendo do seu sistema operacional, existem diferentes maneiras de instalar o Java. O leitor se refere a esta <ulink url="http://java.sun.com/javase/downloads/index.jsp">website</ulink> para obter informações detalhadas sobre como se Java instalado.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Iniciar com um banco de dados em branco</title>
      <para>O pacote DHIS 2 Live é a maneira mais fácil de começar com DHIS2. DHIS2 Live é apropriado para uma instalação e demos autônomo. Basta baixar o aplicativo <ulink url="http://www.dhis2.org/downloads">aqui</ulink>. Uma vez que o arquivo é baixado, você pode simplesmente clicar duas vezes no arquivo baixado e começar a usar DHIS 2. </para>
      <section>
        <title>Começar com um banco de dados limpos</title>
        <para>O pacote vivo vem com um banco de dados de demonstração apenas como o que você vê na <ulink url="http://apps.dhis2.org/demo/">online demo</ulink> (que se baseia nos nacionais Serra Leoa SIGS), e se você quer começar com um sistema / banco de dados em branco e criar o seu próprio sistema, então você precisa fazer o seguinte:</para>
        <para>1) Pare DHIS2 viver, se ele já está em execução. Botão direito do mouse no ícone da bandeja e selecione Sair.
O ícone da bandeja é o símbolo verde no canto inferior direito da sua tela (no Windows), o que deveria dizer &apos;DHIS 2 Server rodando&apos; se você mantiver o ponteiro do mouse sobre ele..</para>
        <para>2) Abra a pasta onde o pacote vivo DHIS 2 está instalado e localize a pasta chamada &quot;conf&quot;.
</para>
        <para>3) Em conf / abrir o arquivo chamado &quot;hibernate.properties&quot; em um editor de texto (bloco de notas ou similar) e fazer a seguinte modificação:
localizar a string &apos;jdbc: h2: ./database/dhis2&apos; e substituir a peça &apos;dhis2&apos; com qualquer nome que você quiser dar ao seu banco de dados (por exemplo, dhis2_test).</para>
        <para>4) Salve e feche o arquivo hibernate.properties.
</para>
        <para>5) Comece DHIS 2 Live, clicando duas vezes no arquivo dhis2-live.exe na pasta de instalação ao vivo DHIS 2 ou usando um atalho no desktop ou link do menu que você pode ter configurado.
</para>
        <para>6) Espere até que a janela do navegador para abrir a tela de login e para mostrar, em seguida, faça login com nome de usuário: admin e senha: Distrito
</para>
        <para>7) Agora você vai ver um sistema completamente vazio DHIS 2 e você deve começar adicionando seus usuários, hierarquia organizacional, elementos de dados e conjuntos de dados, etc Por favor, consulte as outras seções do manual do usuário para obter instruções sobre como fazer isso.
</para>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Trabalhar diretamente com o banco de dados H2</title>
      <para> DHIS 2 Live usa um embutido <ulink url="www.h2database.com/">H2</ulink> base de dados. este
 tem várias vantagens - não há necessidade de instalar um motor de banco de dados separado, como
 PostgreSQL ou MySQL, e de backup pode ser feito por apenas copiando o arquivo. Todo o banco de dados
 existe em memória, o que significa alto desempenho. A desvantagem é a necessidade de RAM. E também
 não é adequado para instalações de servidor multi-usuário </para>
      <para>Em geral, recomenda-se a trabalhar com a base de dados através da interface de utilizador DHIS2, mas em algumas situações, pode-se precisar
 manipular os dados directamente. Se alguém faz o download H2 separadamente, ele vem com uma interface web. Ele também pode ser manipulada usando 
        <ulink url="http://openoffice.org">OpenOffice.org</ulink>, utilizando o procedimento seguinte. Isso pressupõe que dhis2-live está localizado na
 diretório do usuário Linux em casa (representado por ~). Substitua o Caminho absoluto parágrafo um SUA Instalação dhis2-live.
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Comece Processor OpenOffice Word e selecione Ferramentas - Opções e Java - Classe Path ... e clique em Adicionar Arquivo ..</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Selecione o seguinte arquivo (versão pode variar): ~/dhis2-live/webapps/dhis/WEB-INF/lib/h2-1.1.119.jar</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Feche completamente o OpenOffice e abra OpenOffice.org Banco de Dados. Selecione se conectar a um banco de dados existente - JDBC</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>URL Datasource é h2: ~ / dhis2-live/database/dhis2; AUTO_SERVER = TRUE e classe JDBC driver é org.h2.Drive</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Nome de usuário é sa, palavra-chave não é necessária. Finalmente, seleccione um nome e uma pasta para o arquivo ODB.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <ulink url="http://www.oooforum.org/forum/viewtopic.phtml?t=97522">Mais informações em</ulink>        
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Baixar e instalar a versão do servidor</title>
      <para>A versão mais recente do servidor estável pode ser descarregado a partir deste <ulink url="http://stable.dhis2.org/">website</ulink>. Para obter informações detalhadas sobre como instalá-lo, consulte o capítulo de instalação no manual de implementação.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="mod2_2">
    <title>Registro no DHIS 2</title>
    <para>Independentemente de você ter instalado a versão do servidor do
 Versão ao vivo, você vai usar um web-browser para efetuar logon no
 aplicação. DHIS2 deve ser compatível com a maioria dos modernos navegadores da web,
 embora você vai precisar para assegurar que o Java Script está habilitado.</para>
    <para>Para efetuar logon no aplicativo basta digitar <ulink url="http://localhost:8080/dhis" type="">http://localhost:8080/dhis</ulink> se você estiver usando o pacote vivo DHIS2 ou substituir localhost com o nome ou endereço IP do servidor em que a versão do servidor está instalado.</para>
    <para>Depois de ter iniciado DHIS2, seja on-line ou off-line, a tela exibida irá pedir-lhe para introduzir o registrado &apos;nome de usuário&apos; e &apos;senha&apos;. Depois de digitar as informações necessárias, clique no botão de login para entrar no aplicativo. O nome de usuário ea senha padrão são &quot;admin&quot; e &quot;distrito&quot;. Eles devem ser trocados imediatamente após a exploração madeireira sobre a primeira vez. </para>
  </section>
  <section id="users">
    <title>Criar novos usuários e funções</title>
    <para>Esta seção descreve como adicionar novos usuários para o aplicativo DHIS 2.</para>
    <section>
      <title>Abrir Menu Usuário</title>
      <para>Para criar ou encontrar um usuário começar clicando no módulo &apos;user&apos;
 exibido no menu do módulo de manutenção localizado no baixo
 barra de ferramentas principal na parte superior da tela exibida.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Select Users menu item</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/select_user_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Os nomes de utilizadores já registrados aparece como uma lista como visto na tela abaixo.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Search by user name</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/search_user_by_name.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Os nomes de usuários já registrados aparecerá como uma lista como visto na captura de tela abaixo.</para>
    </section>
    <section id="user_roles">
      <title>Definir um novo papel</title>
      <para>A seguinte tela será aberta e aqui na primeira caixa de texto que você precisa para dar nome da função, tais como Super User, Administração de usuários, etc A caixa de texto segundo chamado &quot;Descrição&quot; dá mais informações sobre o tipo de função do usuário que está sendo criado para, por exemplo Estado de Administração de Usuário,
 Distrito de entrada de dados..</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Add new user role</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/add_user_role.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>A seguinte tela será aberta e aqui na primeira caixa de texto que você
 precisa dar nome da função, tais como Super User, Administração de usuários, etc A
 caixa de texto segundo chamado &quot;Descrição&quot; dá mais informações sobre o
 tipo de função do usuário que está sendo criado para, por exemplo, Estado de Administração de Usuário,
 Distrito de entrada de dados..</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Role maintenance page</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/role_maintenance_page.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Em seguida, você vai especificar o conjunto de dados específico (s) que estão a ser
 disponibilizado para o papel particular. Você também vai precisar para especificar o
 tipo de &quot;autoridade&quot; para ser dado para o usuário particular. Para cada um dos
 três opções de conjuntos de dados ou seja, relatórios e Autoridades usuário pode selecionar
 várias opções no menu de rolagem para baixo desde um contra o campo.
 Um usuário pode escolher várias opções ou movendo-as
 um por um.</para>
      <para>Para determinados usuários possam inserir dados, você deve
 acrescentá-los a ambos um conjunto de dados, bem como uma unidade organizacional. você
 Também é possível selecionar vários conjuntos de dados individualmente, pressionando a tecla Ctrl
 no teclado e clicar em conjuntos de dados individuais.</para>
      <para>Finalmente, quando você digitou os campos necessários, clique em
      <guibutton>Gravar</guibutton> o que está localizado na parte inferior do ecrã exibido. O papel desejado do utilizador e a autorização relacionada serão gravados no banco de dados, e podem, então, ser atribuídos a um utilizador específico.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Adicionar novo utilizador</title>
      <para>Sob determinada função de usuário não pode haver mais de um usuário. Para adicionar novos usuários ir às opções do usuário sob o módulo de Manutenção.</para>
      <para>Para adicionar um novo usuário, apenas folloUnder especial função de usuário não pode haver mais de um usuário. Para adicionar novos usuários ir às opções do usuário sob a Manutenção modulew estes passos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Cliar no botão <guibutton>Adicionar novo</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza os detalhes Novo utilizador como <guilabel>Nome do utilizador</guilabel>, <guilabel>Palavra-chave</guilabel>, <guilabel>Confirmar palavra-chave</guilabel>, <guilabel>Apelido</guilabel>, <guilabel>Primeiro nome</guilabel> e <guilabel>Email</guilabel> na opção Novo utilizador.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botãon <guibutton>Adicionar</guibutton> para a confirmação dos detalhes do novo  usuário e seguir o erro do usuário enquanto a criação de novo usuário.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>O novo usuário recém-criado pode ser visto no principal &apos;Usuário
 Tela de gestão</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>você pode editar (como senha, sobrenome .... etc) e excluir a
 detalhes de novos usuários / velhos selecionando correspondente do botão de  
          <guibutton>Editar</guibutton> e <guibutton>Apagar</guibutton> do usuário
          Buttons. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique na tabulação <guibutton>Salvar</guibutton> depois de ter editado todos os detalhes do utilizador em particular.</para>
          <screenshot>
            <screeninfo>User management screen</screeninfo>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/user_management.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="mod2_4">
    <title>Sair do DHIS 2</title>
    <para>Basta clicar no link Sair no canto superior direito para sair do aplicativo.</para>
  </section>
  <section id="database_design">
    <title>Breve introdução em desenho do banco de dados DHIS 2 </title>
    <para>A aplicação DHIS 2 vem com um conjunto de ferramentas para coleta de dados, validação, elaboração de relatórios e análise, mas o conteúdo do banco de dados, por exemplo, o de recolher, quem deve recolher e em qual formato vai depender do contexto de utilização. Esses metadados precisa ser preenchido para o aplicativo antes que ele possa ser usado, e isso pode ser feito através da interface do usuário e não requer nenhuma programação ou em profundidade as habilidades técnicas do software. Nós chamamos este projeto inicial do banco de dados de processo ou personalização.</para>
    <para>Esta seção fornecerá uma introdução muito rápida e breve para DHIS 2 projeto de banco de dados e, principalmente, explicar as várias etapas necessárias para preparar um novo sistema DHIS 2 para uso. Como fazer cada passo é explicado em outros capítulos, e melhores práticas sobre as escolhas de design será explicado em um manual de implementadores (esperado durante o primeiro semestre de 2011). Aqui estão os passos a seguir:</para>
    <para>1. Configure uma hierárquia organizacional</para>
    <para>2. Defina elementos de dados</para>
    <para>3. Defina conjunto de dados e formulários de entrada de dados</para>
    <para>4. Defina regras de validação</para>
    <para>5. Defina indicafores</para>
    <para>6. Defina tabelas e desenho de relatórios</para>
    <para>7. Configure o módulo GIS</para>
    <para>8. Projete gráficos e personalizar o painel de instrumentos</para>
    <section>
      <title>A hierárquia organizacional</title>
      <para>A hierarquia organizacional define a organização usando o DHIS 2, as instalações sanitárias, áreas administrativas e de outras áreas geográficas utilizadas na coleta de dados e análise de dados. Esta dimensão aos dados é definida como uma hierarquia com uma unidade de raiz (por exemplo, Ministério da Saúde) e qualquer número de níveis e nós abaixo. Cada nó dessa hierarquia é chamado de uma unidade organizacional em DHIS 2.</para>
      <para> O design desta hierarquia irá determinar as unidades geográficas de análise disponíveis para os usuários como os dados são coletados e agregados nesta estrutura . Só pode haver uma hierarquia organizacional , ao mesmo tempo que a sua estrutura precisa de uma análise cuidadosa. Hierarquias adicionais (por exemplo, agrupamentos administrativos paralelos , tais como &quot;propriedade Facility &quot; ) podem ser modelados usando grupos organizacionais e conjuntos de grupo, no entanto, a hierarquia organizacional é o principal veículo para a agregação de dados sobre a dimensão geográfica. Normalmente hierarquias organizacionais nacionais em saúde pública tem 4-6 níveis, mas qualquer número de níveis é suportado. A hierarquia é construída das relações entre pais e filhos , por exemplo, de um País ou unidade de MS (a raiz ) pode ter , por exemplo, 8 unidades de pais (províncias) , e cada província novamente ( no nível 2 ) pode ter 10-15 distritos como seus filhos. Normalmente, as unidades de saúde vão ser localizada no nível mais baixo , mas que também pode ser localizado em níveis mais elevados , por exemplo, hospitais nacionais ou provinciais , árvores organizacionais tão distorcidas são suportados (por exemplo, um nó folha pode ser posicionado no nível 2 , enquanto a maioria dos outros nós folhas estão no nível 5). </para>
      <para>Normalmente existe uma hierarquia geográfica definida pelo sistema de saúde . por exemplo onde os escritórios administrativos estão localizados (por exemplo, MS, província, distrito) , mas muitas vezes há outras fronteiras administrativas no país que pode ou não ser adicionados , dependendo de como seus limites vão melhorar a análise de dados. Ao projetar a hierarquia do número de crianças para qualquer unidade organizacional pode indicar a utilidade da estrutura, por exemplo, com um ou mais 1-1 relações entre dois níveis não é muito útil, os valores serão os mesmos para a criança eo nível pai . No outro extremo, um elevado número de crianças no meio da hierarquia ( por exemplo 50 em uma província distritos ) podem pedir um nível extra para ser adicionado no meio para aumentar a utilidade da análise de dados . O nível mais baixo , os estabelecimentos de saúde , muitas vezes, têm um grande número de crianças ( 10-60 ), mas para outros níveis mais acima na hierarquia de aprox. 5-20 crianças é recomendada . Poucos ou muitos filhos pode indicar que um nível deve ser removido ou adicionado .</para>
      <para> Note que é muito fácil de fazer alterações nos níveis superiores da hierarquia, numa fase posterior, o único problema está mudando unidades organizacionais que coletam dados (os nós folha), por exemplo, cisão ou fusão de unidades de saúde. Agregação na hierarquia é feito com base na hierarquia atual a qualquer momento e sempre refletem as mais recentes mudanças na estrutura organizacional. Consulte o capítulo sobre Unidades de Organização de aprender como criar unidades organizacionais e para construir a hierarquia.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Elementos de Dados</title>
      <para>O elemento de dados é, talvez, o bloco de construção mais importante de um banco de dados DHIS 2. Ele representa o &quot;o que&quot; dimensão, ela explica o que está a ser recolhida ou analisada. Em alguns contextos o que é referido um indicador, mas em DHIS 2 chamamos esta unidade de coleta e análise de um <emphasis role="italic">elemento de dados</emphasis>. O elemento de dados, muitas vezes representa uma contagem de algo, e seu nome descreve o que está sendo contado, por exemplo, &quot;doses de BCG dadas&quot; ou &quot;Os casos de malária&quot;. Quando os dados são coletados, validado, analisou, relatou ou apresentados são os elementos de dados ou expressões construídas sobre elementos de dados que descreve o que dizer dos dados. Como tal, os elementos de dados tornam-se importantes para todos os aspectos do sistema e que decidem não só como os dados são recolhidos, mas mais importante, como os valores de dados são representadas na base de dados, que mais uma vez decide como os dados podem ser analisados ​​e apresentados </para>
      <para>É possível adicionar mais detalhes a este &quot;o que&quot; dimensão através da dimensão desagregação de dados chamado de categorias de elementos. Algumas categorias comuns são idade e sexo, mas qualquer categoria podem ser adicionados pelo usuário e ligado a elementos de dados específicos. A combinação do nome de um elemento de dados e a sua categoria designada define a menor unidade de recolha e análise disponível no sistema, e, portanto, descreve os dados em bruto do banco de dados. Agregações pode ser feito quando o zoom para fora desta dimensão, mas não mais drill-down é possível, para desenvolver elementos de dados e categorias de definir os detalhes da análise disponível para o sistema (no qual dimensão). Mudanças a elementos de dados e categorias numa fase posterior do processo pode ser complicado como estes irão mudar o significado dos valores de dados já capturados no banco de dados (se houver). Portanto, este passo é um dos passos mais decisivos e cuidadosos no processo de design de banco de dados.</para>
      <para>Uma das melhores práticas na concepção de elementos de dados está a pensar em elementos de dados como uma unidade de análise de dados e não apenas como um campo no formulário de coleta de dados. Cada elemento de dados vive por conta própria no banco de dados , completamente separado do formulário de coleta , e os relatórios e outras saídas são baseados em elementos de dados e expressões / fórmulas compostas de elementos de dados e não os formulários de coleta de dados. Assim, as necessidades de análise de dados deve conduzir o processo , e não o olhar uma sensação dos formulários de coleta de dados. Uma regra simples é que o nome do elemento de dados deve ser capaz de ficar em sua própria e descrever o valor dos dados também fora do contexto da sua forma de coleta. Por exemplo um nome de elemento de dados como &quot;Total referências &quot; faz todo o sentido quando se olha para ela em qualquer forma &quot; RCH &quot; ou a forma &quot; OPD &quot; , mas por conta própria não descreve unicamente os fenômenos ( que estão sendo mencionados ? ) , e deve, em vez disso ser chamados de &quot; Total de referências de maternidade &quot; ou &quot; Total de referências de OPD &quot; . Dois elementos de dados diferentes, com significados diferentes, embora o campo no formulário de papel só pode dizer &quot;Total de referências &quot;, já que o usuário do formulário sempre saberá onde essas referências vêm. Em um banco de dados ou um repositório de elementos de dados neste contexto não é mais válido e, portanto, os nomes dos elementos de dados se tornou tão importante na descrição dos dados.   </para>
      <para>As propriedades comuns de elementos de dados pode ser modelado por meio do que é chamado de grupos de elementos de dados. Os grupos são completamente flexível no sentido em que eles são definidos pelo utilizador, tanto os seus nomes e suas associações. Os grupos são úteis tanto para a navegação e apresentação de dados relacionados, mas também pode ser utilizado para agregar elementos de dados em conjunto. Grupos são fracamente acoplados aos elementos de dados e não ligada diretamente para os valores de dados, o que significa que eles podem ser modificados e adicionado em qualquer ponto do tempo sem interferir com os dados brutos. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Conjunto de dados e formulários de entrada de dados </title>
      <para>Todos entrada de dados no DHIS 2 é organizado através do uso de conjuntos de dados. Um conjunto de dados é uma coleção de elementos de dados agrupados para coleta de dados, e, no caso de distribuição instala eles também definir blocos de dados de exportação e importação entre instâncias do DHIS 2 (por exemplo, a partir de uma instalação local escritório do distrito para um servidor nacional). Os conjuntos de dados não estão ligados diretamente aos valores de dados, somente através de seus elementos de dados e freqüências, e como tal, um conjunto de dados pode ser modificado, excluído ou adicionado em qualquer ponto no tempo, sem afetar os dados brutos já capturados no sistema, mas tais mudanças naturalmente afectar a forma como os novos dados serão coletados. </para>
      <para>Um conjunto de dados tem um tipo de período que controla a freqüência de coleta de dados, que pode ser diário, semanal, mensal, trimestral, semestral ou anual. Ambos os elementos de dados que incluam no conjunto de dados e do tipo de período é definido pelo utilizador, juntamente com um nome, o nome abreviado e código.</para>
      <para>a fim de utilizar um conjunto de dados para coletar dados para um OrgUnit específico que você deve atribuir o OrgUnit ao conjunto de dados, e este mecanismo controla quais orgunits que pode usar o que conjuntos de dados, e ao mesmo tempo define os valores-alvo para a completude de dados (por exemplo, quantos instalações de saúde em um distrito deverá apresentar dados RCH cada mês) </para>
      <para>Um elemento de dados pode pertencer a vários conjuntos de dados, mas isso requer um pensamento cuidadoso, pois pode levar a dados que se sobrepõem e inconstantes sendo coletados, se por exemplo, os conjuntos de dados são dadas diferentes freqüências e são utilizados pelos mesmos orgunits.  
</para>
      <section>
        <title>Formulários de entrada de dados</title>
        <para>Depois de ter atribuído um conjunto de dados para um conjunto de dados OrgUnit que serão disponibilizados na entrada de dados (em Serviços) para os orgunits você atribuiu isso e para os períodos válidos de acordo com o tipo de período do dataset. Um formulário de entrada de dados padrão será então mostrado, que é simplesmente uma lista dos elementos de dados que pertencem ao conjunto de dados, juntamente com uma coluna para introduzir os valores. Se o conjunto de dados contém elementos de dados com categorias, tais como os grupos de idade ou sexo, colunas, em seguida, serão gerados automaticamente no formulário padrão com base nas categorias. Além do formulário de entrada de dados padrão com base em lista há mais duas alternativas, a forma à base de seção eo formulário personalizado.</para>
        <section>
          <title>Secções de formulários</title>
          <para>Formas Seção permitir um pouco mais de flexibilidade quando se trata de usar formas tabulares
e são rápidos e simples de projetar . Muitas vezes, o seu formulário de entrada de dados terá várias tabelas
com subtítulos , e às vezes você precisa desativar ( tornar cinza ) alguns campos na tabela
por exemplo, algumas categorias não se aplicam a todos os elementos de dados ) , ambas as funções são
apoiada em formas de seção. Depois de definir um conjunto de dados que você pode definir é seções
com subconjuntos de dataelements , um título e possíveis campos cinzentos i da secção
tabela . A ordem das seções em um conjunto de dados também podem ser definidos . Na entrada de dados pode agora
começar a utilizar o formulário Section ( deve aparecer automaticamente quando seções estão disponíveis
para o conjunto de dados selecionado). Você pode alternar entre padrão e formas de seção no topo
canto direito da tela de entrada de dados. A maioria das formas de entrada de dados tabulares deve ser possível
a ver com seções formas , e quanto mais você pode utilizar as formas de seção (ou padrão
formas ), o que é mais fácil para você. Se estes dois tipos de formulários não estão cumprindo o seu
requisitos, então a terceira opção é a completamente flexível , embora mais
 formulários de entrada de dados personalizado demoradas.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Formulários customizáveis</title>
          <para>Quando você deseja criar o formulário  é muito complicado para o padrão ou formas de seção, em seguida, sua última opção é a utilização de um formulário personalizado. Isso leva mais tempo, mas dá-lhe total flexibilidade em termos de design. Em DHIS 2 há uma construída em editor HTML (FCK Editor) para o designer de formulário e você pode criar o formulário na interface do usuário ou cole no seu html diretamente (usando a janela Fonte no editor. No formulário personalizado, você pode inserir campos de texto ou de dados estáticos (ligadas a elementos de dados + categoria) em qualquer posição no formulário e você tem total liberdade para criar o layout do formulário. uma vez que um formulário personalizado foi adicionado a um conjunto de dados estará disponível na entrada de dados e usado automaticamente. Você pode voltar para o padrão e de seção (se existir) formas no canto superior direito da tela de entrada de dados. </para>
        </section>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Regras de validação</title>
      <para>Uma vez que você tenha configurado a parte de entrada de dados do sistema e começou a coletar dados , então não há tempo para definir controlos de qualidade de dados que ajudam a melhorar a qualidade dos dados que estão sendo coletados. Você pode adicionar quantas regras de validação que você gosta e estas são compostas por expressões do lado esquerdo e direito , que mais uma vez são compostos de elementos de dados , com um operador entre os dois lados . Regras típicas estão comparando subtotais aos totais de alguma coisa. Por exemplo se você tem dois elementos de dados &quot; testes de HIV tomadas &quot; e &quot; resultado do teste HIV positivo &quot;, então você sabe que na mesma forma (para o mesmo período e unidade organizacional ), o número total de testes deve ser sempre igual ou maior que o número de positivo
testes . Estas regras devem ser regras absolutas que significa que eles são matematicamente correta e não apenas suposições ou &quot; a maior parte do tempo correto .&quot; As regras podem ser executado na entrada de dados , após o preenchimento de cada formulário , ou como um lote mais como processo em várias formas ao mesmo tempo , por exemplo, para todas as facilidades para o mês de referência anterior . Os resultados dos testes irá listar todas as violações e os valores detalhados para cada lado da expressão onde a violação ocorreu para tornar mais fácil para voltar para a entrada de dados e corrigir os valores.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicadores</title>
      <para>Indicadores representam talvez o recurso de análise de dados mais poderoso da DHIS 2. Enquanto elementos de dados representam os dados brutos (contagens) sendo coletados os indicadores representam fórmulas que fornecem taxas de cobertura, as taxas de incidência, taxas e outras unidades com base em fórmula de análise. Um indicador é constituído por um factor (por exemplo, 1, 100, 100, 100 000), o numerador e denominador, os dois últimos são ambas expressões baseadas em um ou mais elementos de dados. Por exemplo a &quot;cobertura BCG &lt;1 ano&quot; indicador é definida uma fórmula com um fator de 100, um numerador (&quot;doses de BCG dadas a crianças menores de 1 ano&quot;) e um denominador (&quot;população-alvo de 1 ano&quot;). O indicador &quot;DPT1 para DPT3 abandonam taxa&quot; é uma fórmula de 100% x (&quot;doses DPT1 dado&quot; - &quot;doses DPT3 dado&quot;) / (&quot;doses DPT1 dado&quot;). </para>
      <para> A maioria dos módulos de relatório no DHIS 2 suportam ambos os elementos de dados e indicadores e você também pode combiná-los em relatórios personalizados, mas diferença importante e força de indicadores contra os dados brutos (valores de dados do elemento de dados) é a capacidade de comparar dados em diferentes áreas geográficas (por exemplo, altamente povoadas vs áreas rurais), como a população-alvo pode ser usado no denominador.</para>
      <para>indicadores podem ser adicionados, modificados e excluídos a qualquer momento, sem interferir com os valores de dados em a base de dados. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Tabelas de relatório e relatórios</title>
      <para>Os relatórios padrão em DHIS 2 é uma forma muito flexível de apresentar os dados que foram coletados. Os dados podem ser agregados por qualquer unidade organizacional ou nível OrgUnit, por elemento de dados, por meio de indicadores, bem como ao longo do tempo (por exemplo, mensal, trimestral, anual). As tabelas do relatório são fontes de dados personalizados para os relatórios padrão e pode ser definido de forma flexível na interface do usuário e posteriormente acessada em designers de relatório externas, tais como o iReport ou BIRT. Estes projetos de relatórios podem ser configurados como de fácil acesso de um clique relatórios com parâmetros para que os usuários podem executar os mesmos relatórios, por exemplo cada mês, quando novos dados são inseridos, e também ser relevantes para os usuários de todos os níveis como a unidade organizacional pode ser selecionado no momento da execução do relatório.</para>
    </section>
    <section>
      <title>GIS</title>
      <para>No módulo GIS integrado você pode facilmente exibir seus dados em mapas, tanto em polígonos (áreas) e, como pontos (serviços de saúde), e quer como elementos ou indicadores de dados. Ao fornecer as coordenadas de suas unidades organizacionais para o sistema que você pode rapidamente chegar até a velocidade com este módulo. Veja a seção de GIS para obter detalhes sobre como começar</para>
    </section>
    <section>
      <title>Gráficos e dashboards</title>
      <para>No da maneira mais fácil de exibir os dados do indicador é através de gráficos. Um fácil de usar o diálogo gráfico irá guiá-lo através da criação de vários tipos de gráficos com dados sobre os indicadores, unidades organizacionais e períodos de sua escolha. Estes gráficos podem ser facilmente adicionados a uma das quatro seções do gráfico em seu painel de controle e não estar facilmente disponíveis logo após o log dentro Certifique-se de definir o módulo de painel de instrumentos, como o módulo de início em configurações do usuário. </para>
    </section>
  </section>
</chapter>
