<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Administração de dados</title>
  <para>O módulo de gestão de dados fornece um conjunto de funções para assegurar que os dados armazenados no banco de dados DHIS2 é parte integrante e que a base de dados de desempenho é optimizado. Estas funções devem ser executadas numa base regular por um administrador de dados para assegurar que a qualidade dos dados armazenados é óptima. </para>
  <section id="dataBrowser">
    <title>Navegador de dados</title>
    <para>O módulo de manutenção e análise de dados do navegador, que permite ao usuário produzir um resumo dos dados contidos no banco de dados DHIS2. A visualização de resumo fornece uma contagem de elementos de dados que foram inseridos na unidade de organização seleccionada, bem como seus descendentes. Os dados brutos para todos os elementos de dados para uma série de períodos de tempo e uma determinada unidade organizacional pode ser pesquisado e exportados para o Excel, CSV ou PDF. Existem quatro modos de navegador de dados, que determinam como os dados são resumidos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Conjunto de dados</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Grupos de elementos de dados</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Grupos de unidades organizacionais</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Unidades organizacionais</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Cada uma dessas opções pode ser acessada selecionando a opção desejada  <guilabel>&quot;Navegar por&quot; </guilabel>no menu drop-down. </para>
    <para>A fim de produzir um resumo dos dados apresentados por um determinado período e agrupadas por conjuntos de dados, o usuário deve seguir este procedimento. Comece por seleccionar um determinado tipo de periodicidade (por exemplo, semanal, mensal, anual, etc) e, em seguida, uma &quot;Da data&quot; e &quot;Até o momento&quot;. (por exemplo, janeiro de 2009 a Março de 2009). Selecione o tipo de resumo a ser produzido (por exemplo Dataset) a partir do &quot;Procurar por&quot; menu drop-down. Clique no botão &quot;Browse&quot; para visualizar o resumo. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser1.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Um resumo do número de valores de elementos de dados que tenham sido submetidos ao longo do período de tempo seleccionado de utilizador é mostrada abaixo. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_browsing_data_sets.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para> Ao clicar no nome do conjunto de dados individual, um resumo mais detalhado de cada elemento de dados podem ser obtidos como mostrado abaixo. Uma tabela de referência cruzada que resume cada período de tempo serão mostrados. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_dataset_detail.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>A funcionalidade do agrupamento por conjuntos de dados, grupos de elementos de dados e grupos de organização é essencialmente o mesmo.. </para>
    <para>A funcionalidade do agrupamento de unidades de organização será discutido abaixo. Comece selecionando &quot;unidades&quot; Organização do &quot;Navegar por&quot; menu drop-down. A hierarquia organizacional presente no banco de dados será exibido. Unidades organizacionais pode ser expandida clicando no sinal de mais na exibição em árvore organizacional..</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="60%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_org_unit1.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para> Clicando em uma unidade organizacional, e clique no botão &quot;Procurar&quot;, um resumo dos elementos de dados apresentados presentes no banco de dados é retornado para todos os filhos imediatos do organizacional selecionado como mostrado abaixo:</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_orgunit2a.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Ao clicar em uma das unidades organizacionais, os modos de dois detalhar são apresentados ao usuário. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Drill down-Resumo Drill down para as unidades organizacionais crianças selecionadas para ver a contagem de elementos de dados. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ver dados brutos, a este nível: Visualizar os dados brutos reais na unidade organizacional selecionada. Uma visão típica da exportação de dados brutos pode ser visto abaixo.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_org_unit_raw.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Os dados podem ser exportados para Excel, CSV e como um relatório em PDF, clicando no botão apropriado.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="dataIntegrity">
    <title>Integridade dos dados</title>
    <para>DHIS2 pode executar uma ampla gama de verificações de integridade de dados sobre os dados contidos no banco de dados. Identificar e corrigir problemas de integridade de dados é extremamente importante para garantir que os dados utilizados para fins de análise é válido. Cada um dos controlos de integridade de dados, que são executadas pelo sistema irá ser descrito, juntamente com os procedimentos gerais que podem ser realizadas para resolver estes problemas. </para>
    <section>
      <title>elementos de dados sem conjunto de dados</title>
      <para>Cada elemento de dados deve ser atribuído a um conjunto de dados. Os valores de elementos de dados não irá ser capaz de ser introduzido no sistema se um elemento de dados não é atribuída a um conjunto de dados. Escolha Manutenção-&gt; Conjuntos de Dados-&gt; Editar no menu principal e, em seguida, adicionar o &quot;órfão&quot; elemento de dados para o conjunto de dados apropriado. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Elementos de dados sem grupos</title>
      <para>Alguns elementos de dados foram atribuídos a vários grupos de dados do elemento. Este momento não é permitido, porque vai resultar em duplicação de registros de dados vinculados no PivotSource conjuntos de registros que `` alimentar as tabelas dinâmicas. Ir para Manutenção -&gt; Elemento grupos de dados para analisar cada elemento de dados identificados e remover as atribuições do Grupo incorretas.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Elementos de dados que violem sets grupo exclusivo</title>
      <para>
alguns elementos de dados foram atribuídos a vários grupos de elementos de dados que são membros do mesmo conjunto grupo de elementos de dados. Todos os conjuntos de grupos em DHIS são definidos como exclusivo, o que significa que um elemento de dados pode  <emphasis role="italic">somente</emphasis>  ser alocado para  <emphasis role="italic">um</emphasis>  grupo de elementos de dados dentro desse conjunto grupo. Ir para Manutenção -&gt; elementos e indicadores de Dados -&gt; grupos de elementos de dados para analisar cada elemento de dados identificados na verificação de integridade. Remova o elemento de dados de todos os grupos, exceto o que ele deve ser alocado, ou ver se um dos grupos deve ser colocado em um conjunto de grupo diferente..
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Elementos de dados atribuídos a conjuntos de dados com diferentes tipos de período</title>
      <para>Elementos de dados não deve ser atribuído a dois conjuntos de dados separados cujos tipos período diferentes. A abordagem recomendada seria a criação de dois elementos de dados separados (por exemplo, um elemento de dados mensal e anual) e atribuí-los aos respectivos conjuntos de dados. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Conjuntos de dados não atribuídos a unidades organizacionais</title>
      <para>Todos os conjuntos de dados deve ser atribuída a pelo menos uma unidade de organização.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicatores com fórmulas identicas</title>
      <para>Embora esta regra não afetará a qualidade dos dados, que, geralmente, não faz sentido ter dois indicadores com a mesma definição exata. Analise os indicadores identificados e suas fórmulas e excluir ou modificar qualquer indicador que parece ser o duplicado.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicadores sem grupos</title>
      <para>Todos os elementos e indicadores de dados deve ser atribuído a pelo menos um grupo, assim que estes indicadores devem ser alocados para o seu Elemento de dados correto e Indicator. Ir para Manutenção -&gt; Indicador de grupos, e alocar cada um dos `` Indicadores Orphaned ao seu grupo correto.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Numeradores indicador inválidos</title>
      <para>Violações desta regra pode ser causada por uma referência incorreta a um elemento de dados apagados ou modificados. Comente o indicador e fazer as correções para a definição numerador. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Denominadores indicador inválidos</title>
      <para>Violações desta regra pode ser causada por uma referência incorreta a um elemento de dados apagados ou modificados. Comente o indicador e fazer as correções para a definição denominador. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicadores violem conjunto de grupos exclusivos</title>
      <para>
Alguns indicadores foram atribuídos a vários grupos de indicadores que são membros do mesmo conjunto grupo indicador. Todos os conjuntos de grupos em DHIS são definidos como exclusivo, o que significa que um indicador pode  <emphasis role="italic">somente</emphasis>  ser alocados para  <emphasis role="italic">um</emphasis>  grupo indicador dentro desse conjunto grupo. Ir para Manutenção -&gt; elementos e indicadores de Dados -&gt; grupos de indicadores para analisar cada indicador identificado na verificação de integridade. Remova o indicador de todos os grupos, exceto o que ele deve ser alocado, ou ver se um dos grupos deve ser colocado em um conjunto grupo diferente      </para>
    </section>
    <section>
      <title> nidades da Organização com referências cíclicas</title>
      <para>Unidades da Organização não pode ser ao mesmo tempo pai e os filhos do outro, directa ou indirectamente</para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades organizacionais Órfãs</title>
      <para>Deve existir Todas as unidades organizacionais dentro da hierarquia de unidade organizacional. Ir para Organização-&gt; Operações de hierarquia e mova a unidade de organização ofensiva para a posição adequada na hierarquia.. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades organizacionais sem grupos</title>
      <para>Todas as unidades de organização <emphasis role="italic"> deve</emphasis>  ser atribuídas a pelo menos <emphasis role="italic">um</emphasis>  grupo. O problema pode ser tanto que você não tenha definido qualquer `obrigatório` OrgUnit Set Grupo de todo, ou que há violações da regra &apos;obrigatório&apos; para alguns OrgUnits. NOTA: Se você tiver definido nenhum `` Conjuntos OrgUnit Grupo obrigatórias, então você deve primeiro defini-los, indo para Manutenção -&gt; Organização unidades&gt; agrupar conjuntos unidade Organização e definir pelo menos um `obrigatório &apos;Grupo Set (o conjunto grupo `` OrgUnitType são quase universalmente relevante). Se você tem os conjuntos de grupos relevantes, ir para Manutenção -&gt; Grupos OrgUnit para rever cada OrgUnit identificados e adicionar a alocação Grupo relevante.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades Organização violem conjunto de grupos obrigatórias</title>
      <para>Estas unidades organizacionais não foram atribuídos ao grupo qualquer unidade organizacional dentro de um dos  <emphasis role="italic">agrupar conjuntos unidade de organização</emphasis> obrigatório. Quando um conjunto de grupo é definido como &apos;obrigatório&apos;, isso significa que uma unidade de organização devem ser alocados para pelo menos um grupo de unidades organização dentro desse conjunto grupo. Por exemplo, todas as unidades da organização deve pertencer a um dos grupos na organização UnitType `` set grupo. Pode pertencer ao Hospital `` ou o `Clinic` ou qualquer outro grupo `type` - mas deve pertencer a exatamente um deles. Ir para Manutenção -&gt; organização da unidade-&gt; grupos de unidades Organização para rever cada unidade de organização identificada na verificação de integridade. Alocar todas as unidades da organização a exatamente um grupo.. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades Organização violem conjunto de grupos exclusivo</title>
      <para>Algumas unidades de organização foram atribuídos a vários grupos de unidades da organização que são membros da mesma organização set grupo de unidades. Todos os conjuntos de grupos em DHIS são definidos como exclusivo, o que significa que uma unidade organizacional pode  somente  ser alocados para  um grupo de unidades organizacionais  dentro desse grupo definido. Por exemplo, uma unidade de organização normalmente não pode pertencer ao grupo  &apos;Hospital&apos; e grupo &apos;Clinica&apos;, mas sim apenas com um deles. Ir para Manutenção -&gt; organização da unidade-&gt; grupos de unidades Organização para rever cada unidade de organização identificada na verificação de integridade. Remova a unidade de organização de todos os grupos, exceto o que ele deve ser alocado para</para>
    </section>
    <section>
      <title> Grupos de unidades organizacionais sem grupos</title>
      <para>Os grupos de unidades da organização listados aqui não foram atribuídos a um conjunto de grupo. Ir para Manutenção-&gt; Organização&gt; unidade de agrupar conjuntos unidade Organização e alocar o grupo de unidade de organização para o conjunto grupo apropriado. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Regras de validação sem grupos</title>
      <para>Todas as regras de validação devem ser atribuídos a um grupo. Ir para  <emphasis role="bold">Serviços-&gt; Dados qualidade-&gt; grupo de regras de validação</emphasis>  e atribuir a regra de validação de ofensa a um grupo.. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Regra de validação inválido esquerda expressões colaterais</title>
      <para>aeclique no ícone Editar  na regra de ofensa. Carregue  Editar deixado de lado e fazer as correções que são necessárias <command>Serviços-&gt;Qualidade de dados-&gt;Regra de validação</command> e clique no ícone &quot;Editar&quot; na regra de ofensa. Pressione o botão &quot;Editar lado esquerdo&quot; e fazer as correções que são necessárias. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Regra de validação inválido expressões lado direito</title>
      <para>Existe um erro no lado esquerdo da definição da regra de validação. Ir a <command>Serviços-&gt;Qualidade de dados-&gt;REgras de validação</command> e clique no ícone &quot;Editar&quot; na regra de ofensa. Pressione o botão &quot;Editar lado direito&quot; e fazer as correções que são necessárias.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="dataArchive">
    <title>Arquivo de dados</title>
    <para>O objetivo da função de arquivo de dados é mover dados que não está sendo usado para a análise de um local de armazenamento secundário, a fim de melhorar o desempenho da aplicação. Os dados podem ser tanto arquivada e desarquivada. Ao arquivar dados se move-lo do armazenamento principal para o local de armazenamento secundário, enquanto desarmazenando move-o do local de armazenamento secundário para o primário. Análise de funcionalidade DHIS 2 fortemente utiliza a tabela de consultas de base de dados do valor de dados, e por reduzir o tamanho da tabela estas operações serão significativamente mais rápida. Normalmente alguém iria querer arquivar dados que são mais de dois anos.</para>
    <para>Para arquivar dados, entra pela primeira vez a data de início e uma data final para o intervalo de tempo dos dados que devem ser arquivados. Em seguida, pressione o botão de arquivamento. A operação pode demorar alguns minutos..</para>
    <para>Para desarquivar dados, entra pela primeira vez a data de início e uma data final para o intervalo de tempo dos dados que devem ser desarquivados. Em seguida, pressione o botão desarquivar. A operação pode demorar alguns minutos.</para>
    <para>Em alguns casos você pode acabar com dados sobrepostos. Por exemplo, um pode arquivar dados para um determinado período de tempo, e depois inserir os dados por um período em que período de tempo. Nesses casos, o sistema substituirá automaticamente o mais antigo dos valores que se sobrepõem com o mais novo durante o arquivo ou operação desarquivar</para>
  </section>
  <section id="patientDataArchive">
    <title>Arquivo de dados beneficiários</title>
    <para>O objetivo da função de arquivo de dados beneficiário é mover valor de dados beneficiário que não estam sendo usados para a análise de um local de armazenamento secundário, a fim de melhorar o desempenho da aplicação. Os dados podem ser tanto arquivada e desarquivada. Ao arquivar dados se move-lo do armazenamento principal para o local de armazenamento secundário, enquanto desarmazenando move-o do local de armazenamento secundário para o primário. Análise de funcionalidade DHIS 2 fortemente utiliza a tabela de consultas de base de dados do valor de dados, e por reduzir o tamanho da tabela estas operações serão significativamente mais rápida. Normalmente alguém iria querer arquivar dados dos beneficiários que é mais velho do que dois anos..</para>
    <para>Para arquivar dados dos beneficiários, primeiro entre a data de início e uma data final para o intervalo de tempo dos dados que devem ser arquivados. Em seguida, pressione o botão de arquivamento. A operação pode demorar alguns minutos.</para>
    <para>Para desarquivar dados dos beneficiários, entra pela primeira vez uma data de início e uma data final para o intervalo de tempo dos dados que devem ser desarquivados. Em seguida, pressione o botão desarquivar. A operação pode demorar alguns minutos..</para>
    <para>Em alguns casos você pode acabar com dados sobrepostos. Por exemplo, um pode arquivar dados dos beneficiários para um determinado período de tempo, e depois inserir os dados por um período em que período de tempo. Nesses casos, o sistema substituirá automaticamente o mais antigo dos valores que se sobrepõem com o mais novo durante o arquivo ou operação desarquivar.</para>
  </section>
  <section id="maintenance">
    <title>Manutenção</title>
    <para>O módulo de manutenção de dados tem cinco opções, cada um descrito adiante. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Limpar data mart (DataValues ​​agregados)</para>
        <para>A data mart é onde dhis 2 lojas dados produzidos durante o processo de exportação para mart dados agregados. Essa função limpa a tabela de banco de dados que contém valores de elementos de dados agregados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Limpar data mart (indicadores ​​agregados)</para>
        <para>A data mart é onde dhis 2 lojas dados produzidos durante o processo de exportação para mart dados agregados. Essa função limpa a tabela de banco de dados que contém valores dos indicadores agregados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Limpar valores nulos</para>
        <para>TEsta função remove os valores de dados de zero a partir da base de dados. Os valores registrados para os elementos de dados com operador de agregação  <emphasis role="italic">média</emphasis>  não for removido, uma vez que tais valores serão significativos ao agregar os dados, contrários aos valores registrados para elementos de dados com operador de agregação  <emphasis role="italic">soma</emphasis> . A redução do número de valores de dados e melhorando o desempenho do sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Limpar integridade do conjunto de dados</para>
        <para>Esta função remove valores completude do conjunto de dados agregados. Estes dados poderão ser produzidos e utilizados por tabelas do relatório..</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Períodos prune</para>
        <para>Esta função remove todos os períodos que não têm valores de dados registados. Reduzir o número de períodos irá melhorar o desempenho do sistema..</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="resourceTables">
    <title>Tabelas de Recursos</title>
    <para>Tabelas de recursos estão apoiando tabelas que são usadas durante a análise dos dados. Tipicamente Seria juntar o conteúdo dessas tabelas com a tabela de valores de dados ao fazer consultas a partir de aplicativos de terceiros, como o Microsoft Excel. Basta selecionar as tabelas que devem ser regenerados e pressione &quot;Gerar tabelas&quot;. Regeneração das tabelas de recursos deve ser feito apenas uma vez todos os problemas de integridade de dados são resolvidos.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Estrutura da unidade organizacional (_orgunitstructure)</para>
        <para>Esta tabela deve ser regenerado qualquer momento tenha havido qualquer alteração feita à hierarquia unidade organizacional. Esta tabela fornece informações sobre a hierarquia de unidade organizacional. Ele tem uma linha para cada unidade de organização, uma coluna para cada nível da unidade de organização e os identificadores de unidade de organização para todos os pais na linhagem como valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Configuração da estrutura do grupo de elemento de dados (_dataelementgroupsetstructure)</para>
        <para>Esta tabela fornece informações sobre quais os indicadores que são membros do grupo que os conjuntos de indicadores. A tabela tem uma linha para cada indicador, uma coluna para cada grupo de conjunto de indicadores e os nomes do grupo indicador como valores</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Configura a estrutura do grupo de indicadores (_indicatorgroupsetstructure)</para>
        <para>Esta tabela fornece informações sobre quais os indicadores que são membros do grupo que os conjuntos de indicadores. A tabela tem uma linha para cada indicador, uma coluna para cada grupo conjunto de indicadores e os nomes do grupo indicador como valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Organisation unit group set structure (_organisationunitgroupsetstructure)</para>
        <para>This table provides information about which organisation units are members of which organisation unit group sets. The table has one row for each organisation unit, one column for each organisation unit group set and the names of the organisation unit groups as values.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Estrutura de categorias (_categorystructure)</para>
        <para>Esta tabela fornece informações sobre quais elementos de dados são membros de quais categorias. A tabela tem uma linha para cada elemento de dados, uma coluna para cada categoria e os nomes das opções de categoria como valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Opção categoria de elemento de dados nome de combinação (_categoryoptioncomboname)</para>
        <para>Esta tabela deve ser regenerado qualquer momento houve mudanças feitas nos nomes de combinação categoria. Ele contém nomes legíveis para as várias combinações de categorias.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Estrutura de elementos de dados (_dataelementstructure)</para>
        <para>This table provides information about all data elements and which period type
          (frequency) they capture data at. The period type is determined through the data set
          membership and hence relies on data elements to be member of data sets with similar period
          types to have a defined behavior.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Period structure (_periodstructure)</para>
        <para>Esta tabela fornece informações sobre todos os elementos de dados e que tipo de período (frequência) eles capturam dados em. O tipo de exercício é calculado através da adesão conjunto de dados e, portanto, baseia-se em elementos de dados para ser membro de conjuntos de dados com tipos similares de época para ter um comportamento definido..</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="sqlView">
    <title>Vista SQL </title>
    <para>O SQL Ver funcionalidade do DHIS2 irá armazenar a definição da vista SQL internamente, e, em seguida, materializar a visão, quando solicitado. </para>
    <para>Os administradores de banco de dados deve ter cuidado com a criação de vistas de banco de dados diretamente no banco de dados DHIS 2. Por exemplo, quando as tabelas de recursos são gerados, todos eles vão primeiro ser abandonada e, em seguida, re-criado. Se os pontos de vista de SQL dependem dessas tabelas, uma violação de integridade exceção será lançada eo processo será abortado.</para>
    <para>Os pontos de vista de SQL são descartados em ordem alfabética inversa com base em seus nomes em DHIS 2 e criado em ordem alfabética regular. Isso permite que você tenha dependências entre visualizações SQL, dado que as opiniões só dependem de outros pontos de vista que entram mais cedo na ordem alfabética. Por exemplo, &quot;viewB&quot; pode depender de forma segura em &quot;viewa&quot;. Caso contrário, ter vista dependendo do outro resultado vista em um erro de violação de integridade..</para>
    <para/>
    <section>
      <title>Criação de uma nova vista SQL </title>
      <para>Para criar uma nova vista de SQL, escolha-&gt; Manutenção modo SQL e clique no botão &quot;Adicionar novo&quot;. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/create_sql_view.PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>O atributo &quot;nome&quot; do modo SQL será usada para determinar o nome da tabela que DHIS2 criará quando a vista é materializado pelo usuário. A &quot;Description&quot; atributo permite fornecer um texto descritivo sobre o que a vista SQL realmente faz. Finalmente, a &quot;declaração de SQL&quot; deve conter a definição da vista SQL. Somente SQL &quot;SELECT&quot; declarações são permitidas e alguns quadros sensíveis (ie informações do usuário) não são acessíveis Pressione &quot;Salvar&quot; para armazenar a definição de modo SQL.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Gestão da vista SQL </title>
      <para>A fim de utilizar os pontos de vista de SQL, basta pressionar o botão &quot;Executar consulta&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/start_process.png"/> a partir da página de exibição SQL gestão &quot;. Assim que o processo for concluído, você será informado de que uma tabela foi criada. O nome da tabela será fornecido, e é composta a partir da &quot;Description&quot; atributo fornecido na definição de exibição SQL. Uma vez que a visão tem sido materializado, clique no botão &quot;Exibir&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/view_sections.png"/>.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="organisationUnitMerge">
    <title>Fundir unidades organizacionais</title>
    <para>Esta função é útil quando duas unidades de organização precisa ser incorporada, por exemplo, é decidido que uma instalação será encerrado e os seus serviços serão prestados por uma instalação nas proximidades.</para>
    <para>Comece selecionando a unidade de organização para eliminar da árvore e clique <emphasis role="italic"> confirmar</emphasis> . Em seguida, selecione a unidade de organização para manter e clique <emphasis role="italic">confirmar</emphasis>  novamente. Por fim, verifique se a seleção e clique em <emphasis role="italic"> fundir</emphasis> .  </para>
    <para>Na situação em que existem dados para a unidade de organização para eliminar e não para o
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; um para manter, os dados serão movidos para o manter. Quando existirem dados para ambas as unidades de organização, os dados serão resumidos e mudou-se para o manter. Quando os dados só existe para o manter, nenhuma ação será tomada. A unidade de organização para eliminar acabará por ser eliminado.</para>
  </section>
  <section id="duplicateDataElimination">
    <title>Eliminação de dados duplicados data elimination</title>
    <para>Esta função é útil quando os dados foi digitado erroneamente por dois elementos de dados que representa o mesmo fenômeno.</para>
    <para>Comece por seleccionar o elemento de dados para eliminar a partir da lista e clique em confirmar. Em seguida, selecione o elemento de dados para manter e clique em confirmar novamente. Por fim, verifique se a seleção e clique em merge.</para>
    <para>Na situação em que existe de dados para o elemento de dados de eliminar e não para o de manter, os dados vão ser transferidos para a manter. Quando os dados existe para ambos os elementos de dados, os dados que foi atualizada pela última vez será usado. Quando os dados só existe para o manter, será tomada nenhuma ação. O elemento de dados para eliminar acabará por ser excluído, exceto quando é um elemento de dados multidimensional e tem outros dados registrados.</para>
  </section>
  <section id="dataStatistics">
    <title>Estatísticas de dados</title>
    <para>O módulo de estatísticas de dados fornece uma visão geral do número de objetos armazenados no banco de dados DHIS2.. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_stats.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>O número total de cada tipo de objecto é apresentada numa tabela, assim como um gráfico. </para>
  </section>
  <section id="lockException">
    <title>Bloquear excepções </title>
    <para>Bloquear exceções fornecer controle refinado sobre a isenção de um conjunto de dados bloqueado. Após o termo do conjunto de dados, entrada de dados será negado por padrão, a menos que uma exceção foi concedida através da interface exceção Lock. Para habilitar uma exceção de bloqueio, selecione as unidades desejadas organização, conjuntos de dados e período de tempo e pressione &quot;Adicionar&quot;. Ao conceder uma exceção de bloqueio, a entrada de dados será ativado mesmo após o período de validade do conjunto de dados já passou. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/create_lock_exception.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>No exemplo acima, a exceção de fechamento de dados seria criado para &quot;Organização ab Vida Abundante&quot; e &quot;ab Hospital do Sétimo Dia&quot; para o conjunto de dados &quot;Cuidados e Apoio&quot; para &quot;, fevereiro de 2012&quot;. </para>
  </section>
  <section id="zeroValueStorage">
    <title>Armazenamento de valores zero</title>
    <para>A função de armazenamento de valor igual a zero faz com que seja possível definir para quais elementos de dados do sistema deve armazenar os valores zero. Na maioria dos casos, os zeros são significativos apenas por um subconjunto de elementos de dados na base de dados. Quaisquer zeros inseridos durante a entrada de dados será ignorada por padrão, exceto para os elementos de dados, onde o armazenamento de valor zero, foi ativado. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Remover de Unidades Organizacionais</title>
    <para>Se você precisa de remover os ramos da hierarquia da unidade organizacional, você pode usar a função de remover unidade organizacional. Tenha em mente que a organização só selecionado (e seus filhos) serão mantidos. Todas as outras orgunits (e todos os dados associados a eles) serão excluídos do banco de dados. </para>
  </section>
  <section id="minMaxValueGeneration">
    <title>Geração de valores Min-Max </title>
    <para>Esta função administrativa pode ser usado para gerar valores de min-max, que são utilizados como parte da qualidade de dados e processo de validação para unidades organizacionais específicas e conjuntos de dados. Basta selecionar o conjunto de dados a partir do quadro à esquerda, e selecione as orgunits necessários para gerar os valores mín-máx para o seletor de unidades organizacionais à direita. Pressione o botão &quot;Gerar&quot; para gerar ou regenerar todos os valores mín-máx. Pressione o botão &quot;Remover&quot; para remover todos os valores mínimo-max que estão armazenados no banco de dados. </para>
    <para><screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/min_max_value_generation.PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot></para>
  </section>
  <section id="constant">
    <title>Constante</title>
    <para>Constantes são valores estáticos que podem ser colocados à disposição dos usuários para uso em elementos e indicadores de dados. Alguns indicadores, como &quot;taxa de proteção ano Casal&quot; dependem de constantes que normalmente não mudam ao longo do tempo. Basta pressionar &quot;Adicionar&quot; e fornecer um nome no campo &quot;Nome&quot; e definir o seu valor no campo &quot;Valor&quot;. Pressione o botão &quot;Adicionar&quot;. A constante de agora estará disponível aos usuários para uso em suas expressões..</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/add_new_constant.PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="optionSet">
    <title>Conjunto de opções</title>
    <para> Conjuntos de opções pode ser associada a elementos de dados na interface do elemento de dados add / update para elementos de dados baseados em nomes. Você pode definir qualquer tipo de opções, por exemplo, um conjunto de opções
chamado de &quot;Tipo de entrega&quot;, onde &quot;Normal&quot;, &quot;Breach&quot;, &quot;cesariana&quot; e
&quot;Assistidas&quot; seriam as opções. Este conjunto de opções pode mais tarde ser
associado com qualquer número de elementos de dados. Ao fazer a entrada de dados em
registros em nome do módulo os elementos aparecerão em forma
como listas drop-down com suporte auto-realização.
</para>
  </section>
  <section id="cacheStatistics">
    <title>Estatísticas de cahe </title>
    <para>Esta opção é para os administradores do sistema apenas para usar. As estatísticas de cache mostra o status do cache de nível de aplicação. O cache de nível de aplicação refere-se aos objetos e os resultados da consulta que o aplicativo está em cache, a fim de acelerar o desempenho. Se o banco de dados foi modificado diretamente o cache de aplicativo precisa ser limpo para que ela tenha .</para>
  </section>
  <section id="attribute">
    <title>Atributos dinâmicos</title>
    <para>Atributos dinâmicos podem ser usados ​​para adicionar informações adicionais para determinados objetos (ou seja, elementos de dados, indicadores, unidades organizacionais e usuários). Além dos atributos padrão cada um destes objectos têm, pode ser necessário em certas instalações de ter os atributos adicionais, tais como o número de fax, o que está associado com uma unidade de organização. Para adicionar um novo atributo dinâmico de um objeto, selecione &quot;Manutenção-&gt; Administração de dados&quot; a partir do menu principal, em seguida, &quot;Atributo&quot; a partir do painel do lado esquerdo, e pressione o botão &quot;Adicionar novo&quot;.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="40%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/add_new_dynamic_attribute.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Para criar um novo atributo, atribuir-lhe um nome. Cada atributo deve ter um nome único. Verifique tick-box &quot;Obrigatório&quot; se o objeto deve ter sempre o atributo dinâmico. Em seguida, selecione qual objeto (ou objetos), o atributo deve ser atribuído. Por fim, selecione o tipo de valor. Você pode escolher entre &quot;texto&quot;, &quot;Yes / No&quot;, &quot;Data&quot;, &quot;Número&quot;, &quot;inteiro&quot;, &quot;inteiro positivo&quot; e &quot;negativo inteiro&quot;. Se o valor fornecido para o atributo não corresponde ao tipo de valor, ocorrerá um erro. Por fim, clique em &quot;Salvar&quot; para salvar o atributo. </para>
    <para>O atributo dinâmico agora estará presente no objeto que você atribuiu a no respectivo &quot;Editar&quot; tela de cada objeto.</para>
  </section>
  <section id="scheduling">
    <title>Agendamento</title>
    <para>Data Mart pode ser programado para ser executado automaticamente em intervalos regulares. Basta selecionar o tipo de período de agregação, nível de agregação set organização do grupo da unidade, e estratégia para configurar a forma como o trabalho agendado deve ser executado. Pressionando &quot;Start&quot; vai permitir o trabalho agendado para ser executado em um tempo pré-determinado ou pode ser executado imediatamente pressionando &quot;Executar agora&quot;</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/scheduling.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
</chapter>
