<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Gestão do usuário</title>
  <para>DHIS2 permite que vários usuários acessem o sistema simultaneamente, cada um com um define um conjunto de permissões. Essas permissões podem ser afinado para que determinados usuários só pode inserir dados, enquanto outros podem gerar relatórios. Múltiplas funções de usuário podem ser criadas, cada uma com seu próprio conjunto de permissões, e depois atribuído a usuários que lhes conferem certos privilégios dentro do sistema. Este capítulo descreve como gerenciar usuários e funções de usuário.</para>
  <section id="creating_new_users">
    <title>Criação de novos usuários e funções</title>
    <para>Esta seção descreve como adicionar novos usuários e gerenciar usuários existentes para a aplicação DHIS2. Você pode criar tantos nomes de usuário que você precisar. Cada usuário pode ser atribuído certos privilégios, e pode ser atribuído a algumas unidades da organização para a qual eles serão habilitados para inserir dados em nome. Para acessar o módulo de usuário, escolha &quot;Maintenance-&gt; Usuários&quot; no menu principal..</para>
    <section id="user_maintenance">
      <title>Manutenção do usuário</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Select Users menu item</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/select_user_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Os nomes de usuários já registrados aparecerá como uma lista como visto na captura de tela abaixo.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Search by user name</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/search_user_by_name.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Você pode procurar por nomes de usuários específicos na lista de usuários por
 digitando o nome no campo &apos;filtro de nome de usuário por&apos; como mostrado
 acima..</para>
    </section>
    <section id="user_user_roles">
      <title>Gestão de função do usuário</title>
      <para>Como parte da criação de um nome de utilizador que são necessários para definir o papel do usuário. Faça isso clicando no &apos;papel de usuário &quot;que aparece no lado esquerdo da tela exibida. Isso vai levar você para a página de Gerenciamento de funções, onde você terá que clicar no botão <guibutton>Adicionar novo</guibutton> para criar uma nova função.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Add new user role</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/add_user_role.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>A seguinte tela será aberta e aqui na primeira caixa de texto que você precisa para dar nome da função, tais como Super User, Administração de usuários, etc A caixa de texto segundo chamado &quot;Descrição&quot; dá mais informações sobre o tipo de função do usuário que está sendo criado para, por exemplo Estado usuário Admin, Distrito de entrada de dados.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Role maintenance page</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/role_maintenance_page.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Em seguida, você vai especificar o conjunto de dados específico (s) que estão a ser disponibilizado para o papel particular. Você também terá que especificar o tipo de &quot;autoridade&quot; para ser dado para o usuário particular. Para cada uma das três opções nomeadamente conjuntos de dados, relatórios e Autoridades usuário pode selecionar várias opções no menu de rolagem para baixo fornecidas contra cada campo. Um usuário pode escolher várias opções ou bymoving los
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; um por um.</para>
      <para>Para determinados usuários possam inserir dados, você deve adicioná-los a ambos um conjunto de dados, bem como um nível de unidade organizacional. Você também pode selecionar vários conjuntos de dados individualmente, pressionando a tecla Ctrl no teclado e clicar em conjuntos de dados individuais.</para>
      <para>Finalmente, quando você digitou os campos necessários, clique no botão
      <guibutton>Guarad</guibutton> que está localizado na parte inferior do ecrã exibido. O papel do usuário desejado e autorização relacionado será salva no banco de dados, e pode, então, ser ssigned para um usuário específico.</para>
    </section>
    <section id="user_management">
      <title>Gestão do Usuário</title>
      <para>Sob determinada função de usuário não pode haver mais de um usuário. Para adicionar novos usuários ir às opções do usuário sob o módulo de manutenção.</para>
      <para>Para adicionar um novo usuário, basta seguir estes passos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Adicionar Novo</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digite Novos detalhes do usuário, como <guilabel>Nome do usuário</guilabel>, <guilabel>Senha</guilabel>, <guilabel>Confirmar senha</guilabel>, <guilabel>Apelido</guilabel>, <guilabel>Primeiro Nome</guilabel> e <guilabel>Email</guilabel> em guias de opções de novo usuário.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Adicionar</guibutton> para a confirmação de novos detalhes do usuário e seguir o erro do usuário enquanto a criação de novo usuário.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>O novo usuário recém-criado pode ser visto no ecrã principal do Gerenciamento de usuários</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Você pode editar (como senha, sobrenome .... etc) e excluir os detalhes de novos usuários / velhas seleccionando correspondente User’s
          <guibutton>Editar</guibutton> e <guibutton>Apagar</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão  <guibutton>Salvar</guibutton> depois de editar os detalhes do usuário seleccionado.</para>
          <screenshot>
            <screeninfo>User management screen</screeninfo>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/user_management.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Os usuários devem ser atribuídos a pelo menos uma unidade organizacional. Os usuários são capazes de ter acesso a todas as crianças da unidade (s) de organização que têm sido atribuídos a eles. Por exemplo, se um usuário tiver sido atribuído a &quot;Distrito X&quot;, que tem várias instalações contidas no distrito, o usuário teria acesso aos dados do distrito, bem como todos os equipamentos contidos no distrito. </para>
          <para>Para que os usuários possam inserir dados para as unidades organizacionais específicos, devem ser atribuídas estas unidades. Se um usuário é responsável pela entrada de dados para todas as instalações de um determinado distrito, que normalmente deve ser atribuído o distrito, e todos os equipamentos contidos no distrito.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="user_group_management">
      <title>Gestão de grupo de usuário</title>
      <para>Os grupos de usuários permite que você envie notificações para vários usuários ao mesmo tempo. Basta clicar em &quot;Adicionar novo&quot; a partir da tela &quot;grupo de usuários&quot;, forneça um nome para o grupo, e adicionar os usuários desejados da lista de &quot;usuários disponíveis&quot; para a lista de &quot;Membros do grupo&quot;. </para>
    </section>
    <section id="user_by_org_unit">
      <title>Usuário por unidade organizacional</title>
      <para>O &quot;Usuário pela organização da unidade&quot; função permite-lhe ver o que os usuários têm sido atribuídos a uma unidade de organização particular. Basta selecionar a unidade de organização da árvore à esquerda, e uma lista de usuários que tenham sido atribuídas a esta unidade organização especial será exibido.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
