<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Integração</title>
  <para>Este capítulo discutirá os seguintes tópicos:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Integração e interoperabilidade</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Benefícios da integração</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>O que facilita a integração e interoperabilidade</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Arquitetura de interoperável HIS</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Na sequência de cada assunto será discutido em maior pormenor.</para>
  <section>
    <title>Integração e interoperabilidade</title>
    <para>Em um país normalmente haverá muitos, isolados sistemas de informação de saúde diferentes. As razões para isso são muitas, tanto técnica e organizacional. Aqui, o foco será sobre os benefícios que a integração desses sistemas vai trazer, e por isso deve ser uma prioridade. Em primeiro lugar, um par de esclarecimentos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Quando se fala de integração, nós pensamos sobre o processo de fazer diferentes sistemas de informação aparecem como um, ou seja, os dados de que eles estejam disponíveis para todos os usuários relevantes, bem como a harmonização das definições e dimensões de modo que é possível combinar os dados úteis maneiras.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Um conceito relacionado é a interoperabilidade, que é uma estratégia para alcançar a integração. Para fins relacionados com DHIS2, dizemos que ela é interoperável com outras aplicações de software que seja capaz de compartilhar dados com isso. Por exemplo, DHIS2 e OpenMRS são interoperáveis​​, porque não há apoio, tanto para compartilhar definições e dados de dados entre si..</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Dizer que algo é integrado, então, significa que eles compartilham alguma coisa, e que eles estão disponíveis a partir de um lugar, enquanto a interoperabilidade normalmente significa que eles são capazes de fazer esta partilha eletronicamente. DHIS2 é muitas vezes usado como um armazém de dados integrado, uma vez que contém (agregado) de dados provenientes de várias fontes, tais como a saúde materno-infantil, o programa de malária, os dados do censo, e os dados sobre os estoques e recursos humanos. Estas fontes de dados compartilham a mesma plataforma, DHIS2, e estão disponíveis todos do mesmo lugar. Esses subsistemas são assim considerados integrados em um único sistema. Interoperabilidade será, então, uma forma útil de integrar também as fontes de dados disponíveis em também outros aplicativos de software. Por exemplo, se os dados do censo são armazenados em algum outro banco de dados, a interoperabilidade entre esta base de dados e DHIS2 significaria dados do censo seria acessível em ambos (mas apenas armazenado um lugar).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Benefícios da integração</title>
    <para>Há vários benefícios potenciais relacionados com a integração de sistemas. Os mais importantes são:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Cálculo dos indicadores: muitos indicadores são baseados em numeradores e denominadores de diferentes fontes de dados. Os exemplos incluem as taxas de mortalidade, incluindo alguns dados de mortalidade como dados de numerador e denominador da população como, cobertura de pessoal e as taxas de carga de trabalho pessoal (dados de recursos humanos, e da população e os dados de headcount), as taxas de imunização, e assim por diante. Para estes a ser calculado, é necessário tanto o numerador eo denominador de dados, e devem, portanto, ser integrados em um único data warehouse. Quanto mais fontes de dados que são integrados, os mais indicadores pode ser gerado a partir do repositório central.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Reduzir o processamento manual e entrando de dados: com dados diferentes no mesmo lugar, não há nenhuma necessidade de extrair manualmente e indicadores de processo, ou re-introduzir os dados no data warehouse. Especialmente a interoperabilidade entre sistemas de diferentes tipos de dados (tais como registros de pacientes e armazém de dados agregados) permite que o software para subsistemas tanto para calcular e compartilhar dados eletronicamente. Isto reduz a quantidade de etapas manuais envolvidos no processamento de dados, o que aumenta a qualidade dos dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Há razões organizacionais para a integração. Se todos os dados podem ser manipulados por uma unidade no ministério da saúde, em vez de em vários subsistemas mantidos pelos programas de saúde, esta unidade pode ser profissionalizada. Com uma equipa que é responsabilidade exclusiva de gerenciamento de dados, processamento e análise, as habilidades mais especializadas podem ser desenvolvidas eo tratamento da informação ser racionalizado.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>O que facilita a integração e interoperabilidade</title>
    <para>Existem três níveis que precisam ser abordadas a este respeito:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>A motivação ea vontade de integrar (nível organizacional)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Definições padrão (nível de linguagem)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Padrão para armazenamento eletrônico e troca (nível técnico)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>O primeiro nível é menos de um tópico neste guia, que toma como ponto de partida que uma decisão foi tomada sobre a integração de dados. No entanto, é uma questão importante e, geralmente, a mais complexa de resolver, dada a gama de atores envolvidos no setor da saúde. Limpar as políticas nacionais de integração de dados, propriedade dos dados, rotinas de coleta de dados, processamento e partilha, deve estar no local para resolver esse problema. Muitas vezes, algum período de perturbação do fluxo de dados normal, terá lugar durante a integração, assim, para muitos as perspectivas de longo prazo de um sistema mais eficiente terá de ser avaliada em função do distúrbio de curto prazo. A integração é, assim, muitas vezes, um processo passo a passo, onde as medidas devem ser tomadas para que isso aconteça da melhor forma possível.</para>
    <para>Ao nível da linguagem, há uma necessidade de ser consistente sobre definições. Se você tem duas fontes de dados para os mesmos dados, eles precisam ser comparáveis. Por exemplo, se você coletar dados de malária a partir de ambas as clínicas convencionais e de hospitais, esses dados precisam descrever a mesma coisa, se eles precisam ser combinados para totais e indicadores. Se um hospital está relatando casos de malária por sexo, mas não faixa etária, e outras clínicas estão relatando, por faixa etária, mas não o sexo, esses dados não podem ser analisados ​​de acordo com qualquer uma destas dimensões, embora a quantidade total de casos, será possível calcular. Existe, portanto, a necessidade de chegar a acordo sobre definições uniformes.</para>
    <para>Além de definições uniformes entre os vários sub-sistemas, normas de intercâmbio de dados deve ser adotado se os dados estão a ser compartilhada por via electrónica. As várias aplicações de software seria necessário que este seja capaz de compreender o outro. DHIS2 está apoiando vários formatos de dados para importação e exportação, mas um formato padrão agora apoiado pela OMS é chamado SDMX-HD (dados e metadados estatísticos de câmbio - Domínio de Saúde). Outras aplicações de software também estão apoiando isso, e permite o compartilhamento de definições de dados e os dados agregados entre eles. Para DHIS2, isso significa que ele suporta a importação de dados agregados que são fornecidos por outros aplicativos, como o OpenMRS (para gerenciamento de pacientes), iHRIS (para gestão de recursos humanos).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Arquitetura de interoperável HIS</title>
    <para>Uma vez que existem muitos casos de uso diferentes para informações de saúde, tais como a monitorização e avaliação, orçamentação, gestão e acompanhamento do paciente, gestão de logística, seguros, gestão de recursos humanos, etc, haverá diversos tipos de aplicações de software que funcionam dentro do setor de saúde . Acima da questão da interoperabilidade tem sido abordada, e um plano ou visão geral dos vários aplicativos de software interoperáveis ​​e seus usos específicos, juntamente com os dados que devem ser compartilhadas entre eles, é denominado de uma arquitetura de informação em saúde. </para>
    <para>O papel da arquitetura é funcionar como um plano para coordenar o desenvolvimento ea interoperabilidade dos vários sub-sistemas dentro do maior sistema de informações de saúde. É aconselhável para desenvolver um plano para os vários componentes, mesmo que eles não estão executando qualquer software, para ser capaz de ver adequadamente os requisitos em termos de partilha de dados. Estes requisitos devem, então, ser parte de qualquer especificação do software, quando tal é desenvolvido ou adquirido.</para>
    <para>Abaixo está um exemplo simples de uma arquitetura, com foco no data warehouse para dados agregados. As várias caixas representam casos de uso, como o gerenciamento de logística, rastreamento pacientes com TB, gestão geral do paciente, etc Todos estes irão compartilhar dados agregados com DHIS2. Note-se que as setas são de mão dupla, porque também há uma sincronização de meta-dados (definições) envolvidos, para se certificar de que os dados corretos é compartilhado. Além disso, um exemplo de logística e aplicações de dados financeiros compartilhamento de dados também é mostrado, pois existem fortes ligações entre a aquisição de medicamentos e manusear o orçamento para isso. Haverá muitos os casos de compartilhamento de dados, a arquitetura nos ajuda a planejar melhor para este que está sendo implementado como o ecossistema de aplicativos de software crescer.</para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/interoperable_his.png" format="PNG" width="100%" align="center"/>
  </section>
</chapter>
