<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Recommendations for National HIS Implementations</title>
  <para>O texto a seguir dá uma visão geral de alguns dos aspectos-chave do HIS aprendidas por HISP de inúmeras missões em países em desenvolvimento. Os vários aspectos podem ser usados como entrada para o planeamento de novos esforços de implementação ou avaliação de processos em curso.</para>
  <section>
    <title>Database development</title>
    <para> Ao desenvolver uma nova base de dados é natural inicialmente definir os elementos de dados para os quais os dados serão capturados e para projectar os formulários de entrada de dados. Os elementos de dados são os blocos fundamentais da base de dados e devem ser  razoávelmente estáveis antes de prosseguir. O próximo passo poderia ser o de definir regras de validação com base nos elementos de dados mencionados para ser capaz de melhor garantir a exatidão dos dados que estão sendo capturados.</para>
    <para>O outro componente principal da base de dados é a hierarquia organizacional que deve ser identificada e configurada na fase inicial. Os centros de saúde são geralmente a fonte dos dados e a hierarquia organizacional é a localização das instalações, tanto na dimensão geográfica como na administrativa. Na maioria dos países, não existe estritamente definidos e continuamente atualizado &quot;registro mestre&quot; para as unidades de saúde, portanto, esse processo precisa envolver as diferentes partes interessadas, incluindo a nível distrital como eles serão os únicos que têm melhor conhecimento sobre a situação.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Import and mapping of existing databases</title>
    <para>Trazendo dados existentes para o novo sistema agrega um valor significativo na fase inicial, uma vez que faz com que seja muito mais fácil de demonstrar capacidade de análise, tais como gráficos e relatórios. Isso melhora a capacidade de convencer as partes interessadas, tais como os programas de saúde e doadores para apoiar o novo sistema. Na maioria dos casos existe uma grande quantidade de dados armazenados eletronicamente de sistemas de banco de dados in-house,  folhas excel ou outros sistemas de terceiros. Estes dados devem sempre que possível ser importados e mapeados para os elementos de dados e as unidades organizacionais (locais / instalações) do novo sistema com o que viável técnica solução. Isso deve ser considerado como um trabalho de uma só vez para a colocação de correias de inicialização de base de dados e não tem que se transformar em uma rotina  elegante e reutilizável.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Securing necessary resources for the implementation</title>
    <para>Fazendo um roll-out nacional é um esforço caro que requer financiamento adequado para os aspectos mencionados a seguir, incluindo a aquisição de hardware, servidor de hospedagem, interna e oficinas de formação externos. O financiamento pode ser recuperado a partir do orçamento do governo e / ou com a ajuda de doadores externos. É vital que mesmo quantidades relativamente pequenas necessárias, por exemplo, o tempo de transmissão para modem de internet móvel estão orçados para e desde a fim de evitar frustrações e problemas desnecessários para os usuários finais.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Integration of parallel systems</title>
    <para>O domínio de saúde do governo típico tem um monte de participantes e sistemas existentes. Primeiramente é evidente que uma base de dados integrada que contém dados de várias fontes, torna-se muito mais valiosa e útil que as fragmentadas e isoladas . Por exemplo, ela melhora a utilidade quando a análise de dados epidemiológicos é combinada com especializados dados de HIV / AIDS, tuberculose,  recursos humanos e financeiros, ou quando a imunização é combinada com dados de logística / ações já que ela vai apresentar uma imagem mais completa da situação. Em segundo lugar, há normalmente uma grande quantidade de elementos de dados sobrepostos sendo capturados pelos vários sistemas paralelos. Por exemplo se os elementos de dados HIV / SIDA  relacionados forem capturado tanto por tanto aconselhamento múltipla geral e programas de testes e o programa especializado HIV / AIDS, ou elementos de dados relacionados com a malária na gravidez será capturado tanto pelo programa de saúde reprodutiva e do programa de malária. A harmonização dos instrumentos de colecta de dados desses programas vai reduzir a carga horária total de utilizadores finais. Isto implica que tais fontes de dados devem ser integrados no sistema nacional de informação e harmonizadas com os elementos de dados existentes, o que envolve tanto a entrada de dados e os requisitos de análise de dados e requer um software de sistema de informação flexível e extensível . Assim, é importante que as discussões individuais e trabalho é feito com todas as partes interessadas relevantes, incluindo todos os programas de saúde.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Setup of a reliable online national server</title>
    <para> Com o avanço do desenvolvimento tecnológico  a  maioria dos países têm uma rede móvel e cobertura para uma determinada parte dos distritos. O uso de sistemas de informação baseados em rede acedidos ​​pela Internet (também conhecido como &quot;cloud computing&quot;), combinada com modems Internet usando a rede móvel é uma excelente abordagem para o dimensionamento rápido. Isso pressupõe um servidor fiável on-line a nível nacional. A abordagem recomendada é de adquirir tais serviços de hospedagem de provedores externos (como Linode e Amazon), que alivia o governo de fornecer recursos necessários, tais como soluções de back-up de energia elétrica, de backup regular de dados, manutenção de servidores e segurança e acesso à internet / rede confiável. Uma preocupação comum é a política ea localização do armazenamento de dados no país, mas isso pode ser atenuado com acordos especiais com o provedor.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Pilot phase</title>
    <para> Antes de iniciar a implementação do sistema nacional de fora é necessária uma fase piloto, normalmente para todos os distritos em uma província / região. O objetivo é testar o campo e obter feedback sobre o sistema de todos os interessados​​. Normalmente os utilizadores finais irão fornecer feedback sobre a experiência de entrada de dados, envolvendo os designs de formulário de entrada de dados, a capacidade de utilização da funcionalidade de entrada de dados, o conteúdo dos relatórios e outras ferramentas de análise, a viabilidade de fazer inscrição on-line de dados (modem e acessibilidade tempo de antena) ou offline de entrada de dados (fiabilidade de instalação local). Normalmente um vai experimentar alguma resistência dos usuários finais sobre a mudança do papel base para sistemas de paradigmas eletrônicos, por exemplo, relacionado com a dissociação das formas de entrada de dados e ferramentas de análise de dados. Um começa a testar a viabilidade de a conectividade de rede ea configuração do servidor nacional no que diz respeito ao desempenho e up-tempo</para>
    <para> Na situação em que a pessoa tem um sistema legado em execução, é fundamental  desligar esse sistema  na área piloto. Se o sistema legado ainda está em produção o foco principal dos utilizadores finais será na inserção de dados em que o sistema e o sistema pilotado vai chamar a atenção periférica com testes abaixo do ideal e aprendizagem como um resultado. Se a manutenção do sistema legado é uma prioridade, em seguida, os dados devem ser transferidos pela equipe técnica, sem sobrecarregar os usuários finais.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Roll out</title>
    <para>O processo de implementação é tradicionalmente associado  a instalação eo treinamento básico do sistema. É, contudo, útil para ser considerado como um processo mais abrangente que inclui várias fases. </para>
    <para>The first phase corresponds to the traditional activities where the first objective is about<emphasis role="italic"> data completeness:</emphasis> To ensure that close to 100% of the data is being collected. First this implies that the system should be implemented and used at all districts in the country. Second it implies that data for all data elements included in the forms are actually reported by the districts or facilities. Data being reported within a reasonable time frame - <emphasis role="italic">timeliness</emphasis> - is also relevant in this context. A primeira fase corresponde às actividades tradicionais, onde o primeiro objetivo é de cerca de integridade de dados:  Para garantir que perto de 100% dos dados estão sendo coletados. Primeiro, isso implica que o sistema deve ser implementado e usado em todos os distritos do país. Em segundo lugar, implica que os dados de todos os elementos de dados incluídos nas formas são realmente relatado pelos distritos ou instalações. Dados relatados dentro de um prazo razoável -linha do tempo- também é relevante neste contexto.</para>
    <para>O segundo objetivo está relacionado ao  qualidade dos dados: Para garantir que os erros de captura de dados são reduzidos ao mínimo. Várias medidas devem ser efectuadas para conseguir isso: Primeiro de entrada de dados e análise de dados deve ser feita por pessoal qualificado. Segundo os métodos automáticos de avaliação de dados, tais como as normas de validação lógicas e análise aberrante deve ser aplicada aos dados.</para>
    <para>A segunda fase é sobre a ativação dirigentes distritais e hospitalares usar ferramentas de análise de padrão, tais como relatórios, gráficos um tabelas dinâmicas. Os usuários devem ser capazes de encontrar e executar essas ferramentas com dados relevantes. Isto deve ser seguido por uma compreensão básica do propósito, significado e conseqüências dessas ferramentas e dos dados que estão sendo analisados</para>
    <para>A terceira fase envolve  dados : O uso regular de análise de dados para melhorar a avaliação, planejamento e monitoramento das ações de saúde em todos os níveis. Os dados do sistema de informação devem ser utilizados para avaliar os efeitos das medidas implementadas por olhar para indicadores-chave. Essa aprendizagem deve ser usado posteriormente para tomar decisões informadas sobre o planejamento futuro. Por exemplo, quando as taxas de imunização baixos são descobertos através de um relatório de imunização que vem do sistema de informação de uma campanha de vacinação de divulgação pode ser efetuada. Os efeitos da campanha poderia, então, ser monitorados e avaliados com base em relatórios de up-to-date e decisões informadas feitas sobre a possibilidade de intensificar ou relaxar. O sistema poderia mais tarde fornecer informações sobre que quantidade de doses de vacina, que deve ser encomendado a partir do fornecedor </para>
    <para>Para acomodar e rolar em grande escala  um plano detalhado deve ser feito para o treinamento e acompanhamento como abrangendo todos os distritos em um país representa um desafio logístico em termos de locais de oficina, formadores, os participantes, equipamentos e hardware. Para acelerar o processo de várias equipes poderia dar treinamentos paralela</para>
  </section>
  <section>
    <title>Training</title>
    <para> A maioria dos objectivos mencionados na secção de implementação depende muito do treinamento do utilizador apropriado. A formação do utilizador pode ser realizada de várias maneiras. Uma actividade eficáz, especialmente para começar, é oficinas de capacitação. Utilizadores como oficiais de recordes, gestores distritais, oficiais de entrada de dados e gestores dos programas de saúde a nível do districto e das províncias como distrito e província serão reunidos e receberam treinamento. O treinamento deve ser feito como uma combinação de aulas teóricas e exercícios práticos sobre temas relevantes mencionados na secção de implementação, tais como entrada de dados, validação e análise. Os participantes devem ser mantidos a um número gerenciável, dependendo das instalações e número de formadores disponíveis. Hardware suficiente para todos os participantes para fazer o trabalho prático deve ser fornecido</para>
    <para> Outra atividade útil é o treinamento on-the-job, que tem a vantagem de que os utilizadores recebem acompanhamento individual em seu ambiente de trabalho para casa. Isso fornece a capacidade para ajudar com as necessidades específicas individuais ou perguntas e resolver todos os problemas relacionados ao hardware. Além disso, dando apoio individual, muitas vezes, aumentar a motivação e sentimento de propriedade dos utilizadores finais </para>
    <para>O período entre uma oficina e no-the-job training pode ser usado para tarefas de trabalho de casa, onde os usuários normalmente são atribuídos a criar análise significativa para o seu distrito ou província. Este trabalho pode ser dado feedback sobre e usado como base para a formação individual.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Decentralization of data capture and management</title>
    <para>Migrar a partir de sistemas baseados em papel ou base de dados primitivos aos sistemas de informação de saúde de pleno direito baseados na web e de captura de dados agregados do distrito com base de dados de instalação baseado implica novas possibilidades para a gestão de dados descentralizada, que deve ser explorado. Em primeiro lugar as instalações com hardware suficiente e conectividade de rede devem ficar com a tarefa de introduzir os seus próprios dados. Isto irá reduzir a carga de trabalho do oficial de registros de saúde do distrito, que poderia usar o tempo liberado para análise de dados , o uso de dados , feedback para as instalações e os esforços de qualidade de dados . Em segundo lugar manutenção da hierarquia facilidade em termos de classificação as instalações e serviços de saúde prestados nas instalações é uma tarefa exigente e  deve ser descentralizada e feita como um esforço conjunto de todos os dirigentes distritais , em vez de por uma única equipe nacional. Isso fará com que as informações instalação mais correto e até à data desde os dirigentes distritais têm melhor conhecimento da sua situação local e ter incentivos para uma gestão adequada , uma vez que acabará por afectar os seus indicadores de desempenho e pontuação completude de dados</para>
  </section>
  <section>
    <title>Review and extension</title>
    <para>Um  HIS (Sistema de Informação de Saúde) naciona é um organismo em crescimento, o qual tem de ser mantido. Como o uso do sistema aumenta mais exigências e necessidades das partes interessadas vão surgir novas e já existentes, como os oficiais de registro de distrito e equipe do programa de saúde. Reuniões de avaliação regular, incluindo esses agentes deve ocorrer onde as ferramentas de captura de dados, tais como elementos de dados e formulários e ferramentas de análise de dados, tais como indicadores e relatórios, devem ser revistos e novas ferramentas potencialmente acrescentou. Além disso, novos requisitos de funcionalidade devem ser geridos e recursos de desenvolvimento de software apropriadas devem ser asseguradas. Tais atividades regulares para apoiar a ampliação e melhoria do sistema são vitais para manter os processos de momentum e de aprendizagem atuais e para melhorar a sustentabilidade do projeto a longo prazo.</para>
  </section>
</chapter>
