<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Indicadores</title>
  <para>Quando o &quot;Elementos de Dados e Indicadores das opções é escolhido a partir do menu de manutenção principal, a seguinte tela será exibida:</para>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_main.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <para>A partir do menu do lado esquerdo ou rolagem para baixo a área central, você pode acessar as diversas seções sobre Indicadores;</para>
  <para>Indicator, Indicator Type, Indicator Group, Indicator Group Editor, and Indicator Group Set. </para>
  <section>
    <title>Manutenção do Indicador</title>
    <para>Funções de manutenção Indicador essencialmente o mesmo que cada uma das respectivas secções na seção anterior sobre elementos de dados. As operações básicas serão descritos nesta seção, mas o leitor deve consultar as seções correspondentes acima para instruções detalhadas. </para>
    <section id="indicator">
      <title>Indicadores</title>
      <para>Indicadores são compostos de vários elementos de dados, e normalmente consistem de um numerador
 e denominador. Indicadores nunca são inseridos no DHIS2, mas são derivados de combinações de
 elementos de dados e fatores. Os indicadores são utilizados para calcular as taxas de cobertura, a incidência e
 outros valores são o resultado de valores de elementos de dados que foram inseridos no sistema. </para>
      <para>Para acessar o indicador mantém página, pressione Manutenção -&gt; Element e Indicadores de Dados -&gt; Indicador do menu DHIS2 principal. Semelhante a elementos de dados, você pode adicionar, excluir, modificar e visualizar informações adicionais sobre os indicadores no sistema. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_maintenance_main.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para> indicadores podem ser filtrados por introduzir o nome ou parte do nome do indicador no &quot;Filtro nome por&quot; campo. Semelhante aos elementos de dados, os indicadores podem ser adicionados ao pressionar o botão &quot;Adicionar novo&quot;. Outras operações disponíveis a partir deste menu são os seguintes.  </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png"/> Os indicadores existentes podem ser editados. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/i18n.png"/> Traduzir um indicador existente. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/delete.png"/> Excluir um indicador existente. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/information.png"/> Obtenha informações detalhadas sobre esse indicador. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para adicionar um novo indicador, clique no botão &quot;Adicionar novo&quot;. A seguinte tela será exibida. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_add.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Cada um dos campos marcados com um asterisco são obrigatórios. Uma descrição de cada campo é fornecida abaixo. </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nome: O nome completo do indicador, como &quot;A incidência de casos de malária confirmados por 1000 habitantes&quot;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Apelido: Um nome abreviado do indicador, como &quot;conf Inc. malária por 1000 pop &quot;. O nome abreviado deve ser menor ou igual a 25 caracteres, incluindo espaços.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nome alternativo: Um campo adicional de um possível nome alternativo do indicador. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Código: Em muitos países, os indicadores são frequentemente atribuído um código particular. Este código pode ser inserido aqui. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Descrição: Uma breve descrição, informativo do indicador e como ele é calculado podem ser inseridos aqui. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Anualizado: Determina se um fator de anualização é aplicado durante o cálculo do indicador. Normalmente, numerador anualizada do indicador são multiplicados por um fator de 12, eo denominador é, por exemplo, uma figura população anualmente. Isso permite que os valores mensais de cobertura a ser calculados com dados populacionais anuais.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tipo: Este campo irá determinar um factor que irá ser automaticamente aplicada durante o cálculo do indicador. As opções possíveis são determinados pelos tipos de indicadores (descritos abaixo). Por exemplo, um indicador &quot;por cento&quot; será automaticamente multiplicado por um fator de 100, quando exportados para o data mart, de modo que ele irá mostrar como uma porcentagem. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>URL: Pode ser usado como um link para um registro indicador, onde uma descrição de metadados completo do indicador podem ser disponibilizados. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para definir o numerador eo denominador, basta pressionar o respectivo botão, eo seguinte diálogo será exibido. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_numerator_denominator.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Essencialmente, um indicador é uma fórmula que pode ser composto por vários elementos de dados, factores constantes, e operadores matemáticos. A fim de definir um novo indicador de prosseguir com os passos seguintes.  </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Digite pelo menos os campos obrigatórios (nome eo nome curto) da tela de manutenção do indicador.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Em seguida, pressione &quot;Editar numerador&quot; na tela principal indicador de manutenção. Isto irá fornecer uma caixa de diálogo onde você pode definir a fórmula real do numerador do indicador.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A descrição do numerador / denominador devem ser fornecidos no &quot;campo Descrição&quot;. Isso deve fornecer uma descrição clara do </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Definir a fórmula do indicador escolhendo os elementos de dados que devem compor o numerador do campo &quot;Elementos de dados&quot;. Basta selecionar o elemento de dados, e dê um duplo clique nele. Ele agora irá aparecer na fórmula. Você fórmula deve ser matematicamente válido, incluindo o uso adequado dos parênteses quando necessário. Você pode clicar duas vezes em cada um dos botões de operação matemática abaixo da definição fórmula indicador para adicioná-los à sua fórmula. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão Salvar para salvar todas as alterações no numerador. Clique em Cancelar para descartar todas as alterações que você fez. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Siga o mesmo procedimento, a fim de definir o denominador. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section id="indicatorType">
      <title>Tipos de Indicadores</title>
      <para>Tipos Indicador simplesmente definir um fator que será aplicada durante a agregação. Valores dos indicadores que são calculam durante um processo de geração de tabela de exportação data mart ou relatório será apresentado formatado corretamente e, portanto, não vai exigir um multiplicador adicional (por exemplo, 100 no caso de percentuais) para os valores para aparecer corretamente formatado. </para>
      <para>O painel de manutenção tipo de indicador tem todas as mesmas funções (adicionar, editar, traduzir, Excluir e Informação) como a seção de manutenção Indicador. </para>
      <para>Há apenas dois campos que precisam ser preenchidos para criar um tipo de indicador, Nome e Factor, como visto abaixo. Nome refere-se ao tipo de indicador (por exemplo, por cento, por mil, por dez mil, etc.) O factor é o factor numérico que será aplicado durante o cálculo do indicador. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_type.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <note>
        <para>A partir da versão 2.4 do DHIS2, o objeto &quot;elemento de dados Calculado&quot; foi substituída. Em vez disso, um elemento de dados calculados podem ser criados através da criação de um tipo de indicador com um fator de &quot;1&quot; e definindo a opção &quot;Número&quot; para &quot;Sim&quot;. O efeito de definir a opção &quot;Número&quot; para &quot;Sim&quot; será que o indicador de eficácia não terá um denominador. Você vai, portanto, só será capaz de definir um numerador, que servirá como a fórmula do elemento de dados calculados.</para>
      </note>
    </section>
    <section id="indicatorGroup">
      <title>Grupo de Indicadores</title>
      <para>Grupos indicadores funcionar essencialmente o mesmo que os grupos de elementos de dados. Os indicadores múltiplos pode ser atribuído a um grupo de fácil filtração e análise. Para atribuir a grupos de indicadores, simples de imprensa Manutenção-&gt; Elementos de dados e indicadores-&gt; grupos de indicadores. Veja a seção sobre grupos de elementos de dados para obter instruções detalhadas de como usar este módulo. </para>
    </section>
    <section id="indicatorGroupEditor">
      <title>Editor de grupo de Indicatores</title>
      <para>O grupo indicador de funções do módulo editor essencialmente o mesmo que o módulo editor grupo de elementos de dados, exceto nos indicadores. Você pode facilmente reorganizar os grupos que pertencem a indicadores com este módulo. Para acessá-lo, escolha Para atribuir a grupos de indicadores, simples pressionar de Manutenção-&gt; Elementos de dados e indicadores-&gt; editor grupo indicador a partir do menu principal. Veja a seção editor grupo de elementos de dados para obter mais instruções. </para>
    </section>
    <section id="indicatorGroupSet">
      <title>Conjuntos do grupo de Indicadores</title>
      <para>Similar para agrupar conjuntos de elementos de dados, conjuntos de grupo indicador servem para criar grupos combinados de indicadores semelhantes. Por exemplo, você pode ter um conjunto de indicadores chamada &quot;malária&quot; e &quot;Leishmaniose&quot;. Ambos os grupos podem ser combinados em um conjunto grupo chamado &quot;doenças transmitidas por vetores&quot;. Conjuntos de grupos de indicadores são usados ​​durante a análise de dados de combinar temas similares de indicadores. Para aceder a este módulo escolher Manutenção-&gt; elementos e dados indicadores&gt; grupo Indicador define a partir do menu principal. O diálogo a seguir será exibida. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_group_sets.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Forneça um nome para o conjunto do grupo indicador, e depois mover os membros desejados dos &quot;grupos de indicadores disponíveis&quot; para os &quot;membros do grupo&quot;. Clique em &quot;Adicionar&quot; para salvar as alterações e &quot;Cancelar&quot; para descartar as alterações. </para>
    </section>
  </section>
</chapter>
