<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Uso do Visualizador de Dados</title>
  <section id="dvIntro">
    <title>Resumo do Visualizador de Dados</title>
    <para>O módulo visualizador de dados permite que os usuários criem facilmente análise de dados dinâmica e efeitos visuais por meio de gráficos e tabelas de dados. Pode escolher livremente o conteúdo (como indicadores, períodos e unidades organizacionais) para a sua análise. Se pode ter acesso a este módulo indo para &quot;Serviços - Visualizador de Dados&quot;1 no menu principal. A imagem abaixo mostra a janela de exibição do módulo. Para um início rápido::</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para> Procure em baixo do cabeçalho &quot;Indicador&quot; e selecione um grupo de indicadores da lista de grupos. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Procure em baixo de &quot;Indicadores disponíveis&quot; e selecione alguns indicadores da lista clicando duas vezes sobre eles.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Clique no &quot;Atualizar1&quot; na barra superior e veja o gráfico se desdobrar.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>O visualizador de dados foi concebido em primeiro lugar para ser fácil de usar - pode simplesmente selecionar os indicadores, elementos de dados, períodos e unidades organizacionais que deseja incluir e clique em &quot;Atualizar1&quot; para obter a visualização. Em segundo lugar, é concebido para ser rápido e trabalhar bem com fracas conexões de Internet – os gráficos são gerados no navegador da web e muito poucos dados são transferidos através da Internet.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Data visualizer module displaying a column chart.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/visualizer/column_chart.png" format="PNG" height="100%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="dvChartTypes">
    <title>Seleção do tipo de gráfico</title>
    <para>O módulo visualizador oferece sete tipos de gráficos diferentes, cada um com características diferentes. Pode selecionar o tipo de gráfico, clicando em um dos ícones na barra superior esquerda intitulado &quot;Tipo de Gráfico&quot;.</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Gráfico Coluna: Gráfico que mostra informações como colunas retangulares verticais com comprimentos proporcionais aos valores que eles representam. por exemplo útil para comparar o desempenho de diferentes distritos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico de colunas empilhadas: Gráfico com colunas retangulares verticais onde as barras que representam várias categorias são empilhadas em cima uns das outras. Útil para a exibição de tendências ou somas de elementos de dados relacionados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico de barras: Igual ao gráfico de colunas, apenas com barras horizontais.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico de barras empilhadas: Igual ao gráfico de colunas empilhadas, apenas com barras horizontais.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico de linhas: Gráfico que mostra informações como uma série de pontos conectados por linhas retas. Também chamado de séries temporais. Útil para visualizar as tendências nos dados do indicador ao longo de vários períodos de tempo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico de área: Gráfico que se baseia no gráfico de linhas, com o espaço entre o eixo e a linha a cheio com as cores e as linhas empilhadas em cima umas das outras. Útil para comparar as tendências dos indicadores relacionados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico de torta: Gráfico Circular dividido em setores (ou fatias). Útil para visualizar a proporção de dados de elementos de dados individuais em comparação com a soma total de todos os elementos de dados no gráfico.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico radar: Exibição de dados multi-variados em eixos a partir de um mesmo ponto. Também conhecido como gráfico de aranha.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="dvSeriesCategoryFilter">
    <title>Seleção de série, categoria e filtro</title>
    <para>Esta seção permite que se defina qual dimensão dos dados deseja que apareça como série, categoria e filtro. Isto precisa uma explicação mais pormenorizada. A dimensão neste contexto refere-se aos elementos que descrevem os valores de dados no sistema. Nós temos três dimensões principais do sistema:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Dados: Inclui elementos de dados, indicadores e conjuntos de dados1 (taxas de referência), que descrevem os fenómenos ou evento dos dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Períodos: Descreve quando o evento ocorreu.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Unidades orgânicas: Descreve onde o evento aconteceu.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>O módulo de visualização permite que se use essas dimensões de forma completamente flexível em termos de visualização como série, categorias e filtro. Para entender esses conceitos é mais fácil na prática, olhando para a tela a partir da página de abertura abaixo: </para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Example chart illustrating the concepts of series, categories and filter.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="resources/images/visualizer/series_category_filter.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Mais formalmente este pode ser descrito como se segue:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Series: A série é um conjunto de elementos contínuos relacionados (por exemplo, períodos ou elementos de dados) que deseja visualizar, a fim de enfatizar as tendências ou relações nos dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Categorias: Uma categoria é um conjunto de elementos (por exemplo, indicadores ou unidades organizacionais) para os quais deseja comparar seus dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Filtro: Uma vez que a maioria dos gráficos são bidimensional, um filtro deve ser utilizado na terceira dimensão, de modo a utilizar apenas um único elemento para o gráfico se tornar significativo.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Seleção de indicadores e elementos de dados</title>
    <para>O módulo visualizador pode exibir qualquer número de indicadores e elementos de dados numa tabela e gráfico de dados. Ambos os indicadores e elementos de dados podem ser seleccionados e aparecem juntos no mesmo gráfico. Pode selecionar indicadores, clicando no cabeçalho &quot;Indicadores&quot; e selecionando um grupo indicador da lista de grupos abaixo dele. Isso fará com que os indicadores do grupo seleccionado aparecem na lista sob o título &quot;Os indicadores disponíveis&quot; para a esquerda. A partir dessa lista, pode clicar duas vezes sobre qualquer indicador, a fim de selecioná-lo, isso vai movê-lo para a lista em &quot;indicadores selecionados&quot;. Alternativamente, pode marcar um ou mais indicadores e clique no botão único de seta. Para selecionar todos os indicadores basta clicar no botão de seta dupla. Para tirar a seleção de indicadores pode faze-lo correspondentemente na lista de &quot;indicadores selecionados&quot;.</para>
    <para>Para selecionar os elementos de dados clique no cabeçalho &quot;Elementos de dados&quot;. O mesmo princípio para a seleção e desmarcação aplica-se para os indicadores.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleção de taxas de notificação</title>
    <para>O visualizador pode exibir taxas de notificação num gráfico, por si só ou em conjunto com indicadores e dados de elementos. As taxas de notificação podem ser selecionadas clicando no cabeçalho &quot;Taxas de notificação&quot;. As taxas de notificação são definidas pelos conjuntos de dados. Podem ser selecionadas clicando duas vezes na lista de conjuntos de dados disponíveis no lado esquerdo.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleção de períodos fixos e relativos</title>
    <para>Clique no cabeçalho &quot;Períodos&quot;. Para períodos fixos, selecione um tipo de período a partir do combobox. Pode selecionar qualquer número de períodos fixos de qualquer tipo de período. Abaixo do período fixo encontram-se os checkboxes do período relativo e pode selecionar a vontade. Os nomes devem ser bastante auto-descritivo e estes são relativos à data atual, o que significa que se o mês atual é de março e selecione &quot;No mês passado&quot;, o mês de fevereiro será incluído no gráfico. Também a combinação de períodos fixos e períodos relativos no mesmo gráfico é livre. Períodos sobrepostos serão filtrados de modo que eles só aparecem só uma vez..</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleção de unidades orgânicas</title>
    <para>Pode selecionar a unidade orgânica que deseja incluir no gráfico clicando no cabeçalho &quot;Unidades Orgânicas&quot;. Esta seção apresenta três formas de selecionar unidades orgânicas. O modo padrão é chamado de &quot;unidades orgânicas&quot; e permite que se selecione as unidades orgânicas que deseja que apareçam no gráfico a partir da lista organizada sob forma de árvore. Este modo também dispõe de três checkboxes. A escolha de &quot;Unidade orgânica do usuário&quot; desabilitará a árvore de unidades orgânicas e mostrará a unidade orgânica que está relacionada com o usuário conectado. Isso também é útil para administradores de maneira a poder criar um &quot;sistema&quot; significativo constituído por opções escolhidas organizadas como “favoritos”,  todos os usuários vão encontrar a própria respectiva unidade orgânica no momento da abertura. O mesmo conceito vale para &quot;unidades orgânicas filhos&quot; e &quot;unidades orgânicas netos&quot;. O segundo modo é chamado de &quot;Seleção de níveis&quot;. Aqui pode selecionar todas as unidades organizacionais em um ou mais níveis. No entanto, ao mesmo tempo, também tem a opção de selecionar unidades orgânicas pai na árvore, o que torna mais fácil para selecionar, por exemplo, todas as instalações dentro de um ou mais distritos. A mesma coisa vale para o terceiro modo chamado &quot;Seleção de grupos&quot;. Aqui pode selecionar todas as unidades orgânicas dentro de um ou mais grupos de unidades orgânicas pai ao mesmo tempo.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleção de grupos de conjuntos de unidades orgânicas e grupos de conjuntos de elementos de dados</title>
    <para>Todos os separadores de dimensão listados abaixo &quot;Unidades orgânicas&quot; são cgrupos de conjuntos  de unidades orgânicas e grupos de conjuntos de elementos de dados. Adicionar grupos a partir de qualquer um desses conjuntos de grupo para o gráfico é livre. Lembre-se de adicionar o grupo de conjuntos em qualquer combobox de série, categoria ou filtros.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleção das opções do gráfico</title>
    <para>Pode definir várias opções de gráfico clicando no botão &quot;Opções&quot; na barra de ferramentas do gráfico.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Mostrar valores: Mostra os valores acima da série no gráfico.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Esconde a categoria de itens vazios: Oculta itens de categoria sem dados do gráfico.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mostrar linhas de tendência: A linha de tendência irá visualizar como os dados evoluem ao longo do tempo - por exemplo, se  o desempenho está a melhorar ou deteriorar. Faz sentido quando os períodos são selecionados como categoria.. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Valor / título da linha alvo: Exibe uma linha horizontal no valor de um determinado domínio. por exemplo útil quando você quer comparar seu desempenho com o alvo atual.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Valor / título da linha base: Exibe uma linha horizontal no valor do determinado domínio. Útil, por exemplo, quando deseja visualizar como o desempenho evoluiu desde o início de um processo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Eixo do alcance max / min: Define o valor máximo e mínimo que será visível no eixo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sinais de etapas do eixo do alcance: Define o número de sinais, que serão visíveis no eixo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Decimais do eixo do alcance: Define o número de decimais que serão utilizados para os valores do eixo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Título do eixo do alcance: Mostra uma etiqueta próxima ao eixo (também referido como o eixo Y). Pode dar informações de contexto para o gráfico, por exemplo, a unidade de medida a ser utilizada.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Título do eixo do domínio: Mostra uma etiqueta abaixo do eixo de domínio (também referida como o eixo X). Pode dar informações de contexto para o gráfico, por exemplo, o tipo de períodos que estão sendo listados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Esconder a legenda do gráfico: Oculta a legenda e deixa mais espaço para o próprio gráfico.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Esconder o título do gráfico: Oculta o título do gráfico.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Título do gráfico: Escreve qualquer título que irá aparecer acima do gráfico.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="dvDisplayChart">
    <title>Exibição de um gráfico</title>
    <para>Pode exibir um gráfico com base nas seleções, simplesmente clicando no botão &quot;Atualizar&quot; do menu superior central. Isso requer que tenha selecionado um ou mais elementos de todas as três dimensões - dados (indicadores, elementos de dados, taxas de notificação), períodos (relativos, fixos) e unidades orgânicas (unidades ou grupos). Note-se que &quot;meses deste ano&quot; a partir da dimensão do período e unidades orgânicas de base são selecionados por automaticamente..</para>
    <para>Observe que você pode ocultar e mostrar série de dados individual no gráfico clicando diretamente nas etiquetas das séries no gráfico - aparecem tanto na parte superior ou à direita do gráfico..</para>
    <para>Se quiser dar ao gráfico mais espaço na tela pode clicar na tripa seta esquerda no menu superior central. Isto irá recolher o menu do lado esquerdo. Pode obter este menu de volta ao clicar no mesmo botão novamente.</para>
  </section>
  <section id="dvSaveChart">
    <title>Baixar gráfico como imagem ou PDF</title>
    <para>Depois de ter gerado um gráfico, pode baixa-lo para o computador local no formato  imagem ou pdf, clicando em &quot;Download&quot; no menu superior central. O arquivo será baixado automaticamente para o computador local - por exemplo, pode incorporar a imagem num documento de texto, como parte de um relatório. Pode também baixar a fonte de dados por trás do gráfico em JSON, XML, CSV ou formato Microsoft Excel.</para>
  </section>
  <section id="dvFavorites">
    <title>Salvar o gráfico como favorito</title>
    <para>Depois de ter gerado um gráfico pode salvá-lo como um dos favoritos para recupera-lo facilmente mais tarde. Clique no botão &quot;Favoritos&quot; no menu superior para abrir a janela de favoritos. Clique em &quot;Adicionar novo&quot; e no campo Nome digite o nome desejado para o gráfico. O quadro será visível apenas para si mesmo. Para cada favorito na lista existem quatro opções para a direita. Pode renomear o gráfico (botão cinzento), substituir o gráfico (botão verde), modificar as configurações de compartilhamento do gráfico (botão azul) ou apagar o gráfico (botão vermelho).</para>
    <para>Os gráficos favoritos podem mais tarde ser incluído no painel individual. Depois de salvar pode navegar para o módulo de painel, clique no link &quot;Inserir&quot; sobre as áreas de gráfico e selecione o gráfico preferido.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Data visualizer module displaying a column chart.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/visualizer/favorites.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="dvInterpretations">
    <title>Compartilha de interpretações</title>
    <para>Para certos recursos relacionados com a análise no DHIS, como tabelas dinâmicas, gráficos e mapas, é possível compartilhar uma interpretação dos dados. Uma interpretação é simplesmente um link para o recurso relevante juntamente com um texto que exprime algumas dicas sobre os dados. Se quiser compartilhar uma interpretação de gráficos, precisa primeiro salvar o gráfico, que deseja compartilhar, como favorito. Em seguida, sem fazer quaisquer alterações ao gráfico, clique no botão &quot;Compartilhar&quot; na barra de ferramentas. Uma janela se abrirá e é onde escreve a interpretação. Quando estiver pronto, clique no botão Compartilhar no canto inferior direito da janela. A janela será fechada automaticamente e se a interpretação foi compartilhada com êxito, encontrará uma notificação na barra de ferramentas inferior.</para>
  </section>
  <section id="dvEmbed">
    <title>Incorporar gráficos em qualquer página web</title>
    <para>Certos recursos relacionados com análise no DHIS, como tabelas dinâmicas, gráficos e mapas, pode ser incorporados em qualquer página web usando um plugin. Se tiver criado um gráfico no visualizador de dados, terá a configuração do plugin para este gráfico clicando no botão &quot;Compartilhar&quot; na barra de ferramentas e, em seguida, &quot;Incorporar como plug-in&quot;. Vai encontrar mais informações sobre os plugins no capítulo dedicado ao api web..</para>
  </section>
  <section>
    <title>Integração da análise</title>
    <para>Os aplicativos de análise em DHIS 2 são completamente integrados, assim pode facilmente passar de uma tabela dinâmica, gráfico e mapa de visualização de dados. Logo ao criar um gráfico que pode clicar, por exemplo, &quot;Mapa&quot; no canto superior direito e selecione &quot;Abrir esta tabela como mapa&quot;.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Analysis integration</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="25%" fileref="resources/images/visualizer/chart_integration.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section>
    <title>Saída do módulo visualizador de dados</title>
    <para>Se quiser sair do módulo e voltar para a página inicial DHIS pode clicar no botão &quot;Home&quot; para o lado direito do menu superior central.</para>
  </section>
</chapter>
