<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>usando MyDatamart</title>
  <section id="Application">
    <title>A aplicação Mydatamart</title>
    <para>O objetivo da aplicação Mydatamart é gerenciar uma loja datamart local que ispopulated baixando pequenos pedaços de dados a partir da aplicação Web central DHIS2. Ele também gerencia os detalhes de parâmetros de conexão ODBC necessárias para vincular planilhas do Excel para os dados.</para>
    <para>A maneira mais simples para começar mydatamart.exe é clicar duas vezes no ícone na área de trabalho. A aplicação deve abrir e mostrar uma janela como <xref linkend="first"/>abaixo:</para>
    <figure id="first">
      <title>Mydatamart on first open</title>
      <graphic fileref="resources/images/mydatamart/first.png" width="3in" align="center"/>
    </figure>
    <para>Toda a funcionalidade de mydatamart está disponível através dos itens de menu na barra de menu superior. Algumas das funções mais comumente usadas também estão disponíveis através do botão de imagem imediatamente abaixo da barra de menu. Se você passar o mouse lentamente sobre esses botões de uma janela de dica de ferramenta deve mostrar as funções de cada um.</para>
    <section>
      <title>Manter o datamart locais</title>
      <para/>
      <section>
        <title>Creating a new datamart</title>
        <para>Agora, o principal objetivo do mydatamart é gerenciar seus arquivos pessoais datamart então a primeira coisa que você precisa fazer é criar um novo datamart. Você pode criar um novo datamart quer através do File-&gt; New opção do menu ou pressionando o botão com a cruz azul. Ao criar este novo datamart você será solicitado a fornecer um nome de arquivo. A extensão. DMART será anexada automaticamente ao nome. Reflita um pouco sobre como e onde você está indo para armazenar esse arquivo, uma vez que em breve estará cheio de dados valiosos para que você realmente precisa fazer para cuidar dela. Você pode criar um backup a qualquer momento, basta fazer uma cópia desse arquivo, por exemplo. em um cartão de memória USB.</para>
        <note>
          <para>O arquivo DMART. Na verdade é um arquivo de banco de dados sqlite3 que você também pode abrir e visualizar ou editar com qualquer ferramenta capaz sqlite3, como sqlitestudio.</para>
        </note>
        <para>Quando você cria o novo datamart, o aplicativo apresentará uma caixa de diálogo como
                        <xref linkend="new"/>.</para>
        <figure id="new">
          <title>Creating a new datamart</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/new.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
        <para>A primeira coisa que você deve fazer é estabelecer uma conexão com o servidor dhis. Para fazer isso digite a URL completa (incluindo http://) do servidor dhis na URL rotulado caixa. Em seguida, digite seu nome de usuário e senha dhis on-line. Sua senha não será guardada em qualquer lugar em sua máquina. Para iniciar sessão, pressione o botão rotulado de Login. Se o login foi bem sucedido você será recompensado com um ícone de marca verde ao lado do botão de login.</para>
        <figure id="loggedin">
          <title>Logging in to dhis2 server</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/loggedin.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
      </section>
      <section>
        <title>Preenchendo o datamart com metadados</title>
        <para>O datamart local é projetado para armazenar valores de dados agregados de dataelements e indicadores na aplicação DHIS2 online. Mas antes que você pode fazer isso, você deve primeiro preencher o datamart local com metadados do dhis2 remoto.</para>
        <para>Metadados refere-se às partes da base de dados que dão os valores de dados que significa. Isto inclui: <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Unidades de Organização e hierarquia;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Dataelement e indicador de nomes;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>DataValue desagregações (categorias e categoryoptions);</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Vários grupos e conjuntos de grupos.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist> Esta informação é necessária para trabalhar com tabelas dinâmicas e para selecionar os parâmetros importantes relacionados com a sua unidade de organização. </para>
        <para>Felizmente preencher com metadados é um simples, se demorado, operação. o mais fácil way to metadados carga de DHIS2 é pressionar o botão da barra de ferramentas a imagem <inlinegraphic fileref="resources/images/mydatamart/hierarchy.png" width="0.5cm"/> </para>
        <para>image.
                    It can also be done via the &quot;Datamart-&gt;Load metadata from dhis&quot; menu
                    option.</para>
        <para>The Mydatamart application will then contact the remote DHIS2 server and
                    download, transform and save the metadata into the local database.</para>
        <note>
          <para>Atualmente, a parte de transformar a operação é bastante lento. Espere-o para levar até dez minutos. Durante esse tempo, você não pode trabalhar com o aplicativo que você tem que ser paciente. A razão para o longo tempo é que ela tem de processar todos os orgunits na hierarquia dhis, o que para muitos países pode ser bastante grande. Em futuras edições Mydatamart vamos melhorar isso reduzindo o número de orgunits para ser processado.</para>
        </note>
        <para>Quando o download estiver concluído metadados o usuário será retornado para a interface de configurações onde ela pode continuar a inserir informações sobre sua unidade de organização e do nível de análise a ser utilizado. Esta configuração é coberto na seção seguinte.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Escolhendo nível de unidade e análise Organização</title>
        <para>A vantagem de usar mydatamart é que você só precisa fazer o download dos dados a partir do servidor dhis2 que você precisa em sua análise de rotina. Ao selecionar o OrgUnit e nível adequado de análise que você garantir que suas atualizações de dados regulares será pequeno e controlável, mesmo quando a largura de banda é limitada.</para>
        <para>Os dois conceitos a ter em conta são a sua OrgUnit raiz e seu nível de análise. Para ilustrar isso usando um exemplo do Quênia, vamos supor que você está baseado no escritório do distrito de Nyeri Norte em Nyeri County. Você quer ter sido dado tabelas dinâmicas ou você vai fazê-los para analisar seus dados até o nível facilidade. Então, você precisa de dados para todas as instalações dentro Nyeri Norte e também é necessário para ver os dados de seus pares ou seja. os demais municípios que compõem Nyeri County.</para>
        <para>Depois de ter criado um novo datamart e ter baixado metadados, conforme descrito na previous seção, você deve ser capaz de definir esses dois parâmetros na caixa de diálogo Configurações, conforme ilustrado abaixo. se the dialog is not visible you can
                    access it by pressing the <inlinegraphic fileref="resources/images/mydatamart/configuration.png" width="0.5cm"/>
                    button.</para>
        <figure id="analysis_level">
          <title>Setting analysis parameters</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/analysis_level.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
        <para>Once you have set these once they will be saved with your datamart file.
                    Though they can be changed at any time or you might have different datamart
                    files with different settings. In most cases you will likely be maintaining a
                    single datamart file which you will have set up like the case of Nyeri North
                    above.</para>
        <note>
          <para>You will have noticed from <xref linkend="analysis_level"/> that the
                        analysis level is converted to a number. So for example, in Kenya, the
                        facility is at level 5, the district is level 4 etc. These correspond to
                        orgunit hierarchy levels within dhis2. These numbers will vary from one
                        country implementation to another. For the most part you do not need to be
                        concerned with the number of the level, except when you come to selecting
                        views for analysis. Here you will see that the level number is used as part
                        of the naming convention for views.</para>
        </note>
      </section>
      <section>
        <title>Downloading data</title>
        <para>Now that you have your local datamart set up you are ready to start populating
                    it with data from your online dhis2 server. Whereas you will probably only
                    adjust the settings when creating a new datamart, you will be doing regular
                    synching of your local datamart with the online server. If data is being
                    downloaded once a month, then the incremental size of each download will be
                    small. You can get to the data download screen either by pressing the
                        <inlinegraphic fileref="resources/images/mydatamart/data_mart_export.png" width="0.5cm"/> button or by navigating to the &quot;Datamart-&gt;Update Aggregate
                    Data&quot; menu item.</para>
        <para><xref linkend="download"/>, shows the datamart update screen. You can set the
                    detailed options for your download here. There is not much to be done as the
                    defaults should match your typical operations.</para>
        <figure id="download">
          <title>Downloading data</title>
          <graphic fileref="resources/images/mydatamart/download.png" width="3in" align="center"/>
        </figure>
        <para>On the left hand side there are check boxes which you should set to indicate
                    whether you need data weekly, monthly, quarterly or yearly (you can select more
                    than one). These are independently set for aggregated datavaues as well as
                    aggregated indicator values, though in most cases you will require the same
                    periodicity of databvalue and indicator value.</para>
        <para>On the right hand side you have the option to set the time period you are
                    downloading. The application will attempt to select a reasonable period for you.
                    Other than the very first time you download data, the default should be to
                    download the previous month&apos;s data.</para>
        <para>Below the period selection section are the two buttons which actually initiate
                    the download. The first button is used to download data for orgunits below the
                    root orgunit at the level which was specified previously. So in the example, it
                    will download aggregated data at the facility level (level 5) for facilities in
                    Nyere North.</para>
        <para>The second button is used to download aggregate data of our peers. In this
                    case it would ensure that we had data for all the districts in Nyere County.
                    This will allow the Nyere North user to analyze the data for all facilities in
                    Nyere North as well as to compare the performance of Nyere North district with
                    Nyere South district.</para>
      </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
