<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilização do GIS</title>
  <section>
    <title>Resumo do modulo de GIS</title>
    <para>Pode aceder os modulo do GIS module através dos Serviços -&gt; Ligação do GIS no menu superior. A imagem abaixo ilustra a janela de visualização do GIS.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Ecrã principal do GIS</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_main.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>No quanto superior direito existe um painel delineado &quot;Síntese das camadas&quot;. Se estiver online. verá Google Streers e Google Hybrid que podem ser usados como mapas/camadas de fundo. Alterne entre os dois marcando a caixa de selecção. Desmarcando a caixo pode esconder completamente o fundo. Se quiser ver o fundo, mas com opacidade reduzida, pode definir a visibilidade para algo inferior a 100% na caixa numerária a direita. As quatro camadas finais são as camadas vectoriais que o usuário tem à sua disposição para o mapeamento temático (explicado na próxima secção). Os painéis abaixo contém as legendas dos mapas quando se cria um mapa temático. A legenda explica a ligação entre os valores e cores no mapa.</para>
   
    <para>Verifiquemos a barra de ferramentas no mapa. Os quatro ícones a esquerda representam as camadas vectoriais mencionadas e este é o ponto de partida da aplicação GIS. Mais à direita temos &quot;Favoritos&quot;: Guarde os seus mapas para restaurá-los facimente mais tarde. Dalavar o mapa como um favorito tmabém dá a oportunidade de partilhá-lo com outros usuários como uma interpretação ou colocá-lo no painel de controle. &quot;Legenda&quot;: Crie a sua própria legenda para garantir mapas significativos. &quot;Download&quot;: Exportar os mapas como uma imagem PNG. &quot;Compartilhar&quot;: Compartilhar os seus mapas como favoritos com outros usuários.</para>
    
    <para>No canto superior direito da janela de visualização do mapa encontram-se quatro botões: &quot;Zoom in&quot;, &quot;zoom out&quot;, &quot;ampliar a extensão visível&quot; (ajusta automaticamente o nível de zoom e o posicionamento central do mapa para colocar os dados do mapa em foco) e &quot;medir distâncias&quot;.</para>
    
    <para>A posição actual de logintude/latitude do cursor do mouse está ilustrado no canto inferior direito da janela de visualização do mapa.</para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Mapeamento Temático</title>
    <para>Esta secção descreve as quatro camadas vectoriais que o usuário tem a sua disposição para o mapeamento temático &quot;Camada de departamentos&quot;, &quot;Camada Limite&quot; e &quot;Camada temática&quot; 1-4.</para>

    <section id="gisFacilityMap">
      <title>Camada de departamentos</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Camada de departamentos</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_facility_layer.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Esta camada ilustra ícones que representam unidades orgânicas baseadas em tipo. Os Polígonos não vão aparecer no mapa, portanto certifique-se de seleccionar o nível de unidade orgânica que tem departamentos. Clique em um ícon no mapa para o menu de contexto com duas opções. &quot;Mostrar folha de informação&quot; fornece dados de vários elementos para esta unidade orgânicas. O grupo de elementos de dados e o tripo de período são &quot;configurações do sistema&quot; chamados &quot;Elementos de dados infraestruturais&quot; e &quot;Tipo de período infraestrutural&quot;. A segunda opção no mennu de contexto é &quot;Realocar&quot; e permite graficamente mover a unidade orgânica para um outro local. A nova coordenada será armazenada permanentemente. O cache do navegador deve ser excluído para ver-se a mudança quando a página é recarregada.</para>
      
      <para>Na janela da "camada Editar" irá encontrar "áreas circundantes", além de grupo, nível 
        e parente. Isso permite que possa ser desenhado um círculo em torno de cada unidade com um raio desejado em 
        kilometros.</para>
    </section>

    <section id="gisBoundaryMap">
      <title>Camada limite</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Camada limite</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_boundary_layer.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>A finalidade da camada limite é mostrar os limites/coordenadas no 
        sistema. Nenhum dado será mostrado. Esta camada é útil se estiver off-line e, portanto, não têm o 
        mapa de fundo. Clique no ícon de limite/globo na barra de ferramentas e seleccione "Camada Editar". 
        Pode seleccionar as unidades organizacionais que quer mostrar no mapa seleccionando o nível e 
        parente. Isto significa "mostre todas as unidades orgânicas a este nível que são filhos deste 
        parente". Quando existerem unidades orgânicas visiveis no mapa, pode facilmente navegar para cima 
        e para baixo na hierarquia sem usar o interface de usuário nível/parente. Cliquando em uma
        das unidades orgânicas o menu de contexto será aberto, seleccione &quot;drill down&quot; ou
        &quot;float up&quot;. A opção drill down será desactivada se
        já estiveres no nível mais baixo ou se não houver coordenadas disponíveis no nível abaixo. Vice e versa
        para o float up.</para>
      
      <para>O menu da camada também oferece a alocação de etiquetas e a localização da unidade orgânica no mapa.</para>
      
      <para>A última opção no menu de camadas é "Fechar". Isso redefine completamente o conteúdo da camada, forma da camada de edição e o painel de legenda.</para>
    </section>
    
    <section id="gisThematicMap">
      <title>Camada temática 1-4</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Mapeamento temático</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_thematic_mapping.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Os quatros painéis temáticos da camada permitem o uso dos seus dados para o mapeamento temático. Tudo que precisas fazer é seleccionar a combinação desejada de indicador/elemento de dados, período e combinação de mapa. Em seguida, o nível e parente da unidade orgânica para definir os limites. Se a sua base de dados contêm as coordenadas e os valores agregados de daos para essas unidades orgânicas, irão aparecer no mapa. Note que o DHIS2 data mart deve ser executado a fim de ter valores agregados disponíveis.</para>
      
      <para>Poderá escolher entre tipos de legendas: <guimenuitem>automatica</guimenuitem> e <guimenuitem>prédefinida</guimenuitem>. Automatica significa que a aplicação criará o conjunto de legendas baseado no método, número de classes, cor baixa e cor alta seleccionada. Método faz alusão ao tamanhas das classes das legendas. Definido para<guimenuitem>Intervais iguais</guimenuitem> serão o "maior valor do mapa - menor valor dp mapa / número de classes". Definido para <guimenuitem>Contagem de grupo igual</guimenuitem> o criador da legenda tentará distribuir as unidade orgânicas de forma uniforme. A legenda aparecerá como uma gradação uniforme da cor inicial a cor final. Conjuntos de legendas predefinidas são descritas em <xref linkend="gisLegendSet"/> .</para>
      
      <para>Raios baixos e altos só tem efeito sobre pontos (departmanentos) e decidem 
        o raio do círculo para os pontos com o menor e maior valor.</para>
      
      <para>O menu das camadas temáticas 1-4 menu tem uma opção "Filtrar" além das opções do menu das camadas limite. Permite aplicar os filtros de valores às unidades orgânicas no mapa. O filtro é removido fechando a janela do filtro.</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Ferramentas</title>
    <para>Esta secção descreve as ferramentas de GIS disponíveis.</para>
    <section id="gisFavoriteMapView">
      <title>Mapas Favoritos</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Mapas Favoritos</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_favorites.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Clique o &quot;botão dos Favoritos&quot; na barra de ferramentas para abrir a janela de "Gestão de favoritos". Para adicionar um novo favorito, clique o botão "Adicionar novo". Uma nova janela abre. Introduza o nome e clique no botão "Criar" button. Encontrará o novo favorito na lista.</para>
      
      <para>Todos favoritos tem quatro botões de acção do lado direito. Cinzento: Editar o nome favorito. Verde: Guarde o mapa actual para este favorito (substituir). Amarelo: Adicione este favorito ao painel de controle. Vermelho: Apagar este favorito.</para>
      
      <para>Pode procurar favoritos no campo de texto acima dos favoritos. A lista será filtrada em cada carácter que é inserido. Clique nos botões "próximo" e "anterior" no conato inferior direito para navegar entre as páginas.</para>
    </section>
    
    <section id="gisLegendSet">
      <title>Criar o conjunto predefinido de legendas</title>
      <para>Clique no botão "Legenda" na barra de ferramentas do mapa. Para criar um novo conjunto clique no botão "Adicionar novo". Exemplo de uso (cobertura de vacinação): Primeiro, dé o conjunto de legendas um nome. Depois crie as legendas desejadas para o conjunto de legendas. O primeiro poderia ser &quot;Baixo mau&quot; (nome), 0 (valor inicial), 50 (valor final), vermelho (cor). Clique "Adicionar legenda" e aparece na lista abaixo. A seguir crie &quot;Médio&quot; / 50 / 80 / amarelo, &quot;Alto bom&quot; / 80 / 100 / verde e finalmente &quot;Muito alto&quot; / 100 / 10000 / cinzento. Agora, clique o botão "Criar" no canto inferior direito. Se o conjunto de legendas estiverem sobrepostos (e.g. 0-50 e 40-80) não terá permissão para avançar. Se o conjunto de legendas tiver uma lacuna entre as legendas (e.g. 0-50 e 60-80) receberá um aviso, mas poderá prosseguir.</para>
      
      <para>NOTE! Legendas contínuas são suposto terminar e começar no mesmo valor, e.g. 0-50 e
        50-80. Isto será automaticamente feito pela a aplicação. 
        Não tente fazer isto por exemplo ajustando as legends para e.g. 0-50 e 51-80. Isto causará uma lacuna indesejada 
        na sua legenda definida.</para>
      
      <para>Pode atribur um conjunto de legendas definido como um indicador ou um elemento de dados no módulo Indicador/Elementos de dados. Este conjunto de legendas será automaticamente seleccionado quando um indicador/elemento de dados é seleccionado no GIS.</para>
    </section>
    
    <section id="gisImageExport">
      <title>Download o mapa como imagem</title>
      <para>Clique o &quot;botão Download&quot; na barra de ferramentas do mapa. Introduza o nome no campo de texto e clique "Download". O browser fará o download da imagem PNG. Se o butão de &quot;Download&quot; na barra de ferramentas está desactivado, precisará de primeiro criar um mapa.</para>
    </section>
    
    <section id="gisInterpretation">
      <title>Partilhar a interpretação do mapa</title>
      <para>Abra um favorito ou guarde um novo mapa como favorito. A seguir clique o butão &quot;Compartilhar&quot; na barra de ferramentas do mapa. Digite a sua interpretação e clique "Compartilhar".</para>
    </section>
    
	  <section>
		<title>Integração da análise</title>
		<para>Os aplicativos de análise em DHIS 2 estão completamente integrados, para que possa alternar facilmente 
      entre tabela dinâmicaso, gráfico e mapa de visualização dos seus dados. Quando tiver feito o mapa
		  pode clique por exemplo no "Gráfico" no caonto superior direito e seleccionar "Abrir este mapa como gráfico".</para>
		<screenshot>
		  <screeninfo>Integração da análise</screeninfo>
		  <mediaobject>
			<imageobject>
			  <imagedata width="25%" fileref="resources/images/gis/chart_integration.png" format="PNG"/>
			</imageobject>
		  </mediaobject>
		</screenshot>  
	  </section>
  </section>
</chapter>
