<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Support</title>
  <para>A comunidade DHIS 2 usa um conjunto de colaboração e coordenação de plataformas de informação e prestação de transferências, documentação, desenvolvimento, código fonte, especificações de funcionalidade, gerenciamento de bugs. Este capítulo irá descrever isso com mais detalhes.</para>
  <section>
    <title>Home page: dhis2.org</title>
    <para>A home page DHIS 2 é encontrada em <emphasis role="italic"> http://dhis2.org</emphasis>. O página de download  oferece downloads para o pacote DHIS 2 Live , arquivos WAR, o cliente móvel, um pacote Debian, o código-fonte, bancos de dados e uma ferramenta para editar as traduções da interface de usuário do aplicativo. Por favor, note que a mais recente versão actual será mantido até a próxima é liberado e tanto a versão atual e a versão mais recente do ramo release são fornecidos. Nós recomendamos que você verifique regularmente na página de download e actualizar o servidor on-line com a última versão do ramo release. A revisão de construção pode ser encontrado em <emphasis role="italic"> Ajuda</emphasis>  - <emphasis role="italic"> Sobre</emphasis>  DHIS interior 2</para>
    <para>A página da <emphasis role="italic">documentação</emphasis> fornece instruções de instalação, documentação do usuário, este guia de implementação, apresentações, Javadocs, changelog, roteiro e um guia para contribuir para a documentação. A documentação do usuário está focada sobre os aspectos práticos da utilização DHIS 2, tais como como criar elementos de dados e relatórios. Este guia de implementação é abordar os aspectos mais alto nível de DHIS 2 implementação, desenvolvimento de banco de dados e manutenção. As seções de log mudança e mapa fornecem links para as páginas relevantes no site Launchpad descrito mais tarde.</para>
    <para>As páginas de <emphasis role="italic">funcionalidade</emphasis>  e <emphasis role="italic">características</emphasis> dão um breve panorama com imagens das principais funcionalidades e características do DHIS 2. Uma aplicação de demonstração DHIS 2 pode ser alcançado a partir do   link do menu superior demonstração. Estas páginas podem ser usadas quando uma rápida introdução ao sistema deve ser dada a vários interessados</para>
    <para> A <emphasis role="italic"> página</emphasis> sobre tem informações sobre a licença sob a qual dhis 2 é liberado, como se inscrever para as listas de discussão, ter acesso ao código-fonte e muito mais.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Collaboration platform: launchpad.net/dhis2</title>
    <para> DHIS 2 usa  <emphasis role="italic">Launchpad</emphasis>  como a principal plataforma de colaboração. O site pode ser acessado em  http://lanchpad.net/dhis2. Launchpad  é usado para  código fonte de hospedagem, as especificações de funcionalidade, de rastreamento de bugs e notificações. O <emphasis role="italic"> Bazaar</emphasis>  sistema de controle de versão é totalmente integrado com o Launchpad e é necessário para verificar o código-fonte </para>
    <para>Os vários ramos de código fonte, incluindo tronco e ramos de libertação pode ser pesquisado em <emphasis role="italic">http://code.launchpad.net/dhis2</emphasis> </para>
    <para>Se você quiser sugerir novas funcionalidades a serem implementadas em DHIS 2 você pode expor as suas opiniões sobre a lista de discussão de desenvolvedores e, eventualmente, escrever uma especificação, o que é referido como  no Launchpad. Os blueprint serão considerados pela equipe de desenvolvimento do núcleo e se aceita ser atribuído um desenvolvedor, aprovador e lançar a versão. Plantas podem ser navegados e acrescentou em <emphasis role="italic">http://blueprints.launchpad.net/dhis2</emphasis></para>
    <para>Se você encontrar um bug no DHIS 2, você pode denunciá-lo no Launchpad, navegando até<emphasis role="italic">http://bugs.launchpad.net/dhis2</emphasis>. Seu relatório de bug será investigado pela equipe de desenvolvimento e ser dado um status. Se válido também será atribuído a um desenvolvedor e aprovador e, eventualmente, ser corrigido. Note-se que correções são incorporadas ao tronco e ramo release mais recente - para mais testes e feedback para as equipes de desenvolvedores leva a uma maior qualidade de seu software.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Reporting a problem</title>
    <para>Se você encontrar um problema com o software DHIS 2, você pode pedir ajuda na lista de discussão dos desenvolvedores em <ulink url="https://launchpad.net/~dhis2-devs">https://launchpad.net/~dhis2-devs</ulink>. Before reporting, make sure that you
      have:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Cleared the web browser cache (also called history or browsing data) completely
          (select all options before clearing).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cleared the DHIS 2 application cache: Go to Data administration -&gt; Cache statistics
          and click Clear cache.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>If you believe you have found a bug you can report it either to the developer mailing
      lists or to the bug tracker at https://bugs.launchpad.net/dhis2 .</para>
    <para>For the developers to be able to help you need to provide as much useful information as
      possible: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>DHIS 2 version: Look in the Help -&gt; About page inside DHIS 2 and provide the version
          and build revision.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Incluindo versão browser.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Incluindo versão do sistema operativo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fornecer qualquer saída no log do Tomcat (tipicamente
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; catalina.out) relacionado ao seu problema</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Web browser console: In the Chrome web browser, click F12, then &quot;Console&quot;, and look
          for exceptions related to your problem.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ações que levam ao problema: Descreva o mais claramente possível quais os passos que você toma
que conduz ao problema ou excepção.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Descrição do Problema: Descreva o problema claramente, por que você acha que é um problema e qual o comportamento que você esperaria de sistema.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
