<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Qualidade dos Dados</title>
  <para>Este capítulo aborda vários aspectos relacionados com a qualidade dos dados.</para>
  <section>
    <title>Medir a qualidade dos dados</title>
    <para>Os dados estão completos? É coletado na hora certa? É correto? Estas são perguntas que precisam ser feitas quando da análise de dados. Qualidade de dados pobre pode assumir muitas formas, não apenas figuras incorretas, mas a falta de integralidade, ou os dados sendo muito antigo (para o uso significativo).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Razões para a má qualidade dos dados</title>
    <para>Há muitas razões possíveis para os dados de má qualidade, incluindo:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Quantidades excessivas cobradas; muitos dados a serem coletados leva a menos tempo para fazê-lo, e &quot;atalhos&quot; para terminar de relatórios</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Muitas etapas manuais; movimento figuras, resumindo, etc entre as formas de papel diferentes</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Definições pouco claras; interpretação errada dos campos a serem preenchidos</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Falta de uso de informação: nenhum incentivo para melhorar a qualidade</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A fragmentação de sistemas de informação; pode levar a duplicação de relatórios</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>
  <section>
    <title>Melhorar a qualidade dos dados</title>
    <para>Melhorar a qualidade dos dados é uma tarefa de longo prazo, e muitas das medidas são de natureza organizacional. No entanto, a qualidade dos dados deve ser um problema desde o início de qualquer processo de implementação, e há algumas coisas que podem ser resolvidas de uma só vez, como cheques em DHIS2. Algumas medidas importantes de melhoria de qualidade de dados são:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Transformações nas formas de coleta de dados, a harmonização das formas</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Promover o uso de informação a nível local, onde os dados são recolhidos</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Desenvolver rotinas de verificação da qualidade dos dados</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Incluir a qualidade dos dados em treinamento</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Implementar controlos de qualidade de dados em DHIS 2</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Usando DHIS 2 para melhorar a qualidade dos dados</title>
    <para>DHIS a tem várias características que podem ajudar o trabalho de melhoria da qualidade de dados, validação durante a entrada de dados para certificar-se de dados são capturados no formato certo e dentro de um intervalo razoável, regras de validação definidas pelo usuário com base em relações matemáticas entre os dados que estão sendo capturados (por exemplo, subtotais vs totais), funções de análise de outlier, bem como relatórios sobre a cobertura de dados e integridade. Mais indiretamente, vários dos princípios de design dhis contribuir para a melhoria da qualidade de dados, como a ideia de harmonizar os dados em um armazém de dados integrado, apoiando o acesso nível local aos dados e ferramentas de análise, e, oferecendo uma ampla gama de ferramentas para análise de dados e disseminação. Com os processos de coleta de dados mais estruturados e harmonizadas e com o uso de informação reforçada em todos os níveis, a qualidade dos dados vai melhorar. Aqui está uma visão geral das funcionalidades mais diretamente visando a qualidade dos dados:</para>
    <section>
      <title>Validação de entrada de dados</title>
      <para>A maneira mais básica de verificação da qualidade dos dados em DHIS 2 é ter certeza de que os dados que estão sendo capturados está no formato correto. O DHIS 2 vai dar aos usuários uma mensagem de que o valor inserido não está no formato correto e não vai salvar o valor até que tenha sido alterado para um valor aceito. Por exemplo texto não podem ser inseridos em um campo numérico. Os diferentes tipos de valores de dados suportados no DHIS 2 são explicadas no manual do usuário no capítulo sobre elementos de dados. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Intervalos mínimo e máximo</title>
      <para>Para parar de erros de digitação durante a entrada de dados (por exemplo, &apos;1000 digitação &apos;em vez de &apos;100&apos;) os DHIS 2 verifica se o valor que está sendo digitado está dentro de um intervalo razoável. Esta gama é com base nos dados coletados anteriormente pela mesma unidade de saúde para o mesmo elemento de dados, e é composto por um mínimo e um valor máximo. Assim que um dos usuários entra em um valor fora o usuário será alertado de que o valor não é aceite. Para calcular os intervalos razoáveis ​​o sistema precisa de pelo menos seis meses (períodos) de dados.</para>
    </section>
    <section>
      <title>As regras de validação</title>
      <para>Uma regra de validação é baseada em uma expressão que define a relação entre um certo número de elementos de dados. A expressão tem um lado esquerdo e um lado direito e um operador que define se o primeiro deve ser menor do que, igual a ou maior do que o último. A expressão constitui uma condição que deve afirmar que certos critérios lógicos sejam atendidas. Por exemplo, uma regra de validação pode afirmar-se que o número total de vacinas dadas às crianças é inferior ou igual ao número total de lactentes.</para>
      <para>As regras de validação pode ser definida através da interface do usuário e, mais tarde ser executado para verificar os dados existentes. Ao executar a validação governa o usuário pode especificar as unidades organizacionais e os períodos para verificar os dados, pois, como a execução de um controlo sobre todos os dados existentes vai levar um longo tempo e pode não ser relevante também. Quando os cheques são completou um relatório será apresentado ao usuário, com violações de validação explicando quais valores de dados que precisam ser corrigidos.</para>
      <para>As regras de validação de cheques também são incorporadas ao processo de entrada de dados, de modo que quando o usuário tenha completado uma forma as regras podem ser executados para verificar os dados nesse formulário apenas, antes de fechar o formulário.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Análise outlier</title>
      <para>A análise outlier desvio padrão baseado fornece um mecanismo para revelar valores que são numericamente distante do resto dos dados. Outliers podem ocorrer por acaso, mas que muitas vezes indicam um erro de medição ou uma distribuição de cauda pesada (levando a números muito altos). No primeiro caso, a pessoa deseja descartá-las, enquanto no último caso deve-se ter cautela na utilização de ferramentas ou interpretações que assumem uma distribuição normal. A análise baseia-se na distribuição normal.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Integridade e actualidade relatórios</title>
      <para>Relatórios Integralidade vai mostrar quantos conjuntos de dados (formas) que foram apresentados pela unidade de organização e período. Você pode usar um dos três métodos diferentes para calcular a integralidade; 1) com base no botão integridade na entrada de dados, 2) com base em um conjunto de elementos de dados obrigatórios definidos, ou 3) com base no total dos valores dos dados registrados para um conjunto de dados.</para>
      <para>Os relatórios completude também vai mostrar quais unidades da organização em uma área que está relatando no tempo, bem como a percentagem de instalações de comunicação atempada em uma determinada área. O cálculo baseia-se na atualidade uma configuração do sistema chamado Dias após final do período para se qualificar para o envio de dados em tempo hábil.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
