<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Organisation units</title>
  <para>In this section you will learn how to:</para>
  <para><itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Create a new organisation unit and build up the organisation unit hierarchy</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Create organisation unit groups, group sets, and assigning organisation units to them</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>How to make changes to the organisational unit hierarchy</para>
      </listitem>
    </itemizedlist></para>
  <section id="ou_hierarchy">
    <title>The organisational hierarchy</title>
    <para>A hierarquia organizacional define a estrutura de organização da instância DHIS2, por exemplo, como os centros de saúde, áreas administrativas e outras áreas geográficas estão dispostos com relação ao outro. É, essencialmente, o &quot;onde&quot; dimensão de DHIS2, semelhante à forma como os períodos representam o &quot;quando&quot; ou dimensão de tempo. DHIS2 é estruturado de forma que a hierarquia da unidade organizacional é uma hierarquia geográfica, eo módulo GIS depende disso. Hierarquias não geográficos são desencorajadas, e seria melhor ser representado através do uso de grupos de unidades organizacionais. Esta dimensão aos dados é definida como uma hierarquia com uma unidade de raiz (por exemplo, Ministério da Saúde ou um país) e qualquer número de níveis e nós abaixo. Cada nó dessa hierarquia é chamado de uma unidade organizacional em DHIS2. </para>
    <para>O design desta hierarquia irá determinar as unidades geográficas de análise disponíveis para os usuários como os dados são coletados e agregados nesta estrutura. Só pode haver uma hierarquia organizacional, ao mesmo tempo que a sua estrutura precisa de uma análise cuidadosa.. </para>
    <para>Hierarquias adicionais (por exemplo, paralelo limites administrativos para o sector dos cuidados de saúde) podem ser modelados usando grupos organizacionais e conjuntos de grupos, mas a hierarquia organizacional é o principal veículo de agregação de dados sobre a dimensão geográfica. Normalmente hierarquias organizacionais nacionais em saúde pública tem 4-6 níveis, mas qualquer número de níveis é suportada. </para>
    <para>A hierarquia é construída das relações entre pais e filhos. Por exemplo, um país pode ter oito províncias e cada província novamente pode ter um número de distritos como seus filhos. Normalmente, as unidades de saúde (a partir do qual os dados são tipicamente recolhidos) será localizada no nível mais baixo, mas que também pode ser localizado em níveis mais elevados, por exemplo, hospitais nacionais ou provinciais, árvores organizacionais tão distorcidas são suportados (por exemplo, um nó folha pode ser posicionado no nível 2, enquanto a maioria dos outros nós folhas estão no nível 5). </para>
    <para>Note que é muito fácil de fazer alterações nos níveis superiores da hierarquia, numa fase posterior, o único problema está mudando unidades organizacionais que coletam dados (os nós folha), por exemplo, cisão ou fusão de unidades de saúde. Agregação na hierarquia é feito com base na hierarquia atual a qualquer momento e sempre refletem as mais recentes mudanças na estrutura organizacional.. </para>
    <important>
      <para>Porque a informação mais recente que está contido na hierarquia da unidade organizacional é sempre usado para a agregação, é importante ter em mente que as mudanças a ele (como a divisão de distritos em dois distritos separados) não será respeitado ao longo tempo. Como um exemplo, Distrito A pode ser sub-dividido em Distrito B e Distrito C. Este é um processo que muitas vezes acontece, por razões políticas. Instalações que pertencem ao Distrito A precisaria ser transferido para distrito B e C. No entanto, os dados históricos, que foi introduzido antes da separação de fato ocorreu, ainda seria registrado como pertencente ao Distrito B e C e não do Distrito A. extinta esta representação temporal da hierarquia organizacional ao longo do tempo será perdido.</para>
    </important>
  </section>
  <section>
    <title>Organisation unit maintenance</title>
    <section id="orgunit">
      <title>Organisation units</title>
      <para>Este é o lugar onde você pode criar unidades organizacionais ( de agora em diante referido como orgunits ) e construir a hierarquia OrgUnit . Orgunits são adicionados um a um, como quer unidade de raiz ou um filho de uma unidade selecionada. O menu do lado esquerdo representa a hierarquia organizacional atual e se você selecionar uma unidade lá você vai ver seus filhos listados na lista principal de orgunits no meio da tela. Quando um OrgUnit é selecionado no menu do lado esquerdo você também pode adicionar novas unidades de criança para ele. Para localizar um OrgUnit na hierarquia você pode navegar através da árvore , expandindo os ramos (clique no símbolo +) , ou procure-o , abrindo o campo de busca ( clique no símbolo verde acima da raiz da hierarquia ) . Em busca você pode procurar o nome OrgUnit ou seu código, tanto mostrará apenas correspondências exatas ( case-insensitive ) . Para adicionar um novo OrgUnit primeiro selecione o seu pai e , em seguida, clique no botão Adicionar Novo no canto superior direito da lista de orgunits . Para adicionar uma nova raiz OrgUnit garantir que nenhum OrgUnit é selecionado no menu e clique em &quot; Adicionar novo &quot; . Os detalhes da adição de uma nova OrgUnit são explicados na <xref linkend="editOrganisationalUnits"/>.</para>
      <section id="ou_edit">
        <title id="editOrganisationalUnits">Editing organisation units</title>
        <para>Para editar as propriedades de um OrgUnit existente primeiro selecionar seu pai (se houver), no menu do lado esquerdo, em seguida, llocalizar o OrgUnit nos orgunits listadas, e, finalmente, clique no botão &quot;Editar&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center"/> ao lado do nome do OrgUnit que você deseja modificar. As seguintes propriedades podem ser definidas no Edit (ou criar novos) janela:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nome: Definir o nome preciso da OrgUnit neste campo. Cada OrgUnit deve ter um nome único.. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Nome curto: Normalmente, uma abreviação do nome completo. Este atributo é muitas vezes usado em relatórios para exibir o nome do OrgUnit, onde há espaço limitado disponível.. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Código: Em muitos países, orgunits é atribuído um código. Este código pode ser inserido neste campo.. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Data de inauguração: Usado para controlar quais orgunits que quando existente em um ponto no tempo, por exemplo, quando se analisa os dados históricos. Esse atributo é necessário. A data padrão para abertura de unidades de organização é 1900-01-01, mas pode ser configurado para qualquer data (até mesmo datas que ocorrem no futuro).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Registradores de dados: Esta propriedade é usada para identificar quais orgunits que podem registrar dados ou não. Às vezes orgunits administrativos em níveis mais elevados na hierarquia não devem registrar os dados. Isso pode ajudar a controlar o processo de entrada de dados como somente orgunits com esta propriedade definida como Sim estará disponível para entrada de dados. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Comentário: Qualquer informação adicional que você gostaria de adicionar pode ser colocado aqui </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Coordenadas: Este campo é utilizado para criar os mapas no módulo GIS. Cole as coordenadas do OrgUnit neste campo, seja um polígono (para orgunits que representam uma fronteira administrativa) ou um ponto (para as unidades de saúde). Sem esta informação o módulo GIS não vai funcionar. Pode ser mais eficiente de importar essas coordenadas mais tarde, como um trabalho em lotes para todos os orgunits usando o módulo de importação. Veja o capítulo GIS para mais detalhes.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>URL: Você pode usar este campo para inserir um link URL para um site externo que tem informações adicionais sobre esta OrgUnit específico.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Informações para contato: A pessoa de contato, endereço, e-mail e número de telefone podem ser inseridos nesses campos. Esta informação pode ser vital para facilitar o seguimento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Os conjuntos de dados: conjuntos de dados podem ser atribuídos a unidades organizacionais aqui. Veja o capítulo sobre &quot;conjuntos de dados&quot; para obter informações mais detalhadas sobre a atribuição de conjuntos de dados para as unidades organizacionais. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Grupos de unidades Organização: atribuições para unidades organizacionais conjuntos do grupo podem ser atribuídos através das caixas suspensas individuais que aparecem para cada conjunto grupo.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
    <section id="ou_groupsets">
      <title id="orgunitGroupSets">Organisation unit group sets</title>
      <para>Conjuntos do Grupo pode ser entendida como uma ferramenta flexível para adicionar mais categorização para orgunits. Qualquer número de conjuntos de grupos podem ser adicionados, mas como padrão iniciar todos os bancos de dados terão a dois jogos do grupo &quot;Tipo&quot; e &quot;propriedade&quot;. Usando esses conjuntos de grupo irá simplificar a forma como os relatórios são feitos, e facilitar a análise por meio do uso de ferramentas como o Excel Tabelas Dinâmicas..</para>
      <para>Enquanto um grupo definido como &quot;tipo&quot;, descreve uma dimensão medida, as categorias reais são representados pelos grupos, e da qualificação de uma OrgUnit através de participações em grupos do OrgUnit. Isso pode ser entendido como uma hierarquia paralela de orgunits com o grupo definido como a raiz (&quot;Type&quot;), os grupos no nível 2 (por exemplo, &quot;Clinic&quot;, quot; Hospital &quot;,&quot; Dispensário &quot;), e o real orgunits no nível 3. O conjunto do grupo pode, como tal, fornecer informações e dimensionalidade adicional para
 a análise dos dados, como os dados são facilmente filtrados, organizados, ou agregadas por grupos dentro de um conjunto de grupo. </para>
      <para>Para esta agregação de trabalhar sem qualquer duplicação dos dados são necessárias certas regras. Um grupo definido é sempre exclusiva, o que significa que um OrgUnit não pode ser membro de mais de um grupo de um conjunto de grupo. Portanto, ao criar uma nova unidade organizacional, você só vai ser permitido selecionar uma única associação de grupo organizacional para cada conjunto grupo. Além disso, é possível definir se um conjunto grupo é obrigatória ou não, o que afetará a integridade dos dados ao analisar dados usando conjuntos de grupos. Obrigatório significa que todos os orgunits deve ser membro de um grupo em que o conjunto grupo. </para>
      <para>Recomendamos que você se aproxima do agrupamento OrgUnit na seguinte seqüência (e um grupo definido de cada vez):</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Definir um novo conjunto grupo, como &quot;Local&quot;.. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Adicionar novos grupos (como &quot;Urbano&quot;, &quot;Rural&quot; e &quot;Peri-urbana&quot;). Uma vez que todos os grupos foram definidos, retornar ao grupo unidade organizacional definida e atribuir a cada um dos grupos desejados para o conjunto do grupo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Volte para cada grupo, um por um, vá para o modo de editar e atribuir as orgunits que deveriam ser membro do grupo. Se você seguir esse caminho, você pode colocar várias unidades organizacionais de cada vez em um grupo. No entanto, você deve ter cuidado para não colocar as mesmas unidades organizacionais em dois grupos, que em si é um membro de um conjunto de grupo de unidades organização. Isto vai resultar em uma violação da integridade dos dados. Se você tiver grupos de unidades da organização que não são exclusivos, eles não devem ser membros de um grupo. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A melhor maneira de garantir que você não engano atribuir uma unidade de organização para
 vários membros de um conjunto de grupo é que você pode usar o recurso de edição de cada unidade organizacional para atribuir associações para cada conjunto grupo. Você só será capaz de atribuir uma única unidade organizacional em um momento no entanto..</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>É importante ter em mente quando se usa o &quot;grupo da unidade organizacional&quot; função definida, que a menos que um grande cuidado é tomado, unidades organizacionais pode ser atribuído a vários grupos de um conjunto de grupo. Isto pode ser verificado através do módulo &quot;integridade de dados&quot;, que informará quais as unidades organizacionais não são membros de um conjunto obrigatório de grupo da unidade organizacional, e que as unidades organizacionais foram atribuídos a mais de um membro de um conjunto grupo. </para>
      <section id="ou_groupsets_edit">
        <title id="editOrgunitGroupSets">Editing organisation unit group sets</title>
        <para>Clique no botão &quot;Editar&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center"/> ao lado do nome do grupo OrgUnit set que você deseja modificar. As seguintes propriedades podem ser definidas no Edit (ou criar novos) Janela:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nome: Forneça um nome exato para o conjunto do grupo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Descrição: Descrever os fenômenos do conjunto grupo está medindo / captura.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Obrigatório: Indique se TODAS orgunits precisa ser membro de um grupo neste conjunto de grupo ou não.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Grupos disponíveis / grupos selecionados: Aqui você atribuir grupos para o seu grupo definido usando as teclas de setas para mover grupos destacados entre as duas listas (/ selecionada). Se nenhum grupo de aparecer na lista, em seguida, você deve ir para grupos OrgUnit e criar novos grupos de lá primeiro. Note-se que a atribuição de grupos que violam a regra exclusivo em conjuntos de grupo não é possível, por exemplo, a adição de um grupo que já tenha atribuído um OrgUnit que mais uma vez já é membro de um grupo que já foi selecionado por este conjunto de grupo, não será possível uma vez que um OrgUnit vai acabar com dois membros do grupo no mesmo conjunto do grupo. Para evitar tais situações, recomendamos primeiro adicionando grupos para agrupar conjuntos e orgunits para grupos.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
    <section id="ou_groups">
      <title id="orgunitGroups">Organisation unit groups</title>
      <para>Esta função permite-lhe adicionar novos e gerenciar grupos de organização existentes e suas associações. Ele pode ser acessado por escolher Manutenção-&gt; Organização unidades&gt; grupo Unidade de Organização a partir do menu principal. Para adicionar um novo grupo clique OrgUnit no botão &quot;Adicionar novo&quot; no canto superior direito da lista de grupos.. </para>
      <section id="ou_groups_edit">
        <title id="editOrgunitGroups">Editing organisation unit groups</title>
        <para>Clique no botão &quot;Editar&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center"/> ao lado do nome do grupo OrgUnit que você deseja modificar. As seguintes propriedades podem ser definidas no Edit (ou criar novos) Janela:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nome: Forneça um nome exato para o grupo OrgUnit</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleção de árvores unidade Organização: Este é o lugar onde você atribui orgunits ao grupo. A árvore suporta a seleção múltipla é só selecionar todos os orgunits que você deseja adicionar (os selecionados são exibidos com a cor laranja) e clique em &quot;Salvar&quot;. Clique em &quot;Cancelar&quot; para desfazer as alterações e voltar à lista de grupos OrgUnit. Use o botão &quot;Selecionar nível&quot; e suspensa se ​​você quiser selecionar todos os orgunits em um nível específico na hierarquia (por exemplo, todos os distritos). </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
    <section id="ou_level">
      <title id="orgUnitGroupLevels">Organisation unit level</title>
      <para>Aqui você especificar um nome contextual para cada nível da hierarquia, por exemplo, &quot;País&quot;, &quot;Província&quot;, &quot;Distrito&quot;, &quot;Instituições de Saúde&quot;, e esses nomes serão usados ​​em todo o aplicativo, onde os níveis são referidos. Esta página vai demorar algum tempo para carregar, se a hierarquia OrgUnit é muito grande..</para>
    </section>
    <section id="hierarchy_operations">
      <title id="hierarchyOperations">Hierarchy operations</title>
      <para>Aqui você pode mover-se em torno de orgunits na hierarquia, alterando o pai de um OrgUnit selecionado. Este processo é feito em três etapas:</para>
      <para>1. Selecione o OrgUnit você deseja mover (na hierarquia no menu do lado esquerdo) e clique em &quot;Confirmar&quot; sob &quot;Selecionar uma unidade organizacional para mover&quot; rótulo.</para>
      <para>2. Selecione o novo OrgUnit pai (novamente usando a hierarquia no menu do lado esquerdo). Se nenhum dos pais for selecionado, o OrgUnit serão movidos para o nível raiz (topo da hierarquia). Clique no botão &quot;Confirmar&quot; sob o título &quot;Selecione a nova unidade de organização-mãe para o único a se mover&quot; label</para>
      <para>3. Clique no botão &quot;Mover&quot; para aplicar as alterações à hierarquia..</para>
      <para>As alterações serão imediatamente refletidas na hierarquia do menu do lado esquerdo. Em qualquer momento do processo (antes de apertar o botão Move) você pode clicar no botão &quot;Reset&quot; para desmarcar OrgUnit para mover ea nova mãe.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
