<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Elementos de dados e dimensões personalizadas</title>
  <para>Este capítulo discute primeiro um elemento importante do sistema: o elemento de dados. Segundo ele discute o modelo de categoria e como ela pode ser usada para atingir altamente personalizados estrutura meta-dados para armazenamento de dados.</para>
  <section>
    <title>Os elementos de dados</title>
    <para>O elemento de dados é em conjunto com a unidade de organização do bloco de construção mais importante de um banco de dados DHIS 2. Ele representa o que dimensão e explica o que está a ser recolhida ou analisada. Em alguns contextos, o que é referido um indicador, no entanto, em 2 DHIS este elemento meta-dados de recolha de dados e análise é referido como um elemento de dados. O elemento de dados, muitas vezes representa uma contagem de algum evento e seu nome descreve o que está sendo contado, por exemplo, &quot;doses de BCG dadas&quot; ou &quot;Os casos de malária&quot;. Quando os dados são coletados, validada, analisados ​​ou apresentados são os elementos de dados ou expressões construídas com elementos de dados que descrevem o fenômeno, evento ou caso os dados são registrados para. Por isso, o elemento de dados tornam-se importantes para todos os aspectos do sistema e decidir não só como os dados são recolhidos, mas mais importante, como os dados são representados na base de dados e como os dados podem ser analisados ​​e apresentados.</para>
    <para>Um princípio importante por trás de projetar elementos de dados é pensar em elementos de dados como uma descrição auto-suficiente de um fenômeno ou evento e não como um campo em um formulário de entrada de dados. Cada elemento de dados vive por conta própria no banco de dados, completamente separada e independente da forma de coleta. É importante considerar que os elementos de dados são usados ​​diretamente em relatórios, gráficos e outras ferramentas para análise de dados, no qual o contexto em qualquer forma de entrada de dados dado não é acessível nem relevante. Em outras palavras, deve ser possível identificar claramente o caso de um elemento de dados representa apenas olhando para o seu nome. Com base em um presente pode derivar uma regra dizendo que o nome do elemento de dados deve ser capaz de ficar em sua própria e descrever o valor dos dados também fora do contexto da sua forma de coleta. </para>
    <para>Por exemplo, um elemento de dados chamado &quot;Malária&quot; pode ser concisos, quando visto em um formulário de entrada de dados de captura de dados de imunização, em uma forma de capturar os estoques de vacinação, bem como de uma forma para os dados de saída do paciente. Quando visto em um relatório, no entanto, fora do contexto do formulário de entrada de dados, é impossível para decidir o evento esse elemento de dados representa. Se o elemento de dados foram chamados de &quot;Os casos de malária&quot;, &quot;doses de ações Malária recebido&quot; ou &quot;doses Malária dadas&quot;, teria sido clara a partir de uma perspectiva do usuário o que o relatório está tentando expressar. Neste caso, estamos lidando com árvores diferentes elementos de dados com semântica completamente diferentes.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Categorias e dimensões personalizadas</title>
    <para>Alguns requisitos para a captura de dados necessita de uma quebra de grão fino da dimensão que descreve o evento que está sendo contada. Por exemplo alguém iria querer coletar o número de &quot;casos de malária&quot;, discriminadas em sexo e faixas etárias, como &quot;feminino&quot;, &quot;macho&quot; e &quot;&lt;5 anos&quot; e &quot;&gt; 5 anos&quot;. O que caracteriza isso é que a repartição é geralmente repetido para um número de &quot;base&quot; elementos de dados: Por exemplo, um gostaria de reutilizar esse break-down para outros elementos de dados, como &quot;TB&quot; e &quot;HIV&quot;. A fim de tornar o meta-dados mais dinâmica, reutilizável e adequado para análise faz sentido definir as doenças mencionadas como elementos de dados e criar um modelo diferente para os atributos de desagregação. Isto pode ser conseguido através da utilização do modelo de categoria, o qual é descrito a seguir.</para>
    <para>O modelo de categoria tem três elementos principais que é melhor descrito usando o exemplo acima:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>A opção de categoria, que corresponde a &quot;fêmea&quot;, &quot;macho&quot; e &quot;&lt;5 anos&quot; e &quot;&gt; 5 anos&quot;.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A categoria, que corresponde a &quot;sexo&quot; e &quot;faixa etária&quot;.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A combinação da categoria, que deve, no exemplo acima o nome de &quot;gênero e faixa etária&quot; e ser atribuído ambas as categorias acima mencionadas.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Este modelo categoria é, de facto, auto-permanente mas é em DHIS 2 fracamente acoplados ao elemento de dados. Fracamente acoplados a este respeito significa que existe uma associação entre o elemento de dados e combinação categoria, mas esta associação pode ser alterado a qualquer momento, sem perder quaisquer dados. É, no entanto, não é recomendado para mudar isso muitas vezes, uma vez que faz com que o banco de dados de menor valor, em geral, uma vez que reduz a continuidade dos dados. Note-se que não há nenhum limite rígido sobre o número de opções de categoria de uma categoria ou número de categorias em uma combinação categoria, no entanto, há um limite natural para onde a estrutura se torna confuso e difícil de manejar.</para>
    <para>Um par de elementos de dados e combinação categoria pode agora ser utilizado para representar qualquer nível de discriminação. É importante compreender que o que está realmente acontecendo é que uma série de dimensões personalizados são atribuídos aos dados. Assim como o elemento de dados representa uma dimensão obrigatória para os valores de dados, as categorias acrescenta dimensões personalizadas para ele. No exemplo acima, podemos agora através dos DHIS 2 ferramentas de saída realizar a análise com base em ambos os &quot;sexos&quot; e &quot;faixa etária&quot; para os elementos de dados, da mesma forma como se pode realizar uma análise com base em elementos de dados, unidades organizacionais e períodos.</para>
    <para>Este modelo de categoria pode ser utilizada tanto em designs de formulário de entrada de dados e de análise e relatórios tabulares. Para fins de análise, DHIS 2 irá produzir automaticamente sub-totais e totais para cada elemento de dados associado a uma combinação de categoria. A regra para este cálculo é de que todas as opções de categoria deve resumir a um total significativo. O exemplo acima mostra um total tão significativa desde quando resumindo &quot;Os casos de malária&quot; capturados para &quot;feminino &lt;5 anos&quot;, &quot;macho &lt;5 anos&quot;, &quot;mulheres&gt; 5 anos&quot; e &quot;masculinos&gt; 5 anos&quot; uma vontade obter o número total de &quot;casos de malária&quot;.</para>
    <para>Para fins de captura de dados, DHIS 2 pode gerar automaticamente os formulários de entrada de dados tabulares, onde os elementos de dados são representados como linhas e as combinações de opções de categoria são representados como colunas. Isto em muitas situações levam a formas atraentes com um esforço mínimo. É necessário notar que esta no entanto representa um dilema essas duas preocupações, por vezes, não são compatíveis. Por exemplo pode-se querer criar rapidamente formulários de entrada de dados usando categorias que não aderem ao Estado de um total significativo. Nós, contudo, considero esta uma alternativa melhor do que a manutenção de dois modelos independentes e separadas para entrada de dados e análise de dados.</para>
    <para>Um ponto importante sobre o modelo de categoria é que os valores dados são persistentes e associada a uma combinação de opções de categoria. Isto implica que a adição ou remoção de categorias de uma combinação categoria torna estas combinações inválido e uma operação de banco de dados de baixo nível muito ser feito para corrigi-lo. É, portanto, recomendado considerar cuidadosamente quais são necessários avarias e não alterá-los com muita freqüência.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Data element groups</title>
    <para>As propriedades comuns de elementos de dados podem ser modeladas por meio do que é chamado de grupos de elementos de dados. Os grupos são completamente flexíveis no sentido em que eles são definidos pelo utilizador, tanto os seus nomes e suas associações. Os grupos são úteis tanto para a navegação e apresentação de dados relacionados, e pode também ser usados para agregar valores dos elementos de dados capturados no grupo. Os grupos são de baixo acoplamento para elementos de dados e não diretamente ligados aos valores de dados, o que significa que eles podem ser modificados e adicionados a qualquer momento, sem interferir com os dados de baixo nível.</para>
  </section>
</chapter>
