<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Indicadores</title>
  <para>Este capítulo aborda os seguintes tópicos:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>O que é um indicador</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Finalidade de indicadores</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Coleta de dados orientado a Indicador</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Gerenciando indicadores DHIS 2</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>A seguir descreve esses tópicos em maior detalhe.</para>
  <section>
    <title>O que é um indicador</title>
    <para>Em DHIS 2 o indicador é um elemento central da análise de dados. Um indicador representar fórmula calculada com base em elementos de dados, ou seja, não é apenas uma figura, mas uma proporção relativa a alguma coisa. Tem um numerador que representa os elementos de dados a ser medido, e um denominador que o elemento (s) de dados é é medido como uma proporção do). Os indicadores são, assim, composta de fórmulas desses elementos de dados, além de um factor (por exemplo, 1, 100, 100, 100 000) para definir a medida certa. Por exemplo o indicador &quot;cobertura BCG &lt;1 ano&quot; é definida uma fórmula com um fator de 100 (para obtê-lo como um por cento), um numerador (&quot;doses de BCG dadas a crianças menores de 1 ano&quot;) e um denominador (&quot;alvo população com menos de um ano &quot;). O indicador &quot;DPT1 para DPT3 abandonam taxa&quot; é uma fórmula de 100% x (&quot;doses DPT1 dadas&quot; - &quot;doses DPT3 dadas&quot;) / (&quot;doses DPT1 dadas&quot;).</para>
    <para>Indicador = numerador / denominador x factor</para>
    <table>
      <title>Exemplos de Indicadores</title>
      <tgroup cols="5">
        <thead>
          <row>
            <entry>
              <para>Indicador</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Fórmula</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Numerador</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Denominador</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Factor</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <para>Totalmente imunizados&lt;1 ano</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Totalmente imunizados/População &lt; 1 ano x 100</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Totalmente imunizados</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>População &lt; 1</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>100 (Percentagem)</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para>Taxa de Mortalidade Materna</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Mortes maternas/Nados-vivos x 100 000</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Mortes maternas</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Nados-vivos</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>100 000
(TMM é medida por 100 000)</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>
  <section>
    <title>Finalidade de Indicadores</title>
    <para>Os indicadores são muito mais úteis para a análise de dados brutos. Uma vez que são proporções, eles são comparáveis ​​ao longo do tempo e do espaço, o que é muito importante uma vez que as unidades de análise e de comparação, tais como distritos, variam em tamanho e mudança ao longo do tempo. Um distrito com 100 casos de uma doença pode ter uma taxa de incidência mais elevada do que um distrito de 1000 casos, se este distrito é mais de 10 vezes mais populoso. Um indicador que mede a taxa de incidência relacionada a uma população será possível para comparação, não importa o que a população pode realmente ser.</para>
    <para>Os indicadores permitem, assim, a comparação, e são a principal ferramenta de análise de dados. DHIS2 deve fornecer indicadores relevantes para a análise de todos os programas de saúde, não apenas os dados brutos. A maioria dos módulos de relatório no DHIS 2 suporte ambos os elementos e indicadores de dados e você também pode combiná-las em relatórios personalizados.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Colecta de dados orientado a Indicador</title>
    <para>Uma vez que indicadores são mais adequados para a análise em comparação com elementos de dados, o cálculo de indicadores deve ser a principal força motriz para a coleta de dados. A situação usual é que a quantidade de dados recolhidos, mas nunca utilizados em qualquer indicador, o que reduz significativamente a possibilidade de utilização dos dados. Ou os elementos de dados capturados devem ser incluídos nos indicadores utilizados para o gerenciamento ou eles provavelmente não deve ser coletado em tudo.</para>
    <para>For implementation purposes, a list of indicators used for management should be defined and implemented in DHIS 2. For analysis, training should focus on the use of indicators and why these are better suited than data elements for this purpose.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Managing indicators</title>
    <para> Indicadores podem ser adicionados, excluídos ou modificados a qualquer momento em DHIS2 sem afetar os dados. Os indicadores não são armazenados como valores em DHIS2, mas como formlas, que são calculados sempre que o usuário precisa deles. Assim, uma mudança nas fórmulas só vai levar a diferentes elementos de dados que está sendo chamado para quando se usa o indicador para análise, sem qualquer alteração nos valores de dados subjacentes que estão ocorrendo. Para obter informações como gerenciar indicadores, por favor, consulte o capítulo sobre indicadores na documentação do usuário DHIS2.</para>
  </section>
</chapter>
