<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Importação e exportação</title>
  <para>Em um sistema de saúde primários, o HMIS normalmente envolve uma aplicação distribuída , onde a
mesmo aplicativo é executado em diferentes localizações geográficas ( PHCS , CHCs , hospitais ,
distritos e estadual). A maioria destes locais físicos não têm conectividade com a Internet , e
portanto, eles trabalham offline. Em algum ponto ( normalmente a nível distrital ) , os dados precisam ser
sincronizada , a fim de ter uma base de dados consolidada para a uma região geográfica específica.
Por isso, é importante ser capaz de exportar dados a partir de um local ( que está a funcionar desligada,
dizer no nível da unidade de saúde) para outro dizer a nível distrital , onde os dados seriam
precisam ser importados . Este recurso de exportação e importação é, portanto, uma função crucial de um
HMIS . Esse recurso também nos ajuda a superar a dependência de Internet , até certo ponto , como dados
atualizações podem ser transferidos através de chave USB , onde não há conectividade, ou através de e-mail onde
há conectividade com a Internet limitada. DHIS 2 fornece robusta funcionalidade de exportação-importação para
satisfazer essas necessidades. </para>
  <section id="export">
    <title>Exportação de dados</title>
    <para>DHIS 2 torna possível a exportação de vários tipos de dados em vários formatos de dados. você pode
 exportar seus dados, também referidos como medidas ou fatos, e sua meta-dados, o que se refere a
 as informações que descrevem os dados. Os dados podem ser exportados tanto em formato bruto, não-agregado
 e em formato agregado. Também é possível exportar uma combinação de dados e meta-dados
 Caso você tenha necessidades especiais. Este capítulo aborda, principalmente, como exportar dados e
 meta-dados por meio da interface de usuário do módulo de importação e exportação DHIS 2. Os dados também podem ser
 exportado programaticamente através da API Web DHIS 2, e é útil para estar ciente do
 várias opções disponíveis:
 atualizações podem ser transferidos através de chave USB, onde não há conectividade, ou através de e-mail onde
 há conectividade com a Internet limitada. DHIS 2 fornece robusta funcionalidade de exportação-importação para
 satisfazer essas necessidades.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Exportação matérias, dados não agregados através da interface do usuário: Coberto neste capítulo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Exportar dados agregados por meio de programação através da API Web: Por favor, consulte o Web
 API capítulo, secção sobre Analytics.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Exportar uma combinação de dados e meta-dados: Por favor, consulte as seções vista SQL em
 o capítulo Administração de dados e no capítulo API web.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Exportação meta-dados por meio da interface de usuário: Coberto neste capítulo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Exportação de meta-dados de forma programática através da API Web: Consulte a API Web capítulo, seção sobre metadados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sistemas de Exportação e sincronização periódicas: Por favor, consulte o motor de Integração
 capítulo</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Os dados podem ser exportados em vários formatos, incluindo DXF 2 (o meta-dados DHIS 2 e dados
 formato de troca baseado em XML), CSV, PDF, MS Excel eo formato XML DHIS 1.4. </para>
    <para>Outro aspecto da exportação de dados é o tipo de DHIS 2 implantação. No caso da linha
 implantação, todos os dados são salvos em um único banco de dados. Em uma implementação desligada, cada
 instância irá armazenar dados em um banco de dados separado em seu sistema local. Em um offline
 implantação, após a entrada de dados é terminada, os dados terão que ser enviada manualmente para a próxima
 nível na hierarquia organizacional. Em um aplicativo on-line isso não é necessário, como todos
 dados são capturados através de uma conexão Internet e armazenadas em um local central.</para>
    <section>
      <title>Exportação apartir do DHIS 2</title>
      <para>A opção de exportação pode ser aproveitada, selecionando-a da seguinte forma.
A importação ou exportação está disponível apenas quando a organização selecionada (origem / destino) definiu conjuntos de dados. Isso ocorre porque os conjuntos de dados ajudam a definir os dados que devem ser ou está sendo exportado. Além disso, os elementos de dados específicos são exportados é determinada pela composição do conjunto de dados a ser exportada.
Se não houver conjuntos de dados definidos para uma unidade de organização, isso indica que há valores de dados são registrados para esse nível de organização ou inferior.
Para acessar o módulo principal Import-Export, escolha<guimenu> Serviços-&gt;Import-Export</guimenu></para>
      <para>Os valores de dados exportados são armazenados em um arquivo XML. O nome do arquivo é definido pelo nome
 da unidade de organização de origem eo período para permitir que a unidade de organização de recepção para
 identificar a origem eo período do arquivo de exportação.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Exportação de dados para outros sistemas DHIS 2</title>
      <para>Uma vez que a tela de exportação de dados é exibida, selecione a unidade de organização, período e conjunto de dados para o qual a exportação de dados deve ser clique selected.Finally na opção de exportação que estará disponível no lado inferior esquerdo da tela exibida.
Se não houver conjuntos de dados definidos para uma unidade de organização, isso indica que há valores de dados são registrados para esse nível de organização ou inferior.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/import_export/export_to_dhis2.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Um opção de salvar  aparecerá na tela exibida (veja a imagem abaixo) levando o salvamento dos dados exportados. Você pode salvar a pasta de exportação na área de trabalho ou qualquer outra pasta, selecionando a opção &quot;Salvar em disco a&quot; opção no prompt de pop-up.
</para>
    </section>
    <section>
      <title>Exportação de metadados para outros sistemas DHIS 2</title>
      <section>
        <title>Exportação de metadados</title>
        <para>Metadados são &quot;dados sobre dados&quot;. No contexto da DHIS 2, metadados consistem nas definições de elementos de dados, indicadores, a estrutura e os nomes contidos na
 hierarquia organizacional, e outras opções. Clique no link &quot;Metadados de exportação&quot;
 a partir da tela principal &quot;Dados de exportação&quot;, a fim de aceder a este. Basta seleccionar a
 característica, formato e compressão que você quer e clique em &quot;Export&quot;. este
 arquivo de metadados pode ser transmitido como um arquivo de dados, a não ser que contenha
 informação sobre as definições das várias características, como oposição aos valores da
 próprios dados. </para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="100%" fileref="resources/images/import_export/metadata_export.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>DHIS 1.4 Exportação de metadados</title>
      <para>A funcionalidade de exportação de metadados DHIS 1.4 fornece a mesma funcionalidade que o DHIS 2 a exportação de metadados padrão, exceto que o arquivo resultante pode ser usado para transmitir informações de metadados para dhis 1,4 sistemas. </para>
    </section>
    <section>
      <title>DHIS 1.4 Exportação Detalhada de Metadados</title>
      <para>A funcionalidade de exportação de metadados DHIS 1.4 fornece a mesma funcionalidade que o detalhado DHIS 2 exportação de metadados, excpeto que o arquivo resultante pode ser usado para transmitir informações de metadados para dhis 1,4 sistemas. Basta selecionar os elementos de dados e indicadores que você quer e clique em &quot;Exportar&quot; para iniciar o processo de exportação.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Eportação de Metadas para PDF</title>
      <para>A funcionalidade de exportação de PDF permite exportar as definições de meta-dados para o Portátil
 Document Format (PDF).</para>
    </section>
  </section>
  <section id="import">
    <title>Importação de Dados</title>
    <para>A opção de importação permite que diferentes instâncias DHIS 2  recebam conjunto padronizado de dados na ausência de um sistema em rede. Normalmente, um conjunto de dados é exportado a partir de uma instância DHIS (por exemplo, um sistema de nível distrital) para outro sistema (por exemplo, um sistema de nível provincial). DHIS 2 é capaz de importar dados de outros sistemas que suportam tanto o DXF de formatos IXF. DHIS 2 é capaz de importar dados diretamente a partir de um banco de dados DHIS 1.4 Access. Cada uma dessas opções serão discutidas nas secções seguintes. </para>
    <section id="import_another_instance">
      <title>Importação de dados de outra instância DHIS 2</title>
      <para>Os dados podem ser importados para diferentes instâncias do DHIS 2 através da utilização de um formato de intercâmbio de dados DXF. Existem duas telas que são utilizados para importar dados, com padrão e opções avançadas. </para>
      <para>O menu de importação de dados padrão pode ser acessado clicando no <guimenuitem>&quot;Import&quot;</guimenuitem> da principal tela de <guimenuitem>Import-Export</guimenuitem>. </para>
      <para>Ao clicar no botão <guibutton>&quot;Navegador&quot;</guibutton>, você pode selecionar um arquivo do seu sistema de arquivos local. Este arquivo pode ter sido recebida por e-mail, copiado de outro sistema de usuários, ou recebidos em um CD, por exemplo. Basta selecionar o arquivo que você deseja importar. </para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Default import screen</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/import_export/import_default.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para/>
      <para>Há três opções separadas para importar dados. </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Funcionamento a seco: Este é semelhante à opção de visualização de idade, isso vai fazer uma importação de funcionamento a seco,
 e dar-lhe informações sobre os erros.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Estratégia: Existem três opções aqui, &quot;New and Updates&quot;, &quot;New só&quot; e &quot;Update
 only &quot;. Novo e atualizações diz o importador que esperar tanto novos metadados e atualidades
 existentes. Nova só aceitará apenas metadados fresco, normalmente você usaria isso em uma
 banco de dados vazio. Atualizações só permitirá somente os metadados para coincidir com metadados que é
 já está lá (o mesmo identificadores, novo nome etc.)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">NOTA: É altamente recomendável usar sempre o funcionamento a seco opção</emphasis> quando a importação de dados para se certificar de que você manter o controle sobre todas as mudanças
 para seus metadados e bancos de dados que são fora de sincronia em elementos de dados ou OrgUnit
 nomes.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <section>
        <title>Funcionamento a seco antes de importar</title>
        <para>Antes de fazer a importação para o seu banco de dados, é altamente recomendável que você execute o
 importar com a opção definir funcionamento a seco a verdade pela primeira vez. Esta vontade permitiu-lhe dar uma olhada
 quantos novos, actualizações e metadados ignorados haverá. Depois de ter seleccionado a sua
 arquivo, defina funcionamento a seco a verdade, agora você pode clicar no botão de importação. Após fazer isso, você vai
 ser recebido por esta janela.</para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/import_export/display_import_summary.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
        <para>Aqui você pode ver um pequeno resumo do que foi contido em seu arquivo de importação. para ver
 mais detalhes, por favor clique no link &quot;Exibir resumo de importação&quot;.</para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/import_export/import_summary.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
        <para>Aqui você pode ver que a importação seco corrida foi bem sucedida ea importação contida <emphasis role="bold"> 1</emphasis>  nova unidade de organização, <emphasis role="bold"> 1332</emphasis>  atualizado, e <emphasis role="bold"> 4</emphasis>  organização.</para>
        <para>Abaixo você pode ver um outro exemplo.</para>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/import_export/import_summary_conflicts.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
        <para>Aqui você pode ver que a unidade de organização Nduvuibu MCHP tinha uma referência desconhecida
 um objeto com ID &quot;aaaU6Kr7Gtpidn&quot;, o que significa que um objeto com este ID não foi
 apresentar em seu arquivo importado, e ele não pôde ser encontrado no banco de dados existente. sua
 importante notar que, mesmo se uma referência não pode ser encontrado, o objecto será ainda
 importados, mas você pode ter que corrigir isso diretamente no DHIS 2 mais tarde, se a referência deve
 têm apontado para outra coisa.</para>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Identificadores de harmonização em DXF2</title>
      <para>O formato DXF2 actualmente suporta correspondência por dois identificadores, a nossa própria identidade, e também um
 possível identificador externo chamado código. Quando o nosso importador está tentando procurar
 referências (como o descrito acima), ele irá primeiro para o campo ID, e depois para o código
 campo. Isso permite que você importe de sistemas legados, sem ter um ID para cada metadados
 objeto. Ou seja, se você estiver importando dados de instalações a partir de um sistema legado, você pode deixar de fora a
 Campo ID completamente (DHIS 2 irá preencher esta dentro para você) e os colocam os sistemas legados possuem
 identificadores no campo de código, este identificador é necessário para ser único. Isto não só obras
 para unidades de organização, mas para todos os tipos de metadados, permitindo a fácil importação de outros
 sistemas.</para>
    </section>
    <section id="dhis14import">
      <title>Importando data apartir do DHIS 1.4</title>
      <para>Existem duas formas de importar dados de um banco de dados DHIS 1.4; 1) através dos arquivos de exportação 1.4 baseados em XML, ou 2) diretamente a partir do arquivo de dados DHIS 1.4 (mdb).. Ambos são acessíveis a partir do DHIS</para>
      <para>1.4 Menu Importar em Importar no módulo Import-Export.</para>
      <para>É fundamental que todas as violações de integridade de dados, que estão presentes no DHIS 1.4
 banco de dados seja totalmente resolvido antes de tentar uma importação para DHIS 2. Você pode verificar os dados
 integridade dos DHIS 1.4 através do núcleo do Módulo-&gt; Avançado-&gt; verificações de integridade de dados. A
 relatório será gerado de todas as violações de integridade de dados que devem ser resolvidos antes de
 importar para DHIS 2.</para>
      <section>
        <title>DHIS 1.4 Importação do Ficheiro (banco de dados) </title>
        <para>Este método é recomendado ao fazer grandes importações de 1.4, e, especialmente, quando se trata de importar em um novo banco de dados DHIS 2.</para>
        <para><emphasis role="bold">DHIS 1.4 Arquivo de Configuração</emphasis> </para>
        <para>Antes de iniciar a importação de 1,4 arquivo  você precisará fornecer alguns detalhes sobre o banco de dados 1.4:</para>
        <para><emphasis role="italic">Ficheiro de dadose(#):</emphasis> Aqui você colocar o caminho completo para os dados DHIS 1,4 arquivo que você deseja importar, por exemplo, C:\DHIS14\DHIS_#LR_LIBERIA.mdb. </para>
        <para><emphasis role="italic">nome de utilizador:</emphasis> Deixe em branco (a menos que você tenha configurado medidas de segurança extra no arquivo)</para>
        <para><emphasis role="italic">senha:</emphasis> Deixe em branco (a menos que você tenha configurado medidas de segurança extra no arquivo)</para>
        <para><emphasis role="italic">níveis:</emphasis> Fornecer o número de níveis na hierarquia OrgUnit em seu banco de dados 1.4, por exemplo, 5.</para>
        <para>Clique em &quot;Salvar&quot; e você vai voltar para a janela de importação DHIS 1.4 Arquivo. </para>
        <para><emphasis role="bold">Tipos de Importação:</emphasis></para>
        <para>Tal como acontece com outras importações você tem as opções para importar (diretamente), Preview, ou Analisar a importação. Recomendamos utilizar a opção Analisar primeiro para verificar se o banco de dados 1.4 está OK e pronto para ser importado.. </para>
        <para>Ao importar um grande banco de dados para um novo banco de dados em branco DHIS 2 recomendamos usar a opção Importar para economizar tempo. </para>
        <para>Para as importações incrementais menores de visualização está OK.</para>
        <para><emphasis role="bold">Ultima Actualização:</emphasis> </para>
        <para>Se você quer a importação completa, todos os dados no banco de dados 1.4 você deixar este campo em branco.</para>
        <para>Se você só quer fazer uma importação incremental em um banco de dados DHIS 2 já existente que você pode usar este campo para filtrar quais valores de dados para importar. Somente os valores adicionados ou editados após a data especificada será importado. Este filtro faz com que o uso da coluna LastUpdated na tabela RoutineData no ficheiro de dados DHIS 1.4.</para>
        <para><emphasis role="bold">Processo de Importação:</emphasis></para>
        <para>Quando você terminar de selecionar Método e LastUpdated você pode iniciar a importação por
 clicando no botão Importar. Esse processo pode levar muito tempo, dependendo de quantas
 dados os valores que você está importando. Em uma especificação razoável. computador a importação demora cerca de 2
 milhão de registros por 30 minutos.</para>
      </section>
      <section>
        <title>DHIS 1.4 Importar XML</title>
        <para>Importação de dados XML a partir de DHIS 1.4 também é possível usando o padrão DHIS 1.4
 formato de exportação. Apenas certifique-se de que o formato de exportação DHIS 1.4 foi definido como &quot;DHIS
 2.0 &quot;como ilustrado na captura de tela abaixo. Após os dados terem sido exportados por
 DHIS 1.4, você pode importar os dados, escolhendo &quot;Serviços-&gt; Import-Export-&gt; DHIS
 1.4 Import-&gt; DHIS 1.4 Importar XML &quot;e prosseguir via o contorno procedimento no
            <link linkend="import_another_instance">previous section</link>. </para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="40%" align="center" fileref="resources/images/import_export/dhis14_export.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>
      <section>
        <title>Limitations to DHIS 1.4 imports</title>
        <para>Embora seja possível a importação e exportação de dados entre instâncias do DHIS 1.4 e
 DHIS 2, há limitações significativas. Atualmente, a importação de alguns metadados não é
 suportada pela DHIS 1,4 a DHIS 2. Isto inclui:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Validação governa</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Nomes alternativos de organização da unidade</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Obrigatórios pares de elementos de dados</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Formas de entrada de dados personalizado</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Níveis de entrada de dados do Conjunto de Dados</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>É também importante que o operador de agregação definido em 1.4 DHIS ser ajustado para o valor correcto. Alguns dados, tais como população, deveria ter o seu operador de agregação definido como &quot;média&quot; em DHIS 2, já que este controla a forma como a agregação de dados é feita ao longo do tempo (mas não dentro da hierarquia da unidade organizacional). </para>
      </section>
    </section>
  </section>
  <section id="importCSVdata">
    <title>Importando dados CSV</title>
    <para>DHIS 2 suporta a importação de dados no formato CSV. Isso pode ser usado para importar o arquivo de troca produzido por DHIS 2 em si. Ele também vem a calhar quando você quer importar dados de um sistema de terceiros como CSV é amplamente apoiada em aplicações e é fácil de produzir manualmente.</para>
    <para>Para importar um arquivo de troca de dados CSV navegue até o <emphasis role="italic">CSV Data Import </emphasis>item no menu do lado esquerdo. Faça o upload do arquivo de troca e clique <emphasis role="italic">Import</emphasis>.</para>
    <para>A seção a seguir descreve o formato CSV usado em DHIS 2. A primeira linha é assumido como sendo uma linha de cabeçalho e será ignorado durante a importação.</para>
    <para><table>
        <title>CSV format of DHIS 2</title>
        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Column</entry>
              <entry>Required</entry>
              <entry>Notes</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Data element</entry>
              <entry>Yes</entry>
              <entry>Refers to id by default, can also be name and code based on selected id scheme</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Period</entry>
              <entry>Yes</entry>
              <entry>In ISO format</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Org unit</entry>
              <entry>Yes</entry>
              <entry>Refers to id by default, can also be name and code based on selected id scheme</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Category option combo</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry>Refers to id</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Value</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry>Data value</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Stored by</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry>Refers to username of user who entered the value</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Timestamp</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry>Date in ISO format</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Comment</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry>Free text comment</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Follow up</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry>true or false</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table></para>
    <para>O seguinte é um exemplo de arquivo CSV, que pode ser importado para DHIS 2. Ele pode ser importado tanto como arquivo de texto puro ou como arquivo ZIP compactado.</para>
    <screen>&quot;dataelement&quot;,&quot;period&quot;,&quot;orgunit&quot;,&quot;categoryoptioncombo&quot;,&quot;value&quot;,&quot;storedby&quot;,&quot;timestamp&quot;,&quot;comment&quot;,&quot;followup&quot;
&quot;DUSpd8Jq3M7&quot;,&quot;201202&quot;,&quot;gP6hn503KUX&quot;,&quot;Prlt0C1RF0s&quot;,&quot;7&quot;,&quot;bombali&quot;,&quot;2010-04-17&quot;,,&quot;false&quot;
&quot;DUSpd8Jq3M7&quot;,&quot;201202&quot;,&quot;gP6hn503KUX&quot;,&quot;V6L425pT3A0&quot;,&quot;10&quot;,&quot;bombali&quot;,&quot;2010-04-17&quot;,,&quot;false&quot;
&quot;DUSpd8Jq3M7&quot;,&quot;201202&quot;,&quot;OjTS752GbZE&quot;,&quot;V6L425pT3A0&quot;,&quot;9&quot;,&quot;bombali&quot;,&quot;2010-04-06&quot;,,&quot;false&quot;</screen>
  </section>
  <section id="importXMLdata">
    <title>Importing XML data</title>
    <para>DHIS 2 suporta a importação de dados em formato XML. O formato é chamado de DXF (DHIS câmbio
 Format). Para importar um arquivo XML navegar até o item XML Importação de Dados no menu do lado esquerdo.
 Faça o upload do arquivo de troca e clique <emphasis role="italic">Import</emphasis>. . Após a importação
 processo for concluído, você pode seguir o link para o resumo de importação, que irá informá-lo sobre
 o resultado do processo de importação em termos de número de registros importados, atualizada e ignorado
 e os conflitos potenciais.</para>
    <para>Se você precisa para produzir manualmente esses arquivos XML, consulte o capítulo API Web onde você pode encontrar documentação detalhada do formato DXF.</para>
  </section>
  <section id="importPDFdata">
    <title>Importing PDF data</title>
    <para>DHIS 2 suporta a importação de dados no formato PDF. Isso pode ser usado para importar dados produzidos por formas de entrada de dados de PDF offline. Por favor, consulte a seção &quot;Conjunto de dados de gestão&quot; para obter detalhes sobre como produzir um formulário PDF que pode ser usado para entrada de dados offline. </para>
    <para>Para importar um arquivo de dados PDF, navegue até o <emphasis>PDF Importação de Dados</emphasis> menu do lado esquerdo. Faça o upload do arquivo PDF concluída e clique <emphasis role="italic">Import</emphasis>.</para>
    <para>Após o processo de importação for concluído, você pode seguir o link para o resumo de importação, que irá informá-lo sobre o resultado do processo de importação em termos de número de registros importados, atualizado e ignorado e conflitos potenciais.</para>
  </section>
</chapter>
