<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Definições</title>
  <para>O módulo de configurações oferece um conjunto de opções de configuração do aplicativo. Existem dois principais
 grupos de configurações: as <emphasis role="italic">configurações do sistema role</emphasis> aplicam-se a todo
 sistema e todos os seus usuários, enquanto o  <emphasis role="italic">configurações do usuário</emphasis>  se aplicam ao
 ambiente do usuário conectado no momento. As configurações do sistema podem ser acessadas ​​a partir do
 menu de manutenção, módulo de configurações. As configurações do usuário podem ser acessadas ​​no menu de perfil,
 página de configurações</para>
  <section>
    <title>As configurações do sistema</title>
    <para>A secção das configurações do sistema fornece opções de configuração geral e opções específicas para a aparência e e-mail.</para>
    <section id="systemGeneralSettings">
      <title> Configurações Gerais</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Estratégia de cache: Decide por quanto tempo os relatórios e as respostas relacionadas 
            à análise Cache strategy. Se estiver a usar as tarefas programadas, data mart nocturnas faz sentido
            colocar em &quot;Cache até as 06:00 da manhã amanhã &quot;. Isto porque sabemos que os dados em relatórios
            mudam neste preciso momento, e  pode armazenar em cache os dados de forma segura você até o momento em que o data mart 
            é actualizado. Se estiver a carregar dados continuamente no data mart, deve configurá-lo para 
            &quot;No cache&quot;. Se carrega dados muito raramente em data mart, deve considerar
            definindo-o como &quot;Cache por duas semanas&quot;.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Elementos de dados de infra-estrutura: Esta configuração define um grupo de elementos de dados onde os elementos de dados-membro devem descrever os dados sobre a infra-estrutura de unidades organizacionais. Exemplos de tais elementos de dados de infra-estrutura podem ser: população, os médicos, camas, conectividade com a Internet e temperatura. Estes dados de infra-estrutura podem ser vistos actualmente no módulo GIS na folha de informação das instalações.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tipo de período infraestrutural: Define a frequência para a qual os elementos de dados 
            no grupo infraestrutural de elementos de dados são capturados. Este será tipicamente 
            anualmente. Quando visualizar os dados de infra-estrutura, poderá selecionar o período 
            de tempo da fonte de dados.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Feedback recipients: Esta configuração define um grupo de usuários, onde os membros irão receber 
            todas as mensagens que estão sendo enviadas através da função de feedback escrevendo no módulo de 
            painel. Estes serão tipicamente membros da equipe de super usuários que são capazes de prestar apoio 
            e responder a perguntas vindas de usuários finais.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Os níveis máximos unitários de organização off-line: Esta configuração define quantos níveis da hierarquia 
            da unidade de organização estarão disponíveis offline na árvore de unidade de organização widget.  
            Em circunstâncias normais, pode deixar no nível mais baixo, o que é o padrão. Defini-la a um nível mais 
            elevado poderá ser útil para de reduzir. O tempo de carregamento inicial nos casos em que  tem  muitas 
            unidades de organização, tipicamente mais de 30 000.</para>
          
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Factor desvio padrão para a análise de dados: Define o número de desvios padrão para uso na análise outlier 
            realizada nos dados capturados no módulo de entrada de dados. O valor padrão é 2; um valor alto vai pegar valores 
            menos discrepantes do que um valor baixo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Dias depois do final do período para se qualificar para o envio de dados em tempo útil: Define o número de dias após o fim de um período em que um formulário de entrada de dados deve ser marcado como concluído para ser considerado oportuno. Isto afecta a &quot;taxa de notificação &quot; ferramenta no módulo de relatórios que enumera formulários marcados como completo. O valor padrão é 15.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Código de área do Número de telefone: O código de área para a área em que sua implantação está localizada. Usado para enviar e receber
           SMS.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Google Analytics (Universal Analytics) Chave: Defina a sua chave Google UA aqui para fornecer análises para a instância DHIS 2. A maioria dos lugares estão cobertos, mas não será fornecido para aplicativos personalizados. Leia mais sobre o Google Analytics em<ulink url="http://google.com/analytics">http://google.com/analytics</ulink>
              .</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Active os formulários de unidades de multi-organização: Active o suporte para a inserção de formulários de dados para
          várias unidades de organização, ao mesmo tempo, na entrada de dados, clique sobre a
             unidade de organização mãe para as crianças que deseja inserir os dados e a lista de conjunto de dados
             incluirá conjuntos de dados que são atribuídos aos filhos da unidade de organização mãe.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Omitir valores dos indicadores com valor numerador zero em data mart: Define se valores dos 
            indicadores agregados com zero como o valor do numerador devem ser escritos para a mesa de 
            indicador data mart. Tendo tais valores escritos é necessário, por exemplo quando conectando tabelas 
            dinâmicas do Excel para o data mart como Excel vai precisar dos dados do numerador para agregar-se 
            correctamente na hierarquia da unidade de organização. Se as ferramentas de terceiros, como Excel não 
            são usadas com a aplicação, isso irá reduzir o número total de valor escrito para o data mart (que 
            novamente irá melhorar o desempenho) e pode seguramente ser definido como omitido.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Coloque análise no modo de manutenção: Coloca o motor analytics / recurso Web API em modo de 
            manutenção, o que significa que 503 Service Unavailable será devolvido para todas as solicitações. Isso é 
            útil quando precisa realizar uma manutenção no servidor como reconstruir índices enquanto o servidor 
            está em execução na produção, para reduzir a carga e de forma mais eficiente realizar a manutenção.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="systemAppearanceSettings">
      <title>Configurações de aparência do sistema</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Título do aplicativo: Define o título do aplicativo no menu superior.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introdução do Aplicativo: Define uma introdução do sistema. Será visível na
             página de login.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Notificação de aplicativo: Define uma notificação que deverá ser exibida para os usuários.
             Será visível na primeira página.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Estilo: Define o estilo / aspecto do sistema. A definição de estilo do usuário correspondente substitui essa.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Bandeira: Define o sinalizador que é exibido no menu à esquerda do módulo de painel.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Página Start: Estabelece a página / módulo no qual o usuário será redirecionado depois de fazer login. O módulo do painel 
            o módulo recomendado.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section id="systemEmailSettings">
      <title>Definições de E-mail</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nome Host: Refere-se ao nome do host do servidor SMTP. Por exemplo, quando o uso de serviços de SMTP do Google este deve ser smtp.gmail.com.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nome do utilizador: O nome do utilizador da conta de utilizador com o servidor SMTP. Por exemplo mail@dhis2.org.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Senha: A senha da conta do utilizador com o servidor SMTP</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Definições de acesso</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Função da conta de usuário de auto-registro: define a função de usuário que deve ser dada às contas de 
            usuário auto-registrado. Para ativar O auto-registro de usuários, selecione qualquer função de usuário da lista. 
            Para desactivar, selecione &quot;Não permite auto-registro &quot;.Quando activadO, um link para o formulário de 
            auto-registro será exibido na página de login.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Não requer recaptcha para auto registro: Se deve ou não usar o reCAPTCHA para o registro do usuário.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Unidade de organização de conta auto-registro: Define a unidade de organização que deve ser associada 
            a usuários auto-registrados. Qualquer unidade de organização deve ser selecionada para permitir 
            auto-registro.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Permitir recuperação de conta de usuário: Define se o usuário têm permissão para restaurar a senha de 
            conta se esqueceu. Quando activado, um link para a conta formulário de recuperação será exibido na primeira 
            página. A recuperação de conta de usuário requer que ajuste as configurações 
            de e-mail (SMTP).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Activar convite de conta de usuário: Define os convites de conta de usuário que podem ser enviados. 
            A conta convite permite que convide novos usuários a criar suas próprias contas, enviando 
            um e-mail convite.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Permitir que os usuários concedam as funções próprias do usuário: Define se os usuários devem ser autorizados
           a conceder as funções de usuário.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Os usuários devem pertencer a um grupo controlado pelo gerente de usuário: Isto permite que grupos de usuários 
            possam desempenhar um papel na gestão do utilizador. Quando selecionado, o usuário A pode gerir o usuário B somente
            se o usuário B pertence a um grupo de usuários ao qual o usuário A tem acesso de leitura / gravação. Quando o usuário 
            A cria um novo usuário, ele ou ela deve atribuir o novo usuário a um preciso grupo de usuários.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Exigir usuário alteração de senha da conta: Exigir que os usuários alterem suas senhas a cada 3,6,12 meses. 
          Por favor, note que para 2.14 versão, que terá de login através do desktop para alterar senhas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Provedor de OpenID: Define o provedor de OpenID.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Rótulo de provedor OpenID: Define o rótulo a ser exibido para o provedor OpenID 
             especificado.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Configurações do calendário</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Calendário: Define que sistema de calendário deve ser usado em todo o sistema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Formato da data: Define que formato de data deve ser usado em todo o sistema.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Configurações de sincronização</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>URL do servidor remoto: A URL do servidor remoto executando o DHIS 2 para carregar valores 
            de dados. O uso de SSL / HTTPS é recomendável, pois o nome do usuário e a senha são enviados com 
            o pedido (usando a autenticação básica). O sistema irá tentar sincronizar dados uma vez a cada minuto. 
            Note que  deve activar a sincronização de dados de administração de dados> agendamento.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nome de usuário do servidor remoto: O nome de usuário da conta de usuário DHIS 2 no servidor remoto
             a ser usado para sincronização de dados.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Senha do servidor remoto: A senha da conta de usuário DHIS 2 no servidor remoto.
           A senha será armazenada criptografada.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
</chapter>
