<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Introdução aos Indicadores</title>
  <para>Quando o &quot;Elementos de Dados e Indicadores das opções é escolhido a partir do menu de manutenção principal, a seguinte tela será exibida:</para>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_main.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <para>A partir do menu do lado esquerdo ou rolagem para baixo a área central, você pode acessar as diversas seções sobre Indicadores; </para>
  <para>Indicador, Indicador de Tipo, Indicator, Indicador editor Group, e Indicador Set Group. </para>
  <section id="indicator">
    <title>Indicadores</title>
    <para>Indicadores são compostos de vários elementos de dados, e normalmente consistem de um numerador e um denominador. Indicadores nunca são inseridos em DHIS 2, mas em vez calculada a partir dos dados brutos registados no sistema, com base nas fórmulas indicadoras. Os indicadores são utilizados para calcular as taxas de cobertura, ou seja, incidência, taxas e outros valores calculados que são mais úteis para a análise de dados do que os dados brutos descritos por elementos de dados.  </para>
    <para>Para acessar o indicador mantém página, pressione Manutenção -&gt; Element e Indicadores de Dados -&gt; Indicador do menu DHIS2 principal. Você pode adicionar, excluir, modificar e visualizar informações adicionais sobre os indicadores no sistema usando os ícones ao lado de cada indicador na lista.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_maintenance_main.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Os indicadores podem ser filtrados por introduzir o nome ou parte do nome do indicador no &quot;Filtro nome por&quot; campo. Semelhante aos elementos de dados, os indicadores podem ser adicionados ao pressionar o botão &quot;Adicionar novo&quot;. Outras operações disponíveis a partir deste menu são os seguintes. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png"/> Editar um indicador existente. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/i18n.png"/> Traduzir um indicador existente. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/delete.png"/> Excluir um indicador existente. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/information.png"/> Obtenha informações detalhadas sobre esse indicador. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para adicionar um novo indicador, clique no botão &quot;Adicionar novo&quot;. A seguinte tela será exibida.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_add.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Cada um dos campos marcados com um asterisco são obrigatórios. Uma descrição de cada campo é fornecida abaixo. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Nome: O nome completo do indicador, como &quot;A incidência de casos de malária confirmados por 1000 habitantes&quot;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Apelido: Um nome abreviado do indicador, como &quot;conf Inc. malária por 1000 pop &quot;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Nome alternativo: Um campo adicional de um possível nome alternativo do indicador. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Código: Em muitos países, o indicador são muitas vezes atribuído um código especial, que pode ser inserido aqui. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Descrição: Uma breve descrição, informativo do indicador e como ele é calculado podem ser inseridos aqui. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Anualizado: Determina se um fator de anualização é aplicado durante o cálculo do indicador. Normalmente, numeradores indicador anualizado são multiplicados por um fator de 12, eo denominador é uma figura população anualmente. Isso permite que os valores mensais de cobertura a ser calculados com dados populacionais anuais.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Tipo: Este campo irá determinar um factor que irá ser automaticamente aplicada durante o cálculo do indicador. As opções possíveis são determinados pelos tipos de indicadores (descritos abaixo). Por exemplo, um indicador &quot;por cento&quot; será automaticamente multiplicado por um fator de 100, quando agregados, de modo que ele irá mostrar como uma  </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>URL: Pode ser usado como um link para um registro indicador, onde uma descrição de metadados completo do indicador podem ser disponibilizados </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para definir o numerador eo denominador, basta pressionar o respectivo botão, eo seguinte diálogo será exibido. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_numerator_denominator.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Essencialmente, um indicador é uma fórmula que pode ser composto por vários elementos de dados, factores constantes, e operadores matemáticos. A fim de definir um novo indicador de prosseguir com os passos seguintes.  </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Forneça uma descrição do numerador no &quot;campo Descrição&quot;. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Escolha o operador de agregação, como uma soma ou média. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>definir a fórmula do indicador escolhendo os elementos de dados que devem compor o numerador da lista &quot;Os elementos de dados&quot;. Basta clicar duas vezes em um elemento de dados e ela vai aparecer na fórmula. A fórmula deve ser matematicamente válido, incluindo o uso adequado dos parênteses quando necessário. Dê um duplo clique em cada um dos botões de operação matemáticas abaixo da definição fórmula indicador para adicioná-los à sua fórmula. Assim que você clicar fora da janela de fórmula campo Descrição abaixo será atualizada.  </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Uma vez que você pode ver que o campo de descrição abaixo a fórmula foi atualizado e você é feito com a sua fórmula, você pode clicar no botão Salvar para salvar todas as alterações no numerador. Clique em Cancelar para descartar todas as alterações que você fez. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Siga o mesmo procedimento, a fim de definir o denominador. </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="indicatorType">
    <title>Tipos de indicadores</title>
    <para>Tipos Indicador definir um fator (por exemplo, 100 para porcentagens) que será aplicado durante a agregação, e garante que os valores dos indicadores calculados sistema são pré-formatados e precisa continuar manipulação pelo usuário para obter percentagens etc</para>
    <para>O painel de manutenção tipo de indicador tem todas as mesmas funções (adicionar, editar, traduzir, Excluir e Informação) como a seção de manutenção Indicador. </para>
    <para>Há apenas dois campos que precisam ser preenchidos para criar um tipo de indicador, Nome e Factor, como visto abaixo. Nome refere-se ao tipo de indicador (por exemplo, por cento, por mil, por dez mil, etc.) O factor é o factor numérico que será aplicado durante o cálculo do indicador. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_type.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
</chapter>
