<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Administração de dados</title>
  <para>O módulo de gestão de dados fornece um conjunto de funções para assegurar que os dados armazenados na base de dados DHIS2 está integrada e que o desempenho da base de dados é optimizado. Estas funções devem ser executadas regularmente por um administrador de dados para assegurar que a qualidade dos dados armazenados é ideal. </para>
  <section id="dataBrowser">
    <title>Navegador de dados</title>
    <para>A manutenção do navegador de dados e módulo de análise permite ao usuário produzir um resumo dos dados contidos na base de dados DHIS2. A visualização sumária fornece uma contagem de elementos de dados que foram inseridos na unidade de organização seleccionada, bem como seus descendentes. Os dados brutos para todos os elementos de dados para uma série de períodos de tempo e uma determinada unidade organizacional pode ser pesquisado e exportados em formatos Excel, CSV ou PDF. Existem quatro modos de navegador de dados, que determinam como os dados são resumidos</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Conjunto de dados</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Grupos de elementos de dados</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Grupos de unidades organicas</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Unidades orgânicas</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Cada uma destas opções podem ser acedidas selecionando a opção desejada  <guilabel>&quot;Procura por&quot; </guilabel>menu drop-down. </para>
    <para>Para produzir um resumo dos dados submetidos durante um determinado período e agrupados em conjunto, o usuário deve seguir o seguinte procedimento. Comece por seleccionar um determinado tipo de periodicidade (por exemplo, semanal, mensal, anual, etc) e, em seguida, uma &quot;Da data&quot; e &quot;Até o momento&quot;. (por exemplo, janeiro de 2009 a Março de 2009). Selecione o tipo de resumo a ser produzido (por exemplo Dataset) a partir do &quot;Procurar por&quot; menu drop-down. Clique no botão &quot;Browse&quot; para visualizar o resumo. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser1.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Um resumo do número de valores de elementos de dados que foram submetidas durante o período de tempo seleccionado pelo utilizador é mostrado abaixo. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_browsing_data_sets.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para> Ao clicar no nome do conjunto de dados individuais, um resumo mais detalhado de cada elemento de dados podem ser obtidos, como mostrado abaixo. Uma tabela de referência cruzada resumindo cada período de tempo serão mostrados. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_dataset_detail.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>A funcionalidade de agrupamento por conjuntos de dados, grupos de elementos de dados e grupos de organização é essencialmente o mesmo. </para>
    <para>A funcionalidade de agrupamento por unidades orgânicas será demonstrado abaixo. Comece por seleccionar &quot;Unidade orgânica&quot; de&quot;Procurado pelo&quot; menu suspenso. A hierarquia organizacional presente na base de dados será agora apresentada. Unidades orgânicas podem ser expandidas clicando no símbolo mais (+) na visualização organizacional em árvore.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="60%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_org_unit1.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para> Ao clicar em uma unidade orgânica, e clicando na &quot;tecla&quot; procura, um resumo dos elementos dos dados submetidos presentes na base de dados é retornado para todos filiados imediatos da organização selecionada como mostrado abaixo:</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_orgunit2a.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Ao clicar em uma das unidades orgânicas, dois modos de detalhamento são apresentados ao usuário. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Summary drill down- Vá até as unidades orgânicas de crianças selecionadas para ver a contagem de elementos de dados. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ver dados brutos a este nível: Veja os dados brutos reais na unidade orgânica selecionada. A visão típica da exportação de dados brutos pode ser visto abaixo.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/data_browser_org_unit_raw.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Os dados podem ser exportados para o Excel, CSV e como um relatório em PDF clicando no botão adequado.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="dataIntegrity">
    <title>A integridade dos Dados</title>
    <para>DHIS2 pode executar uma grande variedade de verificação de integridade de dados contidos na base de dados. Identificar e corrigir problemas de integridade de dados é extremamente importante para garantir que os dados utilizados para fins de análise é válido. Cada uma das verificações de integridade de dados que são executadas pelo sistema irá ser descrito, juntamente com os procedimentos gerais que podem ser realizadas para resolver estes problemas. </para>
    <section>
      <title>Os elementos de dados sem ficha ou formulário de programa</title>
      <para>Cada elemento de dados deve ser atribuído a um formulário ou ficha de programa de saúde. Os valores de elementos de dados não poderão ser inseridos no sistema, se um elemento de dados não é atribuído a uma ficha. Selecione Manutenção-&gt;Ficha-&gt;Edite a partir do menu principal e em seguida adicione o &quot;órfão&quot; elementos de dados para a ficha ou formulário adequado. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Elementos de dados sem grupos</title>
      <para>Alguns elementos de dados que foram atribuídos a vários grupos de elemento de dados. Isto não é actualmente permitido, porque vai resultar em duplicação de registros de dados ligados as fichas ou formularios de fonte pivot que alimenta as tabelas pivot. Selecione Manutenção -&gt; Grupo de elementos de dados a avaliar cada elemento de dados identificados e remover as atribuições dos Grupos incorretos.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Elementos de dados que violam um conjunto de grupos exclusivos</title>
      <para>
      Alguns elementos de dados que foram atribuídos a vários grupos de elementos que são membros do mesmo conjunto de grupo de elementos de dados. Todos os conjuntos de grupos em DHIS são definidos como exclusivo, o que significa que um elemento de dado pode ser <emphasis>somente</emphasis> alocado para <emphasis>um</emphasis> grupo de elementos de dados dentro do conjunto de grupos. Selecione Manutenção -&gt; Elementos de dados e Indicadores -&gt;Grupos de elementos de dados para analisar cada elemento de dados identificados na verificação de integridade. Pode remover o elemento de dados de todos os grupos, excepto o que deve ser atribuído a, ou para ver se um dos grupos deve ser colocado em um diferente conjunto de grupo.
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Os elementos de dados atribuídos a conjuntos de dados com diferentes tipos de período</title>
      <para>Elementos dados não devem ser atribuído a duas fichas de dados separadas cuja as períodicidades diferem. A abordagem recomendada seria de criar de dois elementos de dados separados (por exemplo, um elemento de dados mensal e outro anual) e atribuí-los as respectivas fichas ou formulário de programa. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Ficha ou formulário de programa de saúde não atribuído a unidade orgânica</title>
      <para>Todas as fichas devem ser atribuídas a pelo menos uma unidade orgânica. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicadores com fórmulas idênticas</title>
      <para>Embora esta regra não vai afectar a qualidade dos dados, geralmente, não faz sentido ter dois indicadores com a mesma exacta definição. Reveja os indicadores identificados e suas fórmulas e excluir ou modificar qualquer indicador que parece ser o duplicado.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicadores sem grupo</title>
      <para>Todos os elementos de dados e indicadores devem ser atribuídos a pelo menos um grupo, assim que estes indicadores devem ser alocados para o seu grupo de elemento de dados e Indicator correcto. Selecione Manutenção -&gt; Grupo de indicadores, e alocar cada um dos `Indicadores Orfãos` ao seu grupo correcto.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Numeradores inválidos de indicadores</title>
      <para>Violações desta regra pode ser causada por uma referência incorreta a um elemento de dados apagados ou modificados. Reveja o indicador e faça as correções para a definição do numerador. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Denominadores inválidos de indicadores</title>
      <para>A violação desta regra pode ser causada por uma referência incorreta a um elemento de dados apagados ou modificados. Reveja o indicador e faça as correções para a definição denominador. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicadores que não respeitam o conjunto exclusivo de grupos</title>
      <para>
      Alguns indicadores foram atribuídos a vários grupos de indicadores que são membros do mesmo conjunto de grupos indicadores. Todos conjuntos de grupos no DHIS estão definidos como exclusivos, isso significa que um indicador pode <emphasis>somente</emphasis> ser alocado para <emphasis>um</emphasis> grupo de indicador dentro desse conjunto grupos. Selecione Manutenção -&gt; Elementos de dados e Indicadores -&gt;Grupos de indicadores para analisar cada indicador identificado na verificação de integridade. Remova o indicador de todos os grupos, excepto ao que deve ser atribuído, ou certifique se um dos grupos deve ser colocado em um conjunto diferente de grupo.
      </para>
    </section>
    <section>
      <title> Unidades orgânicas com referência cíclicas</title>
      <para>Unidades orgânicas não pode ser ao mesmo tempo pai e filho da outra, directa ou indirectamente.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades orgânicas orfãs</title>
      <para>todas as unidades orgânicas devem existir dentro da hierarquia da unidade orgânica. Selecione Unidades orgânica-&gt;Operações hierarquia e mova a unidade orgânica incorrecta para a posição adequada na hierarquia. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades orgânicas sem grupos</title>
      <para>Todas Unidades orgânicas <emphasis>devem</emphasis>ser alocados para pelo menos <emphasis>um</emphasis> grupo. O problema pode ser que não tenha definido qualquer conjunto 'obrigatório' da unidade orgânica, ou que há violações da regra 'obrigatória' para algumas Unidades Orgânicas. NOTA: Se não tiver definido nenhum conjunto de grupo de unidade orgânicas obrigatórias, então deve primeiro definir-los, selecionando Manutenção -&gt; Unidades Orgânicas-&gt;Grupo conjuntos unitários Organização e definir pelo menos um 'conjunto de grupo obrigatório' (os conjuntos de grupos `tipo unidade orgânica` são quase universalmente relevante). Se tiver os conjuntos de grupos relevantes, Selecione Manutenção -&gt; Grupo OrgUnit para rever cada OrgUnit identificados e adicionar a alocação Grupo relevante.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades orgânicas violando conjuntos obrigatorios de grupos</title>
      <para>Essas unidades orgânicas não foram atribuídas a nenhum grupo de unidade orgânica dentro de um dos  <emphasis>obrigatório</emphasis> conjunto de grupo de unidade orgânica. Quando um conjunto de grupo é definido como `obrigatório`, isso significa que uma unidade orgânica deve ser atribuída a pelo menos um grupo de unidades orgânicas dentro desse conjunto grupo. Por exemplo, todas as unidades orgânicas devem pertencer a um dos grupos do `Tipo unidades orgânicas`. Pode pertencer ao `Hospital` ou a 'Clínica' ou qualquer outro grupo`Tipo` - mas deve pertencer a exatamente um deles.  Selecione Manutenção -&gt; Unidades orgânicas-&gt;Grupos de Unidades orgânicas para rever cada unidade orgânica identificada na verificação de integridade. Alocar todas unidades orgânicas a um grupo exacto. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Unidades orgânicas violando conjuntos exclusivos de grupos</title>
      <para>Algumas unidades orgânicas foram alocadas a varios grupos de unidades orgânicas que são membros do mesmo conjunto de grupos de unidades orgânicas. Todos os conjuntos de grupos em DHIS são definidos como exclusivo, o que significa que uma unidade orgânica pode <emphasis>somente</emphasis> ser alocados a <emphasis>um</emphasis> grupo de unidade orgânica dentro dos conjuntos de grupos. Por exemplo, uma unidade orgânica não pode, normalmente, pertencer tanto ao &apos;Hospital&apos; e &apos;Clínica&apos; groups, mas sim pra somente um deles. Selecione Manutenção -&gt; Unidades orgânicas-&gt;grupos de unidades orgânicas para rever cada unidade orgânica identificada na verificação de integridade. Remova a unidade orgânica de todos os grupos, excepto a aquele que devem ser atribuídos.</para>
    </section>
    <section>
      <title> Unidades orgânicas sem conjunto de grupos</title>
      <para>Os grupos de Unidades orgânicas listados aqui não foram alocados a um conjunto de grupo. Selecione Manutenção-&gt;Unidades orgânicas-&gt;Conjunto de grupos de Unidades orgânicas e alocar o grupo de Unidade orgânica para o conjunto de grupo apropriado. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Regras de validação sem grupos</title>
      <para>Todas as regras de validação deve ser atribuído a um grupo. Selecione <command>Serviços-&gt;Qualidade de dados-&gt;Grupo de Regra de validação</command> e atribuir a regra de validação de incorrecta a um grupo. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Regra de validação inválida expressa do lado esquerdo</title>
      <para>Existe um erro no lado esquerdo da definição da regra de validação. Selecione <command>Serviços-&gt;Qualidade de dados-&gt;Regra de validação</command> e clica no &quot;Edit&quot; Ícone na regra não respeitada. Clica &quot;Editar lado esquerdo&quot; e fazer as correções necessárias. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Regra de validação inválida expressa do lado direito</title>
      <para>Existe um erro no lado esquerdo da definição da regra de validação. Selecione <command>Serviços-&gt;Qualidade de dados-&gt;Regra de validação</command> e clica no &quot;Edit&quot; Ícone na regra não respeitada. Clica &quot;Editar lado direito&quot; e fazer as correções necessárias.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="maintenance">
    <title>Manutenção</title>
    <para>O módulo de manutenção de dados tem cinco opções, cada descritas abaixo. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tabelas de análise limpas</para>
        <para>Apaga completamente as tabelas de análise, usados para gerar dados agregados para tabelas de pivot, SIG e relatórios. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Dados mart limpos (valor do indicador e dados agregados)</para>
        <para>Os dados mart é onde o DHIS 2 guarda os dados agregados produzidos durante o processo de exportação para dados mart. Essa função limpa a tabela de base de dados que contém indicador agregado e valores de elementos de dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Reconstruir índice de data mart</para>
        <para>Reconstruir os indices de base de dados nos dados agregados gerados durante o processo de data mart. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Valores Zero limpos</para>
        <para>Esta função remove dados de valores zero a partir da base de dados. Os valores registrados para elementos de dados, com operador de agregação<emphasis role="italic">média</emphasis> não é removido, uma vez que tais valores serão significativos ao agregar os dados, ao contrários dos valores registrados para elementos de dados, com operador de agregação <emphasis role="italic">soma</emphasis>. A redução do número de valores de dados irá melhorar o desempenho do sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Integralidade do conjunto de dados limpos</para>
        <para>Esta função remove valores de integridade do conjunto de dados agregados. Os dados são produzidos e utilizados por tabelas de relatório.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Períodos Prune</para>
        <para>Essa funcionalidade remove todos períodos que nao tem nenhum valor ou dado registrado. Reduzir o numero de períodos vai melhorar a performance do sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Actualização de Combinações de opções de categoria</para>
        <para>Reconstrói as combinações de opções de categoria. Isso pode ser necessário depois de alterar as opções de categoria que pertencem a uma determinada categoria. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="resourceTables">
    <title>Tabelas de recursos</title>
    <para>Tabelas de recursos apoiam tabelas que são utilizadas durante a análise dos dados. alguém poderia
        tipicamente juntar os conteúdos dessas tabelas com a tabela de valor de dados ao fazer consultas a partir de
       aplicativos de terceiros, como o Microsoft Excel. Eles também são usados extensivamente pelos módulos de análise de DHIS2. Regeneração das tabelas de recursos deve
       ser apenas feito uma vez todos os problemas de integridade de dados são resolvidos. As tabelas de recursos também são gerados automaticamente, toda vez que o processo de análise é executado pelo sistema. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Estrutura das Unidades orgânicas (_orgunitstructure)</para>
        <para>Essa tabela deve ser regenerada sempre que houver mudança na hierarquia das unidades orgânicas. Essa tabela fornece informação sobre a hierarquia das unidades orgânicas. Tem uma linha para cada unidade orgânica, uma coluna para cada nivel de unidade orgânica e identificadores de unidade orgânica para todas linhagens relacionadas com valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Estrutura de conjunto de grupos de elementos de dados (_dataelementgroupsetstructure)</para>
        <para>Essa tabela fornece informação qual elementos de dados são membros de qual conjunto de grupos de elementos de dados. Essa tabela contém uma linha de cada elemento de dado,  uma coluna para cada conjunto de grupo de elementos de dados e o nome do grupo de elementos de dados como valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Estrutura de conjunto grupos de indicadores (_indicatorgroupsetstructure)</para>
        <para>Essa tabela forneçe informação sobre quais os indicadores que são membros de quais conjuntos de grupo indicador. A tabela tem uma linha para cada indicador, uma coluna para cada conjunto de grupo de indicadores e os nomes do grupo de indicador de como valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Unidades orgânicas group set structure (_organisationunitgroupsetstructure)</para>
        <para>Essa tabela forneçe informação sobre quais unidades orgânicas são membros de quais conjuntos de grupos de unidade orgânica. A tabela possui uma linha para cada unidade orgânica, uma coluna para cada conjunto de grupo de unidade orgânica e os nomes dos grupos de unidades orgânicas como valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Estrutura de categoria (_categorystructure)</para>
        <para>Essa tabela forneçe informação de qual elementos de dados são membros de qual categoria. Essa tabela tem uma linha para cada elemento de dado, uma coluna para cada categoria e os nomes das opções de categoria como valores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Nome de combinaçãode da opção de categoria de elemento de dados (_categoryoptioncomboname)</para>
        <para>Este quadro deve ser regenerado a qualquer momento que tenha havido alterações feitas para a categoria nomes de combinação. Contém nomes de leitura óptica para as várias combinações de Categorias.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Estrutura de elemento de dado (_dataelementstructure)</para>
        <para>Esta tabela fornece informações sobre todos os elementos de dados e que tipo de período (frequência) os dados são capturados. O tipo de período é calculado por meio da adesão do conjunto de dados e, portanto, baseia-se em elementos de dados para ser membro de conjuntos de dados com igual tipos de período e com um comportamento definido.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Estrutura de período (_dataperiodstructure)</para>
        <para>Esta tabela fornece informações sobre todos os períodos e que tipo de período estão associados. Para cada tipo de período com menor frequência do que a própria, que contém informações sobre qual período será aplicável.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Combinações de opções de categoria de elemento de dados (_dataelementcategoryoptioncombo)</para>
        <para>Essa tabela fornece um mapeamento entre os elementos de dados e todas categorias e opções de combinações possíveis. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Gestão de local</title>
    <para>É possível criar locais customizados em DHIS2. Adicionalmente aos locais já disponíveis no sistema, poderá também adicionar locais cutomizados como &quot;Ingles&quot; e &quot;Zambia&quot; no sistema. Isso permitirá traduzir objectos de meta dados a linguagem local, ou para incluir pequenas variações entre paises que usam uma definição de meta dados comum. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="30%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/locale_management.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Um local é composto por uma língua e um País. Selecione o valor desejado e clica &quot;Adicionar&quot;. Esse local customizado estará agora disponível no sistema como um dos pontos de tradução. </para>
  </section>
  <section id="sqlView">
    <title>Visualização SQL</title>
    <para>A funcionalidade de visualização de SQL de DHIS2 irá armazenar a definição da exibição SQL internamente, e depois materializar a visão quando solicitado. </para>
    <para>Administradores da base de dados deve ter cuidado com criar modos de exibição base de dados diretamente na base de dados DHIS2. Por exemplo, quando as tabelas de recursos são gerados, todos eles, em primeiro lugar ser suprimido e depois re-criada. Se os pontos de vista SQL dependem dessas tabelas, uma exceção na violação de integridade será lançada e o processo será abortado.</para>
    <para>As visualizações de SQL são indicadas em ordem alfabética inversa, com base em seus nomes em DHIS2, e criadas em ordem alfabética regular. Isso permite que tenha dependências entre visualizações SQL, dado que as visualizações só dependem de outras visualizações que vêm no início em ordem alfabética. Por exemplo, &quot;VisualizaçãoB&quot; pode seguramente depender da &quot;VisualizaçãoA&quot;. Porque ter visualizações dependentes de outras visualizações resultará em um erro de violação de integridade.</para>
    <para/>
    <section>
      <title>Criação de uma nova visão SQL</title>
      <para>Para criar uma nova visão SQL, selecione Manutenção-&gt;Visão SQL e clica &quot;Adcionar novo&quot; botão. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/create_sql_view.PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>O &quot;Nome&quot; atributo ao modo SQL vai ser utilizado para determinar o nome da tabela que DHIS2 criará quando a vista é materializado pelo utilizador. A &quot;descrição do&quot; atributo permite fornecer algum texto descritivo sobre o que a vista SQL realmente faz. Finalmente, o &quot;comando SQL&quot; deve conter a definição da exibição SQL. Somente SQL  &quot;SELEÇÃO&quot; instruções são permitidos e certas tabelas sensíveis (informações do usuário) não são acessíveis Clique &quot;Salver&quot; para armazenar a definição da exibição SQL.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Gestão da visão SQL</title>
      <para>Para usar a visualização SQL clique &quot;Executar query&quot; botão <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/start_process.png"/> a partir do &quot;página de gerenciamento da visualização de SQL. Assim que o processo for concluído, será informado que a tabela foi criada. O nome da tabela que vai ser fornecido, e é composto a partir da &quot;descrição&quot; atributo fornecido na definição de exibição SQL. Uma vez que o ponto de vista foi materializada, clique no &quot;Exibir&quot; botão <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/view_sections.png"/>.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="organisationUnitMerge">
    <title>Combinação de Unidades orgânicas</title>
    <para>Essa função é útil quando duas Unidades orgânicas necessitam de ser combinadas, p.ex. foi decidido que uma unidade sanitária vai ser fechada e que os serviços passaram a ser fornecidos pela unidade sanitária mais próxima.</para>
    <para>Comece por selecionar a Unidade orgânica a ser eliminada da árvore e clica <emphasis role="italic">confirma</emphasis>.  Depois selecione a Unidade orgânica a ser mantida e clica <emphasis role="italic">confirma</emphasis> outra vez. Finalmente, verifique a seleção e clica <emphasis role="italic">combinar</emphasis>.  </para>
    <para>Em casos onde já exista dados para a unidade orgânica a ser eliminada e não exista dados na unidade orgânica a ser mantida, os dados serão movidos para a unidade orgânica a ser mantida. No caso de houver dados nas duas unidades orgânicas, os dados seram resumidos e movidos para a unidade orgânica a ser mantida. No caso de dados existirem somente na unidade orgânica a ser mantida nenhuma acção será efectuada. a Unidade orgânica a ser eliminada será eventualmente apagada.</para>
  </section>
  <section id="duplicateDataElimination">
    <title>Eliminação de dados duplicados</title>
    <para>Esta função é útil quando os dados foram digitados por engano por dois elementos de dados que representa o mesmo fenômeno.</para>
    <para>Comece selecionando o elemento de dados para eliminar da lista e clique em confirmar. Em seguida, selecione o elemento de dados para manter e clique em confirmar novamente. Finalmente, verificar a seleção e clique em combinar.</para>
    <para>Na caso em que existe dados para o elemento de dados para eliminar e não para o elemento de dado a manter, os dados serão transferidos para o manter. Quando existem dados para ambos os elementos de dados, os dados que foi atualizado pela última vez será usado. Quando os dados só existe para o único a manter, será tomada nenhuma acção. O elemento de dados para eliminar acabará por ser excluído, excepto quando for um elemento de dados multidimensional e tem outros dados registrados.</para>
  </section>
  <section id="dataStatistics">
    <title>Estatísticas de dados</title>
    <para>O módulo de estatísticas de dados fornece uma visão geral de número de objectos guardados na base de dados do DHIS2. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_stats.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>O número total de cada tipo de objecto é apresentada numa tabela, assim como um gráfico. </para>
  </section>
  <section id="lockException">
    <title>Bloquear excepções </title>
    <para>Bloquear exceções fornecer controle refinado sobre a isenção de um conjunto de dados bloqueado. Após o termo do conjunto de dados, entrada de dados será negado por padrão, a menos que uma exceção foi concedida através da interface exceção Lock. Para habilitar uma exceção de bloqueio, selecione as unidades desejadas organização, conjuntos de dados e período de tempo e pressione &quot;Adicionar&quot;. Ao conceder uma exceção de bloqueio, a entrada de dados será ativado mesmo após o período de validade do conjunto de dados já passou. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/create_lock_exception.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>No exemplo acima, a exceção de fechamento de dados seria criado para &quot;Organização ab Vida Abundante&quot; e &quot;ab Hospital do Sétimo Dia&quot; para o conjunto de dados &quot;Cuidados e Apoio&quot; para &quot;, fevereiro de 2012&quot;. </para>
  </section>
  <section id="zeroValueStorage">
    <title>Armazenamento de valores zero</title>
    <para>A função de armazenamento de valor igual a zero faz com que seja possível definir para quais elementos de dados do sistema deve armazenar os valores zero. Na maioria dos casos, os zeros são significativos apenas por um subconjunto de elementos de dados na base de dados. Quaisquer zeros inseridos durante a entrada de dados será ignorada por padrão, exceto para os elementos de dados, onde o armazenamento de valor zero, foi ativado. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Remover de Unidades Organizacionais</title>
    <para>Se você precisa de remover os ramos da hierarquia da unidade organizacional, você pode usar a função de remover unidade organizacional. Tenha em mente que a organização só selecionado (e seus filhos) serão mantidos. Todas as outras orgunits (e todos os dados associados a eles) serão excluídos do banco de dados. </para>
  </section>
  <section id="minMaxValueGeneration">
    <title>Geração de valores Min-Max </title>
    <para>Esta função administrativa pode ser usado para gerar valores de min-max, que são utilizados como parte da qualidade de dados e processo de validação para unidades organizacionais específicas e conjuntos de dados. Basta selecionar o conjunto de dados a partir do quadro à esquerda, e selecione as orgunits necessários para gerar os valores mín-máx para o seletor de unidades organizacionais à direita. Pressione o botão &quot;Gerar&quot; para gerar ou regenerar todos os valores mín-máx. Pressione o botão &quot;Remover&quot; para remover todos os valores mínimo-max que estão armazenados no banco de dados. </para>
    <para><screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/min_max_value_generation.PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot></para>
  </section>
  <section id="constant">
    <title>Constante</title>
    <para>Constantes são valores estáticos que podem ser colocados à disposição dos usuários para uso em elementos e indicadores de dados. Alguns indicadores, como &quot;taxa de proteção ano Casal&quot; dependem de constantes que normalmente não mudam ao longo do tempo. Basta pressionar &quot;Adicionar&quot; e fornecer um nome no campo &quot;Nome&quot; e definir o seu valor no campo &quot;Valor&quot;. Pressione o botão &quot;Adicionar&quot;. A constante de agora estará disponível aos usuários para uso em suas expressões..</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/add_new_constant.PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="optionSet">
    <title>Conjunto de opções</title>
    <para> Conjuntos de opções pode ser associada a elementos de dados na interface do elemento de dados add / update para elementos de dados baseados em nomes. Você pode definir qualquer tipo de opções, por exemplo, um conjunto de opções
chamado de &quot;Tipo de entrega&quot;, onde &quot;Normal&quot;, &quot;Breach&quot;, &quot;cesariana&quot; e
&quot;Assistidas&quot; seriam as opções. Este conjunto de opções pode mais tarde ser
associado com qualquer número de elementos de dados. Ao fazer a entrada de dados em
registros em nome do módulo os elementos aparecerão em forma
como listas drop-down com suporte auto-realização.
</para>
  </section>
  <section id="cacheStatistics">
    <title>Estatísticas de cahe </title>
    <para>Esta opção é para os administradores do sistema apenas para usar. As estatísticas de cache mostra o status do cache de nível de aplicação. O cache de nível de aplicação refere-se aos objetos e os resultados da consulta que o aplicativo está em cache, a fim de acelerar o desempenho. Se o banco de dados foi modificado diretamente o cache de aplicativo precisa ser limpo para que ela tenha .</para>
  </section>
  <section id="attribute">
    <title>Atributos dinâmicos</title>
    <para>Atributos dinâmicos podem ser usados ​​para adicionar informações adicionais para determinados objetos (ou seja, elementos de dados, indicadores, unidades organizacionais e usuários). Além dos atributos padrão cada um destes objectos têm, pode ser necessário em certas instalações de ter os atributos adicionais, tais como o número de fax, o que está associado com uma unidade de organização. Para adicionar um novo atributo dinâmico de um objeto, selecione &quot;Manutenção-&gt; Administração de dados&quot; a partir do menu principal, em seguida, &quot;Atributo&quot; a partir do painel do lado esquerdo, e pressione o botão &quot;Adicionar novo&quot;.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="40%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/add_new_dynamic_attribute.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Para criar um novo atributo, atribuir-lhe um nome. Cada atributo deve ter um nome único. Verifique tick-box &quot;Obrigatório&quot; se o objeto deve ter sempre o atributo dinâmico. Em seguida, selecione qual objeto (ou objetos), o atributo deve ser atribuído. Por fim, selecione o tipo de valor. Você pode escolher entre &quot;texto&quot;, &quot;Yes / No&quot;, &quot;Data&quot;, &quot;Número&quot;, &quot;inteiro&quot;, &quot;inteiro positivo&quot; e &quot;negativo inteiro&quot;. Se o valor fornecido para o atributo não corresponde ao tipo de valor, ocorrerá um erro. Por fim, clique em &quot;Salvar&quot; para salvar o atributo. </para>
    <para>O atributo dinâmico agora estará presente no objeto que você atribuiu a no respectivo &quot;Editar&quot; tela de cada objeto.</para>
  </section>
  <section id="scheduling">
    <title>Agendamento</title>
    <para>Data Mart pode ser programado para ser executado automaticamente em intervalos regulares. Basta selecionar o tipo de período de agregação, nível de agregação set organização do grupo da unidade, e estratégia para configurar a forma como o trabalho agendado deve ser executado. Pressionando &quot;Start&quot; vai permitir o trabalho agendado para ser executado em um tempo pré-determinado ou pode ser executado imediatamente pressionando &quot;Executar agora&quot;</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/scheduling.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
</chapter>
