<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--reat
 This document was created with Syntext Serna Free. --><!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Elementos de Dados</title>
  <para>When the ‘Data Elements and Indicators’ options is chosen from the main Maintenance menu, the following screen appears:</para>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_main.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <para>From the left side menu or by clicking on the sections listed in the central area you can access the various sections on data elements and indicators.</para>
  <section>
    <title>Data element maintenance</title>
    <para>Each of the options for maintenance of  data elements will be described in the following section.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Data element</para>
        <para>Create, modify, view and delete data elements. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Data element group</para>
        <para>Create, modify, view and delete data element groups. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Data element group editor</para>
        <para>Easily add or remove data elements to and from data element groups. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Data element group set editor</para>
        <para>Create, modify, view and delete data elements group sets.   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Data element category options, categories and category combinations</para>
        <para>Create, modify, view and delete data element categories. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <section id="dataElement">
      <title>Elementos de Dados</title>
      <para><?inline true?>Os elementos de dados formam a base da DHIS2. Os elementos de dados definem o que é realmente gravado no sistema, por exemplo, número de vacinções ou número de casos de malária. A criação  e definição dos elementos de dados esta muito além do escopo deste manual para descrever, mas presume-se que um administrador será fornecido com uma lista de elementos de dados padronizados para a inclusão no sistema DHIS2.. </para>
      <para>Para acessar o módulo de manutenção de elemento de dados, escolha Manutenção -&gt; Elementos de dados e Indicadores -&gt; Elemento de dados. </para>
      <para>O campo de pesquisa &apos;Filtrar por nome&apos; permitirá  filtrar um intervalo de elementos de dados, se  souber o nome completo do elemento de dados, ou apenas uma parte dela. Digite o nome no campo de pesquisa e todos os elementos de dados correspondentes são apresentadas abaixo. Podendo também  escolher &apos;Filtrar por grupo / ver todos&apos; para diminuir  dados de pesquisa do elemento dentro de um grupo de elementos de dados em particular. No modo padrão, esse
 campo irá mostrar todos os elementos de dados na aplicação. O botão &quot;Obter PDF &apos;pode ser clicado para gerar um arquivo. Pdf de todos os dados
 elementos. O botão &apos;Ordenar&apos; pode ser usado para ordenar os elementos de dados em ordem alfabética. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_main2.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Para adicionar um novo elemento de dados, clique no botão &quot;Adicionar novo&quot;. Há várias opções disponíveis a partir desta página que permitem ao usuário modificar elementos de dados já presentes no base de dados. Cada uma das opções estão descritas abaixo, a &quot;Editar  elementos de dados&quot;. </para>
      <section>
        <title>Editar elementos de dados</title>
        <para>Para editar um elemento de dados existente, clique no nome do elemento de dados que você deseja modificar e, em seguida, selecione &quot;Editar&quot; no menu de contexto que aparece.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="resources/images/maintainence/data_element_edit.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Nome:</emphasis> Defina o nome preciso do elemento de dados neste campo. Cada elemento de dados deve ter um nome único. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Nome curto:</emphasis> Normalmente, é uma abreviação do nome completo do elemento de dados. Este atributo é muitas vezes usado em relatórios para exibir o nome do elemento de dados, onde há espaço limitado disponível. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Código:</emphasis> Em muitos países, os elementos de dados são atribuídos um código. Este código pode ser inserido neste campo. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Descrição:</emphasis> Permite uma descrição textual completa do elemento de dados a ser inserido. O usuário deve ser tão preciso quanto possível e incluir informações completas sobre a forma como o elemento de dados é medida e qual é o seu significado. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Activo:</emphasis> Define se um determinado elemento de dados está activo ou não. Os elementos de dados marcados como inactivos, não serão exibidos nas telas de entrada de dados. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Tipo de domínio :</emphasis> Define-se um elemento de dados é um agregado ou do tipo paciente  de elementos de dados. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Value type: </emphasis>Define o tipo de dados que este elemento de dados serão utilizados para gravar. Atualmente, existem cinco opções:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Numero: valores numericos.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Texto: valores textuais.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Sim/Não: valores booleanos, aparecerá  listas suspensas na entrada de dados.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Sim apenas: valores Verdadeiros, serão renderizados como caixas de seleção na entrada de dados.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Data: Datas, retribuirá como widget de calendário na entrada de dados.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Tipo Numerico:</emphasis> DHIS2 suporta vários tipos de números diferentes. Durante a entrada de dados, os usuários serão restritos de introduzir apenas os tipos de números definidos. Cada uma das opções disponíveis estão descritos abaixo. </para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Número: Este tipo de número suporta qualquer valor real, com um único ponto decimal, um sinal negativo opcional, e não milhares de separadores. </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Inteiro: Qualquer número inteiro (positivo e negativo), incluindo o zero.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Inteiro positivo: Qualquer número inteiro maior que (mas não incluindo)  zero.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Inteiro negativo: Qualquer número inteiro menor que (mas não incluindo)  zero.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Número inteiro positivo ou zero: Qualquer número inteiro maior do que ou igual a
zero.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Intervalo Unidade: número contínuo entre 0 e 1.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Percentagem: Número inteiro incluído entre 0 e 100.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Tipo Texto :</emphasis> O tipo detalhado e relevante para valores do tipo texto.</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Texto: Texto Livre, campo de entrada padrão.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Texto longo: Texto Livre, area de texto na entrada de dados.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Operador Agregação: </emphasis>Define a operação de agregação padrão que será usado neste elemento de dado. A maioria dos elementos de dados devem ter a &quot;soma&quot; como  opção selecionada. Isto inclui todos os elementos de dados que devem ser adicionados juntos. Outros elementos de dados, tais como os níveis de pessoais, deve ser definido para usar o operador &quot;média&quot;, quando os valores ao longo da dimensão do tempo não devem ser somados, mas sim feitos a média. A lista completa de operadores de agregação:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Soma: Soma dos valores de dados no período e demensão da unidade organisacional .</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Média: Média de valores de dados na dimensão período, soma das dimensões da unidade organisacional.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Contagem: Contagem de valores de dados.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Desvio padrão: Desvio padrão (populacional) de valores de dados.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Variância: Variância (populacional) de valores de dados.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Min: Mínimo de valores de dados.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Min: Maxímo de valores de dados.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Armazenar valor de dado como zero: Por padrão, DHIS2 não armazenará zeros que são inseridos no módulo de entrada de dados. Se zeros precisam ser salvos por um motivo particular, esta opção pode ser definida como &quot;Sim&quot;. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">URL:</emphasis> A URL tendo uma descrição detalhada do elemento de dados pode ser inserido no campo &quot;URL&quot;. Isso pode ser, por exemplo, um link para um repositório de metadados ou do registro que contém informações técnicas detalhadas sobre a definição e medição do elemento de dado. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Combinação de categorias:</emphasis>Define qual combinação de categoria o elemento de dado deve utilizar. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Níveis de agregação:</emphasis> A opção de níveis de agregação permite que o elemento de dados sejam agregados em um ou mais níveis. Quando o usuário clica na opção de níveis de agregação, um menu suspenso aparece que exibe níveis de agregação disponíveis. O nível de agregação desejado é então selecionado, clicando no botão &quot;Adicionar Selecionados&quot;. Por padrão, a agregação será iniciada na menor unidade  organizacional  atribuída. Se, por exemplo, o nível abaixo está selecionado, significa que o nível, Distrito, e agregados nacionais usará o nível (o nível de agregação mais elevado disponível) como fonte de dados, e os dados PHU não serão incluídos. PHU dados ainda estarão disponíveis para o nível de UBS, mas não incluídos no agregações para os níveis acima. Se Distrital e nível estão selecionadas, em seguida, o Distrito e agregados em nível nacional vai utilizar os dados do Distrito como sua fonte, abaixo usará nível e UBS usará UBS. Leia mais sobre os níveis de agregação no capítulo Reportagem e a seção sobre as fontes de dados para relatórios.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Opção para definir valores de dados</emphasis>: conjuntos de opções são listas pré-definidas de opções que podem ser usadas na entrada de dados..</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Opção definida para comentários</emphasis>: conjuntos de opções para comentários são listas predefinidas de opções que podem ser usadas para especificar os comentários padronizados para valores de dados na entrada de dados.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Conjunto Legenda</emphasis>: Legenda conjuntos pode ser utilizado no módulo de GIS para exibir certos elementos de dados com certos ícones. Consulte a documentação do módulo GIS para obter mais informações sobre os conjuntos de legenda.. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Atributos</emphasis>: Atributos de elemento de dados (se tal tiver sido definido) podem ser definidos. Neste exemplo, &quot;Fundamentação&quot; e &quot;unidade de medida&quot; são os dois atributos de elementos de dados. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Grupo conjuntos de elementos de dados: </emphasis>Se o conjunto de grupo de elementos de dados foi definido, cada irá aparecer na secção  &quot;grupos de elementos de dados&quot; . Selecione cada grupo de elementos de dados a partir da lista de conjuntos de grupo, fornecida. </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Depois de fazer todas as alterações necessárias, clique em  ‘Salvar’. O botão ‘Cancelar’ aborta todas as alterações feitas.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Apagar um elemento de dado</title>
        <para>Para excluir um elemento de dados, clique no nome do elemento de dados que você deseja excluir e, em seguida, selecione &quot;Remover&quot; no menu de contexto. Note-se que esta operação só é possível se não houver dados ligados ao próprio elemento de dados. O usuário será solicitado para garantir que a informação deve ser suprimida.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Mostrar detalhes de elementos de dados </title>
        <para>Esta operação exibe um painel de em linha no navegador que exibe todos os metadados sobre um determinado elemento de dados. Clique no nome do elemento de dados e, em seguida, selecione &quot;Mostrar detalhes&quot;; no menu de contexto. </para>
      </section>
    </section>
    <section id="dataElementGroup">
      <title>Grupo de elemento de dados</title>
      <para>Grupos de elementos de dados fornecem um mecanismo para a classificação de elementos de dados relacionados em um tema comum. Por exemplo, dois elementos de dados &quot;Vacinação contra o sarampo&quot; e &quot;vacinação contra a BCG&quot; podem ser agrupados em um grupo de elemento de dados &quot;vacinação infantil&quot;. Para acessar a página de manutenção de grupo de elementos de dados, clique Manutenção -&gt; Elementos de Dados e Indicadores -&gt; Grupo de elemento de dados .</para>
      <para>Semelhante à página de manutenção de &quot;elemento de dados&quot;, os grupos de elementos de dados podem ser pesquisados ​​ digitando uma sequência de pesquisa no campo &quot;Filtrar por nome&quot;. </para>
      <para>Para adicionar um novo grupo de elementos de dados, clique no botão <guibutton>&quot;Adicionar novo&quot;</guibutton> e a seguinte tela será exibida:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_group_add.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Preencha o campo &quot;Nome&quot; e em seguida, selecione todos os elementos de dados que deveriam pertencer ao grupo a partir do painel esquerdo. Clique no botão &quot;Mover selecionado&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_right.png" align="center"/>para adicionar os elementos de dados selecionados para o grupo de elementos de dados. Clique no botão &quot;Remover selecionados&quot; para remover todos os elementos de dados do grupo que foram selecionados no painel da direita. Finalmente, clique no botão &quot;Adicionar&quot; para salvar as alterações ou no botão &quot;Cancelar&quot; para descartar as alterações. </para>
    </section>
    <section id="dataElementGroupEditor">
      <title>Editor de Grupo de elemento de dado</title>
      <para>O editor de grupo de elementos de dados fornece a funcionalidade avançada para o administrador para permitir que vários elementos de dados  sejam adicionados ou removidos de um grupo. Também é possível criar novos grupos de elementos de dados, mudar o nome de grupos existentes, e excluir grupos inteiramente. Para acessar o editor de grupo de elementos de dados, vá para <guimenu>&quot;Manutenção-&gt; Elemento de dados e Indicadores -&gt; Editor de Grupo de elemento de dados &quot;</guimenu>. </para>
      <para>A seguinte tela será exibida.<screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_group_editor_start.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot></para>
      <para>Grupos de Elemento de Dados são  listados em ordem alfabética no painel à esquerda. Ao clicar em um grupo de elementos de dados, os actuais membros desse grupo (elementos de dados) serão listados no painel central. Elementos de dados disponíveis  podem ser adicionados ao grupo de elemento de dados aparecem  por ordem alfabética no painel mais à direita. Para remover um elemento de dados existente do grupo, clique no nome do elemento de dados no painel central, e, em seguida, clique o botão &quot;Mover para a direita&quot;  <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_right.png" align="center"/>. Para adicionar elementos de dados ao grupo, selecione-as no painel mais à esquerda, e clique no botão &quot;Mover para a esquerda&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_left.png" align="center"/>. Para adicionar elementos de dados ao grupo, selecione-as no painel mais à esquerda, e clique no botão &quot;Mover para a esquerda&quot;.</para>
    </section>
    <section id="dataElementGroupSet">
      <title>Conjunto de grupo elemento de dado</title>
      <para>Conjunto de grupo elemento de dado  permitem que vários grupos de elementos sejam categorizados em um conjunto. Conjunto de grupo elemento de dado são usados durante a análise e a geração de relatórios para combinar  grupos de elementos de dados  semelhantes em um tema comum. Para acessar o módulo de manutenção conjunto grupo de elementos de dados, escolha &quot;Manutenção -&gt; Elementos de Dados e Indicadores -&gt; Conjunto de grupo elemento de dado&quot;. Similar aos outros módulos de manutenção de elementos de dados, novos conjuntos de grupos de elementos de dados podem ser adicionados ao clicar o &quot;botão Adicionar novo&quot;. Outras operações incluem editar, traduzir, Remover e ver detalhes, semelhante aos outros módulos desta seção.</para>
      <para>Membros existentes Conjunto de grupo elemento de dados podem ser editado clicando no botão &quot;Editar&quot;<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png" align="center"/> do grupo de elementos de dados desejado definido como visto abaixo.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_group_set.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
      <para>Grupos de elementos de dados disponíveis são exibidos no painel à esquerda. Podem ser movidos para o grupo de elemento de dados selecionando e  pressionando o botão &quot;Mover para a direita&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_right.png" align="center"/>. Grupos de elementos de dados que são actualmente membros do conjunto grupo de elementos de dados são exibidos no painel do lado direito. Eles podem ser removidos a partir do grupo de elementos de dados definido, clicando no grupo de elementos de dados pretendida e pressione o botão &quot;Mover para a esquerda&quot;<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_left.png" align="center"/>. A ordenação dos grupos de elementos de dados podem ser definidos com as setas &quot;Mover para cima&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_up.png" align="center"/> e &quot;Mover para baixo&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_down.png" align="center"/>. Esta ordenação será utilizado no datamart e relatórios para ordenar os grupos de elementos de dados. Prima o botão<guibutton>&quot;Actualizar&quot;</guibutton> para salvar qualquer modificação e botão <guibutton>&quot;Cancelar&quot;</guibutton> para cancelar todas as modificações. </para>
    </section>
    <section id="dataElementCategory">
      <title>Categorias</title>
      <para>As categorias podem ser utilizados para desagregar os elementos de dados em componentes atômicos individuais. Eles também podem ser usados para atribuir atributos para todos os dados gravados em um conjunto de dados específico, como &quot;parceiro de implementação&quot; e &quot;agência de Financiamento.&quot;</para>
      <para>Categorias de elementos de dados são tipicamente um conceito, tais como sexo, idade ou  estado de doença.  Os elementos de dados como &quot;Número de casos de malária confirmados&quot; são muitas vezes divididos em componentes menores para determinar, por exemplo, o número de casos de malária confirmados de determinados grupos etários. Como exemplo, três categorias de elementos de dados: Menos de 1, 1-5 e mais de 5 poderia ser criado.  Eles podem ser atribuídos como categorias para o elemento de dados, o que, em seguida, criar nas telas de entrada de dados, três campos separados para esse elemento de dados a saber: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Número de casos de malária confirmados (Menos de 1)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Número de casos de malária confirmados (1-5)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Número de casos de malária confirmados (Mais de 5)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>O uso eficaz de categorias de elementos de dados simplifica muito o processo de criação do sistema DHIS2, como as categorias de elementos de dados pode ser reutilizado para desagregar muitos elementos de dados diferentes. De outro modo, cada um dos elementos listados acima, que necessitam de ser criada separadamente. O uso criterioso de categorias de elementos de dados irá simplificar muito a implementação DHIS2, e permitirá uma análise avançada subsequente. </para>
      <para>Sempre que possível, opções de categoria de elementos de dados  devem ser reciclados.Por exemplo, pode haver duas categorias que podem compartilhar uma opção de categoria particular (por exemplo, &lt;1 ano de idade). Ao criar as categorias de elementos de dados, esta opção de categoria poderia ser reutilizada. Isto é importante que determinadas opções de categoria (ou combinações de opções de categoria) sejam  analisados ​​em conjunto. </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para> Todas as possíveis opções de categoria devem ser definidas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>As categorias devem ser compostas de várias opções de categoria criada na etapa 1. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Combinações de Categorias devem ser compostas por uma, ou várias categorias.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Os elementos de dados devem ser criados e atribuídos para uma combinação particular de categoria. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Uma opção de categoria de elementos de dados é constituído por um nome, juntamente com um código facultativo, e um conceito. </para>
      <para>Categorias de elementos de dados podem ser adicionados através do acesso a tela &quot;opção de categoria de elemento de dados &quot;. (Manutenção-&gt; Elementos de Dados e Indicadores-&gt;Opção de categoria de elemento de dados&quot; como pode ser visto abaixo. A opção de categoria deve consistir de um nome, um código opcional, e um conceito. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/data_element_category_options.PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Uma vez que todas as opções de categoria foram definidos para uma determinada categoria, a categoria pode ser definida com o tela &quot;Categoria de elemento de dado &quot;.(Manutenção -&gt; Elementos de Dados e Indicadores-&gt;Categoria de elemento de dado) como pode ser visto abaixo. . </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_categories_add_new.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Digite o nome da nova categoria de elemento de dados no campo &quot;Nome&quot; no &quot;Detalhes&quot; região e atribuir um conceito para a categoria. Opções de categoria  podem ser adicionadas ao mover opções de categoria a partir do painel do lado esquerdo (opções de categoria disponíveis) para o painel do lado direito(opções de categoria selecionadas). Opções de categoria  podem ser reordenadas usando os botões &quot;Mover para cima&quot;<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_up.png" align="center"/>e &quot;Mover para baixo&quot;<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_down.png" align="center"/>. Opções de categorias  podem ser removidas selecionando a opção categoria de elemento de dados e clicando o botão &quot;Remover&quot;<inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/delete.png" align="center"/>. Uma vez que todas as opções de categorias de elementos de dados foram adicionados à categoria de elemento de dados, pressione o botão para salvar todas as alterações ou o botão <guibutton>&quot;Cancelar&quot;</guibutton> para descartar as alterações.</para>
      <para>A categoria pode ter dois tipos de &quot;desagregação&quot; ou &quot;atributo&quot;. Para desagregação de elementos de dados, você deve selecionar &quot;desagregação&quot;. Um tipo de cota de &quot;Atributo&quot; permitirá que a categoria a ser usado para designar uma combinação de categorias de dados gravados através de um conjunto de dados.</para>
      <para>Se a caixa &quot;Usar como dimensão de dados&quot; está marcada, a categoria estará disponível para os analytics como outra dimensão, para além das dimensões padrão de &quot;Período&quot; e &quot;unidade de Organizacional&quot; </para>
    </section>
    <section id="dataElementCategoryCombo">
      <title>Combinações de categorias</title>
      <para>Combinação de categorias permite que várias  categorias de elementos de dados sejam combinados em um conjunto relacionado. Como exemplo, um elemento de dados &quot;Número de novas infecções pelo HIV&quot; poderia ser desagregados de acordo com as seguintes categorias. </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Idade: &quot;menos de  5&quot;, &quot;5-15&quot;, &quot;15-24&quot;, &quot;24 ou mais &quot;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sexo: Masculino, Feminino</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> Neste exemplo, não haveria dois níveis de desagregação, que consiste em duas categorias distintas de elementos de dados, consistindo cada uma de várias opções de categoria de elementos de dados. Na maioria dos sistemas de HMIS, diferentes elementos de dados são desagregados de acordo com um conjunto comum de categorias. Ao combinar estas diferentes categorias dentro de uma combinação de categoria  de elementos de dados e atribuição dessas combinações de elementos de dados, os níveis de desagregação apropriados podem ser aplicados de forma eficiente e rapidamente a um grande número de elementos de dados. </para>
      <para>Para acessar o módulo de manutenção de combinação categoria de elemento de dados, selecione &quot;Manutenção-&gt;Elementos de Dados e Indicadores-&gt;Combinação de categorias elemento de dado&quot; no menu principal DHIS2. Tal como acontece com  outros  módulos,  pode-se filtrar combinações de categorias  listadas inserindo o nome (ou parte do nome) da combinação de categoria. Outras operações, como a &quot;Editar&quot;, &quot;remover&quot; e &quot;Mostrar detalhes&quot; devem ser familiar ao leitor. </para>
      <para>Para adicionar uma nova combinação de categoria, clique no botão &quot;Adicionar novo&quot;. A tela a seguir será exibida.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_category_combo_add_new.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Digite o nome da combinação de categoria no campo &quot;Nome&quot;, e, em seguida, selecione as categorias desejadas no painel esquerdo. Pressione o botão &quot;Mover para a direita&quot; para adicionar as categorias selecionadas para a combinação categoria. Pressione o botão &quot;Mover para a esquerda&quot; para remover quaisquer categorias que não devem fazer parte da combinação de categoria. </para>
      <para>Categorias só podem ser adicionadas a uma combinação categoria nesta etapa. As categorias podem ser removidas a partir de combinações de categoria posteriormente editando a combinação categoria, no entanto, não é permitido adicionar outras categorias logo que a combinação foi criado. Certifique-se de que a combinação de categoria e suas respectivas categorias é final antes de criar a combinação de categoria e atribuí-la a um elemento de dados. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Usar categorias como atributos</title>
      <para>Em algumas implantações de DHIS2, informações sobre atributos como &quot;parceiro de implementação&quot; e &quot;Projeto&quot; é importante registrar como um atributo de cada valor de dados. Para dar um exemplo, vamos supor que uma ONG está fornecendo serviços de arte em uma determinada instalação. Eles teriam de informar cada mês na &quot;ART resumo mensal&quot;, que seria relatado mensalmente e conter uma série de elementos de dados. A ONG e o projeto poderia mudar ao longo do tempo. A fim de ser capaz de atribuir eficazmente os dados para um dado projecto de ONG e em qualquer ponto no tempo, esta informação terá de ser gravada, juntamente com cada valor de dados na altura de entrada de dados. </para>
      <para>Quando categorias e combinações categoria tem um tipo de &quot;atributo&quot;, eles podem servir como um meio de aplicação de um conjunto comum de atributos (por exemplo, parceiro de execução e projeto) para um conjunto relacionado de valores de dados contidos em um conjunto de dados. Suponhamos que criamos duas categorias denominadas &quot;parceiro de implementação&quot; e &quot;Projetos&quot;. Cada uma dessas categorias seria criado com um tipo de dimensão de &quot;Atributo&quot;. Finalmente, uma combinação categoria chamada &quot;parceiros de execução e projetos&quot; seria criado com essas duas categorias e atribuído um tipo de dimensão de &quot;Atributo&quot;. Finalmente, podemos usar essa dimensão para aplicar um atributo ao conjunto de dados &quot;ART resumo mensal&quot;, escolhendo os &quot;parceiros de execução e projetos&quot;, como a &quot;combinação de categorias&quot;. </para>
      <para>A tela a seguir mostra um exemplo de tela de entrada de dados que   ilustra todos esses conceitos. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/maintainence/categories_dataset_attributes.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Note que quando os dados são inseridos, um &quot;parceiro de implementação&quot; e &quot;Projeto&quot; podem ser selecionados. Cada valor dos dados registrados nesta tela de entrada de dados, seria atribuído de uma combinação específica dessas categorias como um atributo. Estes atributos (quando especificado como uma dimensão) podem ser utilizados nos módulos de análise semelhantes a outras dimensões, tais como o período e unidade organizacional. Em resumo, quando as combinações de categoria são utilizados como atributo,  servem efectivamente como uma outra dimensão (semelhante ao &quot;Período&quot; e &quot;unidade Organisacional&quot;) que pode ser utilizado para análise. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Grupos de opções de Categoria e grupo de conjuntos</title>
      <para>Opções de categoria podem ser grupos e classificados usando grupos de opção de categoria.. Grupos de opção de categoria podem ser criados a partir &quot;Grupos de opção de categoria&quot; &gt; &quot;Addicionar novo&quot;, e contém um conjunto de opções de categoria.</para>
      <para>Grupos de opções Categoria pode ser incluído no grupo de conjuntos de opção de categoria. Grupo de conjuntos de opção de categoria podem ser criados a partir de &quot;Grupo de conjuntos de opção de categoria&quot; &gt; &quot;Addicionar  novo&quot;, e contém um conjunto de grupos de opções de categoria.</para>
      <para>O principal objetivo das estas entidades é ser capaz de adicionar mais dimensionalidade aos seus dados capturados para análise em aplicativos como tabela dinâmica e visualizador de dados. Um exemplo de onde isso se torna útil: Em um sistema, os dados são coletados por &quot;projetos&quot;, onde os projetos são modeladas como opções de categoria. O sistema é necessário para fazer a análise dos dados, segundo a qual doador apóia o projeto. Neste caso, um conjunto de grupo de opção de categoria chamada de &quot;Doador&quot; pode ser criado. Cada doador pode ser criado como um grupo de opção de categoria, onde cada opção de categoria / projeto é colocado no grupo apropriado. Em aplicativos de análise de dados, o conjunto de grupo &quot;Doador&quot; aparecerá como uma dimensão de dados, enquanto que cada um dos doadores aparecem como itens de dimensões, prontos para inclusão nos relatórios.</para>
    </section>
    <section id="translation">
      <title>Traduções de elementos de dados e outros objectos</title>
      <para>DHIS 2 fornece a funcionalidade para traduções do conteúdo de base de dados como elementos de dados, grupos de elementos de dados, indicadores, grupos de indicadores, regras de validação e muito mais. Esses elementos podem ser traduzidos para qualquer número de localidades. A localidade representa um geográfico, político, cultural ou região específica. </para>
      <para>Para adicionar uma tradução clique no ícone Traduzir ao lado do elemento que você gostaria de traduzir. Comece por seleccionar o idioma pretendido e selecione a caixa de Locale. Na tela Traduzir, selecione sua localidade e insira valores para as propriedades dos elementos disponíveis. Os valores das propriedades de referência são mostradas à direita. Estes valores são os valores que foram inseridos na interface de adicionar ou atualizar usuário regular para o objecto actual.</para>
      <para>Traduções podem ser ativadas selecionando a localidade desejada sob linguagem de banco de dados em configurações de usuário geral no módulo de configurações.</para>
      <section>
        <title>Tradução de elemento de dado </title>
        <para>DHIS2 fornece funcionalidade para traduzir elementos de dados existentes para outros idiomas. Clique no nome do elemento de dados que você deseja traduzir, e selecione &quot;Traduzir&quot; a partir do menu de contexto que aparece. O diálogo a seguir será exibida.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="80%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_translate.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>A língua de referência é exibido na parte superior direita da tela. Escolha um idioma para traduzir o elemento de dados  selecionando uma opção no menu drop-down localidade. Especifique o nome, nome curto  e a descrição na língua-alvo. Pressione o botão &quot;Salvar&quot; para salvar as alterações. </para>
      </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
