<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Rastreador</title>
  <section>
    <title>Introdução</title>
    <section>
      <title>Background</title>
      <para>Convencionalmente, os sistemas de saúde pública foram registo e na notificação de dados agregados
 dos serviços prestados em vários programas de saúde. Isso é fundamental no monitoramento
<emphasis> &quot;alcance&quot;</emphasis> e <emphasis>&quot;disponibilidade&quot;</emphasis> dos serviços de saúde pública, mas não tem a capacidade de
 traçando as pessoas sendo fornecidos com esses serviços e qualidade desses queridos. </para>
      <para>Por exemplo, o relatório agregado mostrará que 300 gestantes cadastradas para ANC e 120 mulheres que receberam comprimidos IFA ou 90 mulheres que receberam injeção de TT. Em um sistema agregado, não é possível determinar que se uma mulher grávida especial registrado para ANC, também foi dado IFA e TT, como dados mostra apenas números agregados. Para entender a qualidade de serviços prestados para cada mulher grávida registrado para ANC, o ciclo de vacinação de cada criança ou o tratamento de cada pessoa lepra, etc, é importante que a informação tratamento de cada pessoa é mantida como um caso individual.</para>
      <para>O módulo rastreador DHIS (também conhecido como Módulo DHIS Comunidade) é um módulo integrado no DHIS2, construído para apoiar os sistemas de saúde da comunidade e facilitar uma integração harmoniosa entre os dados comunitários de saúde e de gestão de dados agregados.</para>
      <para>O módulo suporta a gestão de programas de saúde da comunidade, como vacinação infantil, saúde materna e, por exemplo permite o acompanhamento de indivíduos inscritos nos diversos programas e planejamento de atividades para agentes comunitários de saúde.</para>
      <para>A seguir estão as coisas importantes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Administrar dados meta - inclui atributos pessoa, pessoa grupos de atributos, tipos de identificadores, tipos de relacionamento, formulário de inscrição pessoa, programas de saúde, fases do programa correspondente ao programa, validações e fórmulas para agregar valor de dados a partir de casos individuais.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Administrar o registro pessoa - registro de uma nova pessoa, estabelecendo relações, envolvendo uma pessoa em um programa de localização e gestão de pessoa</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A entrada de dados para a entrada de dados individuais para o tratamento de cada pessoa..</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Relatórios para casos individuais.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vinculação de dados entre o sistema de rastreador e sistema de gestão agregada.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fornecer uma lista das próximas visitas a melhor plano para as atividades diárias / semanais / mensais de uma instalação ou de uma área. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Apoiar as práticas de trabalho em torno de rastreamento de pessoas dentro de um programa de saúde.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para><emphasis role="bold">Vantagens do módulo rastreador</emphasis></para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Facilitar o prestador de serviços de saúde no tratamento da pessoa acompanhamento através da gravação de todas as informações relacionadas com o tratamento em um lugar e em um acompanhamento eficaz dos diferentes serviços de saúde e detalhar a informação pessoa individual.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Facilitar o prestador de serviço de saúde em uma unidade ou em uma área uma relação das próximas visitas a melhor plano para as atividades diárias / semanais. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ajude a pessoa na história do tratamento de gravação em um só lugar, o que pode ser usado mais tarde, em caso de referência</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Facilitar na gravação de toda a informação do tratamento de cada pessoa.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Contribuir para o reforço da qualidade e da fidelidade dos dados.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Os dados de registo primário a nível sub- centro é registrado e mantido por dados individuais ou casos de tratamento , e enviou -se - alas como relatórios agregados.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Começando com rastreador</title>
      <para>O módulo oferece suporte a provedores de saúde para registrar casos de tratamento e acompanha estes casos ao longo do tempo através de formas diferentes que são preenchidos para o tratamento de cada pessoa.</para>
      <para>O processo inicia-se com o registo pessoa . Em seguida, ele / ela pode ser inscrito no programa para o qual registrado. A aplicação vai orientar o profissional de saúde os serviços necessários para ela / ele por plano de actividades e os serviços ao longo do tempo pode ser atualizado em sua / seu perfil. O processo de trabalho é descrita em passos representados na figura abaixo - </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/name_based_information_tracking_process.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <note>
        <para>For programs without registration (e.g. In-Patient Morbidity and Mortality program), users only need to input treatment case and then export reports.</para>
      </note>
      <section>
        <title>registro de pessoa</title>
        <para>O processo de criação de uma nova pessoa no sistema é através do processo de registro. A pessoa é registrada pela primeira vez no sistema (ou verificado se a pessoa já existe no sistema ) . Pesquisando uma pessoa pode ser feito através de nome, identificadores , localização ou atributos da pessoa definida pelo usuário (endereço, nome do contato da criança, por exemplo ) . Se a pessoa que já existe no sistema , o processo de registo do programa pode continuar . Se a pessoa não estiver disponível, novo registro seja efetuado . </para>
        <para>O sistema suporta para a criação de tipo de identificador para o registro , como o número do passaporte , PAN , carta de condução , identificador de saúde, UID. No entanto, um identificador único do sistema é criado automaticamente após o registro e usado para rastrear a pessoa .</para>
        <para>For identification a person, the health worker is first identified through any of the identifiers or name of patient  in the system and the person is identified through identifiers for receiving a health service. After identification, the individual case history can be viewed or a treatment case can be updated for  the new visit that they have received.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Program enrollment</title>
        <para>Para a identificação de uma pessoa, o profissional de saúde está identificado pela primeira vez por meio de qualquer um dos identificadores ou nome do paciente no sistema e a pessoa é identificada por meio de identificadores para receber um serviço de saúde. Após a identificação, a história caso individual pode ser visualizado ou um caso de tratamento pode ser atualizado para a nova visita que recebeu.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Treatment case</title>
        <para>Cada interacção com a pessoa relacionada com o caso, é considerado um caso de tratamento e estes casos são registados em cada caso individual. Caso individual é actualizada com a identificação tanto do profissional de saúde ea pessoa que está recebendo o serviço.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Reports</title>
        <para>O módulo oferece duas funções para visualizar os relatórios para obter uma visão geral dos serviços prestados por um programa ou uma fase do programa.</para>
      </section>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>guia do usuário</title>
    <para>Há duas adições no módulo em ambos módulo manutenção e serviços -</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Pessoas e Programas módulo de manutenção </emphasis>- Definição de metadados, incluir atributos pessoa, pessoa grupos de atributos, tipos de identificadores, relacionamentos, programa e programa-fases, a validação para o programa ea fórmula para gerar valor agregado de dados.</para>
        <para>Para ir para a este módulo, da principal <emphasis role="italic">Manutenção</emphasis> Menu, selecione <emphasis role="italic">Persons and Programs</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Individual records module</emphasis> - Apoio funções principais para o registro pessoa, informações e relatórios individuais de rastreamento.</para>
        <para>Para ir para este módulo, a partir do menu principal <emphasis>Serviços</emphasis>, selecione <emphasis>Registros Individuais</emphasis></para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <section>
      <title>Persons and Programs maintenance</title>
      <para>O conteúdo desta parte é para os utilizadores experientes ou usuários administrativos que são capazes e responsáveis ​​pelo desenvolvimento e mudança.</para>
      <para>Cada uma das opções para a manutenção será descrita na seção seguinte. As opções para a manutenção será descrito na secção seguinte - </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>pessoa Atributo</para>
          <para>Criar, modificar e exibir os atributos Pessoa. Um atributo pode ser usado para registrar informações extra para uma pessoa.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Atributo Paciente Visita Programação</para>
          <para>Permitir configurar quais atributos pessoa que são adicionadas ao calendário de visita. Isto é muito útil quando a lista é impressa e utilizada para rastreamento na comunidade. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pessoa Grupo de Atributos</para>
          <para>Criar, modificar e visualizar Pessoa grupos de atributos. Grupos torna mais conveniente para adicionar atributos a uma pessoa.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pessoa Identificador Tipo</para>
          <para>Criar, modificar e visualizar os tipos de identificadores Pessoa. Qualquer tipo e vários identificadores podem ser registrados.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tipo de Relação</para>
          <para>Criar, modificar e visualizar os tipos de relacionamento. Um relacionamento é normalmente marido e mulher ou mãe e filho.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Formulário de Inscrição Pessoa</para>
          <para>Crie um formulário de inscrição personalizado pessoa personalizado com atributos pessoa e tipos de identificadores para cada programa de saúde ou qualquer outro programa.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Programa</para>
          <para>Criar, modificar e exibir programas. Um programa tem etapas do programa e define quais ações devem ser tomadas em cada fase.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pessoa Agregação Query Builder</para>
          <para><errorcode>Definir fórmulas, expressões, regras para dados de agregação de tracker para agregação módulo</errorcode></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>critérios de validação</para>
          <para>Criar, modificar e visualizar critérios de validação. Um critério é utilizado para validação dos dados Pessoa. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>cronograma Mensagem </para>
          <para>Configure lembretes de mensagem a ser enviada automaticamente a pessoas matriculados compromissos XX dias antes programadas e / ou XX dias depois de uma visita de perder.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Horário Automated Agregação</para>
          <para>Agende um processo automatizado agregação pessoa, por exemplo, para executar todos agregação pré-definida consulta a cada meia-noite. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <section id="patient_attribute">
        <title>atributo pessoa</title>
        <para>Criar, modificar e atributos pessoa vista. Um atributo pode ser utilizado para registar informação extra privado para uma pessoa ou informações quando a pessoa se matriculou em um determinado programa.</para>
        <para>No menu de Manutenção, ir Pessoas e Programas opção e clique sobre ele. Opção Attribute Select Pessoa para criar um novo atributo de pessoas. </para>
        <para>Depois, clique em AddPerson janela Gerenciamento do Atributo para ir para a janela de gerenciamento Atributo nova pessoa em Adicionar.</para>
        <para>Informação básica</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Nome</emphasis> - Nome do atributo da pessoa.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Descrição</emphasis> - Descrição do atributo pessoa.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Mandatório</emphasis> - Entrando valor para este atributo é necessário ou não.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Inherit</emphasis> - Quando a registro uma nova pessoa para o relacionamento com uma pessoa disponível, todos herdam valores de atributos pessoa da pessoa será pré-preenchido o formulário de inscrição. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Value Type</emphasis> - Tipo de dados do valor a ser inserido. Além de apoiar os dados básicos, como <emphasis role="italic">Númerico</emphasis>, <emphasis role="italic">Textual</emphasis>, <emphasis role="italic">Sim/Não</emphasis>, <emphasis role="italic">Sim apenas, Data</emphasis>, o sistema suporta um tipo de valor como valor predefinido para a definição de valores de atributos. Os usuários podem selecionar apenas no valor da lista definido para cada pessoa registrada. Por exemplo valores de códigos que registram as informações sobre o acesso aos serviços de prevenção do HIV podem ser pré-definidas, incluem <emphasis>T, TR, TRR, tRRD, TRRDm, TRRDmDb</emphasis> como atributo Código PTV.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section id="patient_attribute_visit_schedule">
        <title>Visita agenda atributo Paciente</title>
        <para>Esta função suporta configuração de atributos pessoa que são adicionados aos schedule.This visita é muito útil quando a lista é impressa e utilizada para rastreamento na comunidade. </para>
        <para>Selecione os atributos do paciente na seção esquerda e movê-los para a seção direita e clique no botão Salvar.</para>
      </section>
      <section id="patient_attribute_group">
        <title>Grupo de atributos Pessoa</title>
        <para>Para acessar o módulo de manutenção do grupo atributo pessoa, a partir do menu de <emphasis>Manutenção</emphasis>, ir toPersons e Programsoption e clique sobre ele e selecione Pessoa Atributo opção Group.</para>
        <para>Para criar um novo grupo de atributos, clique no botão Adicionar para <emphasis role="italic">Pessoa Grupo de Atributos</emphasis> janela para ir para <emphasis role="italic">Adicionar nova pessoa Grupo de Atributos</emphasis> janela, clique no <emphasis role="italic">Adicionar nova</emphasis> botão. Preencha o <emphasis role="italic">Nome</emphasis> e <emphasis role="italic">Descrição</emphasis> fields and then select attributes that should belong to the group from the left panel. </para>
        <para>Clique no botão Mover itens selecionados para adicionar os atributos selecionados para o grupo de atributos. Clique no botão Remover itens selecionados para remover atributos do grupo que foram selecionados no painel da direita. </para>
        <para>Por fim, clique no botão <emphasis>Adicionar</emphasis> para salvar as alterações ou no botão <emphasis>Cancelar</emphasis> para descartar as alterações. Os membros de atributo criado será mostrado pelos grupos de atributos no formulário de registo pessoa.</para>
        <para>Para ordem de classificação dos grupos de atributos para a exibição no formulário de inscrição pessoa, clique em <emphasis>Mover para cima</emphasis> e <emphasis>Mover para baixo</emphasis> botão ao lado de <emphasis>atributos selecionados</emphasis> seção.</para>
      </section>
      <section id="patient_identifier_type">
        <title>Tipo de identificador Pessoa</title>
        <para>Para acessar o módulo de manutenção tipo de identificador pessoa, a partir do menu de <emphasis>Manutenção</emphasis>, ir <emphasis>Pessoas e Programas opção</emphasis> e clique sobre ele. <emphasis>Selecione Pessoa identificador</emphasis> do tipo opção para criar um novo tipo de identificador.</para>
        <para>Para criar um novo tipo de identificador, clique no <emphasis role="italic">adicionar</emphasis> botão em <emphasis role="italic">Tipo de Pessoa Identificador Gestão </emphasis>janela para ir para <emphasis role="italic">Adicionar Novo Tipo de Pessoa Identificador</emphasis> janela.</para>
        <para>Informações básicas -</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Name</emphasis> - Nome do tipo identificador.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">descrição</emphasis> - Descrição do tipo de identificador.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">obrigatório</emphasis> - Entrando valor para o identificador é necessária ou não.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">relacionado</emphasis> - Representante re-usa o identificador de pessoa.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Número de caracteres</emphasis> - O número máximo de caracteres para o valor a ser inserido. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Tipo</emphasis> - Tipo de dados do valor digitado, <emphasis>incluindo Texto, Número</emphasis>, Só Letra e local Identifier. Para o tipo de identificador local, o usuário precisa definir o escopo para especificar o identificador com base em uma unidade de organização, um programa ou um período.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section id="relationship_type">
        <title>Tipo de relação</title>
        <para>Seção Tipo de relação fornece um mecanismo para definir os tipos de relacionamento e links de pessoas através destes tipos de relacionamento, criando relações específicas.</para>
        <para>TPara acessar o módulo de manutenção tipo de relação, a partir do menu de Manutenção, ir Pessoas e Programas opção e clique sobre ele e selecione a opção Tipo de Relação.</para>
        <para>Para definir um novo tipo de relação, clique no botão Adicionar na janela Tipo de relação de Gestão para ir para Adicionar nova janela Tipo de Relação.</para>
      </section>
      <section id="person_registration_form">
        <title>Formulário de inscrição Pessoa</title>
        <para>Seção formulário de inscrição Pessoa fornece um mecanismo para a definição de formulário de inscrição personalizado para cada programa disponível no sistema ou por formulário de inscrição normal.</para>
        <para>Para acessar o módulo de manutenção formulário de inscrição pessoa, a partir do menu de Manutenção, ir Pessoas e Programas opção e clique sobre ele e selecione a opção Pessoa Formulário de Inscrição.</para>
        <para>Para definir um formulário de registro programa personalizado, por favor, selecione um programa na lista e clique em Adicionar ícone, o primeiro ícone correspondente ao programa que você quer projetar.</para>
        <para>Confira na Auto salvar formulários de inscrição pessoa checkbox para salvar a forma de entrada de dados a ser concebido.</para>
      </section>
      <section id="program">
        <title>Program and Program stage</title>
        <para>A seção fornece um mecanismo para a definição de programas de saúde e de ação para cada fase do programa </para>
        <section>
          <title>Program</title>
          <para>Para acessar o módulo de manutenção do programa, a partir do menu de Manutenção, ir Pessoas e Programas opção e clique sobre ele. Selecione a opção de programa.</para>
          <para>Para definir um novo programa, clique no novo botão Adicionar na página principal. Preencha todos os campos com asterisco leitura, e, em seguida, clique no botão Adicionar.</para>
          <para>Basic information -</para>
          <para><emphasis role="italic"> secção dos detalhes do programa</emphasis> - </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Nome</emphasis> - O nome do programa</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Descrição</emphasis> - Descrições, significados, explicação, etc de / sobre o programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Tipo</emphasis> - Existem três tipos de programa: multi eventos com registro, evento único com registro e único evento sem registro.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>método de entrada de dados - usado para exibir elementos de dados set-opção em formulário de inscrição caso como lista drop-down ou botões de rádio. Se esta opção for selecionada como botões de rádio, apenas elementos de dados set-opção que o número de valores de opção é inferior a 8 são exibidos como botões de rádio. Outros são exibidos como listas drop-down</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para><emphasis role="italic">detalhes da inscrição </emphasis>section - </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Permitir para selecionar a data de inscrição no futuro </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Permitir para selecionar a data de incidentes no futuro</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Usar data de nascimento como data incidente</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Usar data de nascimento como data de inscrição</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Só inscrever um </emphasis>- Verifique sobre ele, se uma pessoa só pode se inscrever no programa uma vez. Por exemplo, o Programa de Vacinação da Criança, o exame de  autópsia, processo IPC do PSI. Isso irá evitar que uma pessoa se inscrever mais de uma em um programa quando ele não faz sentido.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Mostrar data de incidente</emphasis> - Definir Exibir / ocultar campo de data de incidente  quando uma pessoa se inscrever no programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Descrição da data de incidente</emphasis> - A data em que a pessoa tem a doença ou ele / ela acaba de ser comprometida com um programa equivalente para  seguimento. Por exemplo No programa de imunização para crianças até 1 ano de idade, a data de incidente é o aniversário; no programa da mãe, a data de incidente é a data da última menstruação (DUM).</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Descrição da data de inscrição</emphasis> - A data em que uma pessoa está registada no sistema.
Por exemplo: a data em que uma pessoa se inscreve no sistema.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Permitir a inscrição em todos os orgunits </emphasis>- Confira nele se o usuário quiser usar o programa em todas as unidades da organização não importa o que o programa é atribuído à unidade de organização ou não. Desmarque se o programa só é usado em unidades organizacionais atribuídas.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para><emphasis role="italic">Atalho painel de instrumentos para adicionar parente</emphasis> section - Definir um programa e um tipo de relação que tem relacionado com o programa. É usado para registrar uma nova pessoa, se inscrever em um outro programa e criar relacionamento entre pessoas que usuário está trabalhando e a nova pessoa. Por exemplo, após o parto, o bebê nasce, então, no caso de entrega da mãe, o usuário pode registrar este bebê e registrá-lo / a para o programa Criança. Depois disso, criar uma relação de Mãe / Filho para esta mãe e seu bebê.</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Ligação rótulo de atalho (por exemplo Adicionar Criança) - O rótulo para esse link de atalho que é exibido no guia Relação de pessoa painel.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Descrição relacionamento - Selecione um tipo de relacionamento definido, por exemplo, Mãe / Filho, ...</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Quem é o novo em relação à pessoa já existente?</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Programa de novo em relação ao estar matriculado em - Escolha um programa relacionado.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Agendamento de eventos section - </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Saltar geração de eventos que estão em atraso (antes da data de inscrição)</emphasis> - Quando uma pessoa inscreve no programa, os eventos correspondentes para o programa de estágios são criados. Se este campo estiver marcado, o sistema irá ignorar para gerar eventos em atraso.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para><emphasis role="italic">Identificadores / atributos <emphasis role="italic">section</emphasis></emphasis> - Selecione identificador-tipos e atributos pessoa que pertencem ao programa. Verificar  <emphasis role="italic">Exibido em lista</emphasis> checkboxes dos tipos de identificação para mostrar o seu valor na lista de pessoa em vez de-nome completo da pessoa.</para>
          <para><emphasis role="italic">Lembrete Template</emphasis> section - Definir mensagens de lembrete de modelos que são utilizados para o envio de mensagens para a pessoa automaticamente. </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Envie base sobre</emphasis> - Há três opções, dias programados, programa completo e matrícula do Programa. O sistema baseia nesta opção para especificar quando as mensagens são enviadas.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Data comparar - Selecione a data incidente ou data de inscrição para o cálculo da data para enviar mensagens para as pessoas.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Enviar mensagem X dias antes / depois da data prevista</emphasis>- Digite o número de dias em que essas mensagens são enviadas.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Parâmetros - Fornecer os parâmetros que são utilizados para a geração de uma mensagem para cada pessoa. Os parâmetros incluem o  <emphasis role="italic">nome de pessoa</emphasis>,<emphasis role="italic"> nome do programa</emphasis>, <emphasis role="italic">data incidentee, dias após a data incidente, data de inscrição, dias desde a data de inscrição, nome da unidade organização</emphasis>. Clique duas vezes em uma opção para inseri-lo no campo de mensagens modelo abaixo.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Mensagem - Conteúdo do modelo de mensagem. Por exemplo Caro {paciente-name}, por favor, venha para a sua nomeação em {vencimento}.
</para>
              <para>Clique <emphasis role="italic">Adicionar mais ...</emphasis> botão para adicionar mais mensagens de lembrete de modelo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Para atribuir um programa para unidades de organização, clique em, ícone<emphasis role="italic"> Atribuir programa para unidades organizacionais</emphasis>, o primeiro ícone no âmbito das operações, correspondente ao programa que você gostaria e selecionar unidades organizacionais onde fornecem o programa.</para>
          <para>Para atribuir um programa para funções de usuário, clique em ícone Atribuir programa para funções de usuário ,o segundo ícone no âmbito das operações, correspondente ao programa que você gostaria. Por favor seleccione função de usuário que você quer em secção <emphasis role="italic">Disponível</emphasis> e clique o botão  Mover itens selecionados ou clique duas vezes sobre a função do usuário para se deslocar para a secção  <emphasis role="italic">Selecionado</emphasis>. Finalmente, clique em  <emphasis role="italic">OK</emphasis> para terminar.</para>
          <para>Para criar regras de validação para programas, clique no ícone  <emphasis role="italic">Gestão de regra de validação do Programa</emphasis> , o quinto ícone no âmbito das operações, o que corresponde ao programa que você gostaria. Em seguida, clique no botão   <emphasis role="italic">Adicionar</emphasis> e digite os valores para os campos no formulário para criar um novo. Uma regra de validação é baseada em uma expressão que define a relação entre os valores de elementos de dados. A expressão tem um lado esquerdo e um lado direito e um operador que define se o primeiro deve ser menor do que, igual a ou maior do que o último. A expressão constitui uma condição que deve afirmar que certos critérios lógicos sejam atendidas. Por exemplo, uma regra de validação poderia afirmar que uma data dada é admitido antes da data descarregada.</para>
          <para>Para definir um indicador de programa, clique no ícone  <emphasis role="italic">gestão de Indicador Programa </emphasis> uno âmbito das Operações, correspondente ao programa que você gostaria.
</para>
          <para>Para definir autoridade para compartilhar o programa, clique no ícone Configurações de compartilhamento, o ícone sétimo no âmbito das operações, correspondente ao programa que você gostaria. Você pode ver uma autoridade padrão e <emphasis role="italic">Acesso Público </emphasis> sob a forma de três autoridades da seguinte forma -</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Nenhum</emphasis> - O programa é privado. Apenas o usuário que o criou pode ver e usar.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Somente leitura </emphasis>- O usuário que não é o proprietário deste programa só pode vê-lo, não editar e excluí-lo.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Ler e Escrever</emphasis> - Todos os usuários podem editar e excluí-lo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Além disso, você pode procurar grupos de usuários, digitando uma chave no campo de texto para definir autoridades. O resultado será carregado e você pode selecionar o grupo desejado. Em seguida, clique o botão (+) e o selecionado será exibido em baixo.</para>
          <para>Para traduzir o nome de um programa, clique no ícone  <emphasis role="italic">Tradução</emphasis>, o sétimo  ícone no âmbito das operações, correspondente ao programa que você gostaria.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Fase do Programa</title>
          <para>Para definir uma etapa do programa, clique no ícone  <emphasis role="italic">Gestão de Estágio do Programa</emphasis>, to ícone adiante no âmbito das operações, correspondente ao programa que você gostaria e, em seguida, botão <emphasis role="italic">Adicionar Novo</emphasis>. Preencha os campos   <emphasis role="italic">Nome</emphasis> e <emphasis role="italic">Descrição </emphasis> e, em seguida, selecionar os elementos de dados que deveriam pertencer ao grupo a partir do painel esquerdo.Clique no botão  <emphasis role="italic">Mova </emphasis>selecionado para adicionar os elementos de dados selecionados para o painel direito. Clique no botão Remover para remover selecionado elementos de dados que foram selecionados no painel da direita.  Finalmente, clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar</emphasis> para salvar as alterações, ou botão Cancelar para descartar as alterações.
</para>
          <para>Informações básicas  -</para>
          <para>secção <emphasis role="italic">Detalhes de palco do programa</emphasis> - </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Nome </emphasis> - Nome da fase do programa</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Descrição</emphasis> - A descrição da fase do programa</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Dias programados desde o início</emphasis> - O número mínimo de dias de espera para o arranque da fase do programa.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para><emphasis role="italic">Secção Detalhes repetitivos do palco do programa</emphasis> - </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Repetitivo - especificar a fase do programa como repetitivo ou não.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Mostrar gerar caixa evento após concluída</emphasis> -
Desmarque a opção em que, se você não deseja exibir <emphasis role="italic">Criar nova caixa de evento </emphasis>para criar um novo evento para um estágio repetitivo após clicar botão 
                  <emphasis role="italic">Terminado</emphasis>para um evento do palco em forma de entrada de dados. Este campo é marcada como padrão.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Dias de intervalo padrão</emphasis> - Especifique o número de dias para repetir a fase do programa repetido.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Secção Detalhes do formulário - </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Auto-gerar evento</emphasis> - Desmarque esta para evitar a criação de um evento desta fase do programa automaticamente quando uma pessoa se inscrever no programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Abrir entrada de dados do formulário após a inscrição</emphasis>  - Depois que uma pessoa se matricula no  programa com sucesso, o evento deste estágio é aberto.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Data do relatório a usar</emphasis> - A data é usada para relatar evento. Quando uma entrada de dados desse evento são abertas após o registro, a data de registro do uso do sistema, data de incidente ou data de inscrição data de relatório.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Bloqueiar entrada do formulário depois de concluída</emphasis> - Verifique nele para bloquear formulário de inscrição após concluída. Os valores de dados na ficha de inscrição não pode ser alterado até que o status do evento é redefinir como incompleta.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Lembrar-se de completar programa após um estágio programa completo</emphasis> - Depois de um evento estar concluído, o sistema lembrar se o usuário deseja para completar o programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Lembrar-se de criar próximo evento neste evento concluído</emphasis> - Quando o evento desta etapa concluída, um alerta será exibido e pedirá o usuário para completar o programa..</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Gerar eventos por data de inscrição</emphasis> - Verifique nele por auto-geração de datas de vencimento de eventos a partir do programa-fases deste programa com base na data de inscrição. Se não estiver marcada, as datas de vencimento são gerados com base na data incidente.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Coordenadas de captura</emphasis> - Muitos tipos de eventos podem ser registrados em uma instalação ou ser <emphasis role="italic">de propriedade</emphasis> de um profissional de saúde em uma instalação, mas, na verdade, ter lugar em algum lugar na comunidade. Este campo é verificado para obter as coordenadas do lugar.
</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Conclua permitido apenas se a validação passa</emphasis> - O evento criado por esta fase do programa é concluída se todas as regras de validação são passados​​.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Descrição da data do relatório</emphasis> - A descrição data do relatório que é apresentado no formulário de inscrição caso.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para><emphasis role="italic"> elementos de dados <emphasis role="italic">section</emphasis></emphasis> - Selecione elementos de dados pessoa que pertencem à fase do programa. Temos três opções para cada elemento de dados selecionado. O primeiro deles é úma opção <emphasis role="italic">Obrigatória</emphasis>. Por favor, verifique se o valor de dados do selecionado é obrigatório. A segunda é a opção  <emphasis role="italic">Permitir fornecido em outro lugar</emphasis>, por favor, verifique-se o valor dos dados de um presente pode ser fornecida por outras facilidades. A última é a opção <emphasis role="italic">Mostrar em relatórios</emphasis> . Por favor, verifique-o de que você deseja exibir o valor dos dados de um presente na lista de evento do único evento sem registro em forma de entrada de dados.</para>
          <para><emphasis role="italic">Mensagem de lembrete Template<emphasis role="italic"> section</emphasis></emphasis> - Definir mensagens de lembrete de modelos que são utilizados para o envio de mensagens para a pessoa automaticamente. Existem dois Parâmetros -</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic"><emphasis role="italic">Envie base sobre</emphasis> - Existem duas opções, dias programados e evento completo.</emphasis></para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Dias antes / depois de data de vencimento</emphasis> - Digite um número positivo de dias se processo de envio acontece após a devida data de eventos que são gerados a partir desta fase do programa. Insira um número negativo de dias, se processo de envio acontece antes, devido à data dos acontecimentos.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Parâmetros</emphasis> - Fornecer os parâmetros que são utilizados para a geração de uma mensagem para cada pessoa. Os parâmetros incluem primeiro nome da pessoa, o nome do programa, o nome de palco do programa, data de vencimento do evento, intervalo entre a data atual ea data de vencimento eo nome da unidade organizacional. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Clique duas vezes em uma opção para inseri-lo no campo de mensagens modelo abaixo.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Messagem</emphasis> - Conteúdo do modelo de mensagem. Por exemplo Caro {pacientenome}, por favor, venha para a sua nomeação em {vencimento}.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <note>
            <para> Clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar mais ... </emphasis>para adicionar mais mensagens modelo de lembrete. .</para>
          </note>
          <para>

A fase do programa tem três tipos de formulário de entrada de dados -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Formulário de entrada de dados personalizado</emphasis> - Definir um formulário de entrada de dados como página HTML. Clique o ícone<emphasis role="italic"> Formulário de entrada de dados de projeto <emphasis role="italic">, O quinto ícone</emphasis></emphasis> nas <emphasis role="italic">Operações</emphasis>, correspondente ao estágio programa que você gostaria de definir formulário de entrada de dados personalizado. O sistema suporta definir um formulário de inscrição personalizado com vários estágios. Assim este formulário pode ser re-utilizado em outras etapas do mesmo programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Secção de formulário de entrada de dados</emphasis> - Grupo alguns elementos de dados que pertencem ao estágio programa como seções e elementos de dados de exibição de cada seção. Clique o ícone <emphasis role="italic">Secção gestão</emphasis>, o quinto ícone nas <emphasis role="italic">Operações</emphasis>,correspondente ao estágio do programa que você gostaria de definir a secção do formulário de entrada de dados.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Formulário de entrada de dados padrão</emphasis> - Liste todos os elementos de dados que pertencem à fase do programa.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <para>Para ordenar as fases do programa por dias programados, clique no botão dias  <emphasis role="italic">Ordenar por agendado</emphasis>.</para>
        </section>
      </section>
      <section id="patient_aggregation_query_builder">
        <title>Criador de consultas de agregação</title>
        <para>Esta é a funcionalidade principal para a ligação de dados entre o módulo rastreador e módulo de gestão agregada, definindo a ligação / agregação de regras. O objetivo é produzir dados agregados / estatística com base no caso de baixo nível de dados com base. Baseia-se em torno de definições de consulta agregação flexíveis que mapeia os elementos de dados usados ​​para o caso base de gerenciamento de dados para elementos de dados usados ​​para os dados agregados.</para>
        <para>Isso fornece duas funções -</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Gestão do criador de consultas de agregação</emphasis> é uma ferramenta para a definição de fórmulas, expressões, regras para dados de agregação de tracker para agregação módulo. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic">Agregação manual de pessoas</emphasis>  é usado para gerar valores de dados de rotina a partir dos dados individuais por período e unidade organizacional. Por favor, consulte o módulo  <emphasis role="italic">Serviço</emphasis> para ver esta parte.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <section>
          <title>Gestão de criador de consultas de agregação de pessoas</title>
          <para>Para aceder o módulo  <emphasis role="italic">Criador de consultas de agregação</emphasis> , do menu <emphasis role="italic">Manutenção</emphasis>, vá a opção <emphasis role="italic">Pessoas e Programas</emphasis>. Seleccione a opção <emphasis role="italic">Criador de consultas de agregagação</emphasis> no menu à esquerda para prosseguir.</para>
          <para>Para definir uma fórmula, clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar novo</emphasis> button.</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/example_query.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <para>Informações básicas -</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Nome</emphasis> - Forneça o nome de consulta, esse nome é normalmente mesmo com o nome do elemento de dados agregados. Por exemplo Número de mães tem IVA, número de filhos tem vacina BCG, ...</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Conjunto de dados</emphasis> - Selecionar conjunto de dados contém elementos de dados que serão usados ​​para conectar com os dados individuais.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Elemento de dados</emphasis> - Selecione elemento de dados agregados, que será usado para ligar com os dados individuais.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Operador</emphasis> - Há seis operadores</para>
              <para>1) Seleccionar <emphasis role="italic">Número de pessoas</emphasis> se agregado com base em pessoas;</para>
              <para>2) Seleccionar <emphasis role="italic">Número de visitas</emphasis> se os dados agregados com base em tempos que as pessoas receberam serviços.</para>
              <para>3) Seleccionar <emphasis role="italic">Soma dos valores de elementos de dados </emphasis>para obter o somatório dos valores de dados de elemento de dados no campo   <emphasis role="italic">Elemento de dados para a soma / média</emphasis> com os critérios do campo condição.</para>
              <para>4) Seleccionar   <emphasis role="italic">Média de valores de elementos de dados </emphasis>para obter média dos valores de dados de elemento de dados no campo  <emphasis role="italic">Elemento de dados para a soma / média</emphasis>  com os critérios no campo condição.</para>
              <para>5) Seleccionar <emphasis role="italic">Mínimo de valores de elementos de dados </emphasis>para obter mínino de valores de dados de elemento de dados no campo  <emphasis role="italic">Elemento de dados para a soma / média</emphasis> com os critérios do campo condição.</para>
              <para>6) Seleccionar <emphasis role="italic">Máximo de valores de elementos de dados </emphasis>para obter o máximo dos valores de dados de elemento de dados no campo  <emphasis role="italic">Elemento de dados para a soma / média</emphasis> com os critérios do campo condição.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Programa</emphasis> - Selecionar programa necessário para a agregação.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Programa de Estágio</emphasis> - Selecionar estágio do programa a partir do programa selecionado acima.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Elemento de dados para a soma / média / mínima / máxima</emphasis>  - Selecione um elemento de dados para operador Sum / médio / Min / Max.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>A próxima seção incluído 3 abas: <emphasis role="italic">Os elementos de dados</emphasis>, <emphasis role="italic">tributos de pessoa</emphasis> e <emphasis role="italic">Program</emphasis>a. Dependem da exigência de agregação de dados, elemento de dados, atributos pessoa, e número de programas são selecionados. </para>
          <para><emphasis role="bold">
              <emphasis role="underline"><emphasis role="italic">Aba de Elementos de dados</emphasis>:</emphasis>
            </emphasis> Liste todos os elementos de dados disponíveis de estágio programa selecionado. Para criar uma fórmula relacionada a cada elemento de dados, clique duas vezes no elemento de dados. A fórmula do elemento de dados é preenchido no campo de condição, como [DE: 1.2.3], com:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>1 - id do progrma seleccionado.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>2 - id do estágio do programa seleccionado.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>3 - id do elemento de dados seleccionado.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <note>
            <para>A fórmula pode ser criada sem qualquer fase de programa, como [DE:1.*.3]</para>
          </note>
          <para><emphasis role="bold">
              <emphasis role="underline">
                <emphasis role="italic">Aba do atributo Pessoa</emphasis>
              </emphasis>
            </emphasis>- Listar todos os atributos de fixos disponíveis, tais como sexo, tipo DOB, Idade (dias), .. e atributos definidos pelo usuário. Além disso, fornecer uma fórmula para calcular o número de pessoas que se inscreveram no sistema. No entanto, se um programa sem registro é selecionada, os atributos de pessoa não são exibidos.</para>
          <para><emphasis role="bold">
              <emphasis role="underline">
                <emphasis role="italic">Separador Programa</emphasis>
              </emphasis>
            </emphasis> - Fornecer fórmulas para o cálculo de valor de dados relacionados com o programa selecionado e fase do programa -</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>O número de pessoas que se inscreveram no programa selecionado.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>O número de pessoas / vezes que (Data de inscrição - Data de incidente) é maior do que um determinado número.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>O número de pessoas que visitaram o palco do programa selecionado ou o número de visitas que estão cadastrados no sistema.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>O número de pessoas por idade no tempo do relatório.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para><emphasis role="bold">
              <emphasis role="italic">
                <emphasis role="italic">
                  <emphasis role="underline">Secção condição </emphasis>
                </emphasis>
              </emphasis>
            </emphasis>- Esta seção contém as operações que comparam (&lt;, &lt;=,&gt;,&gt; =, =, =), operação de cálculo (+), a operação de prioridade (()), valores booleanos (sim, não), operações de status (= NULL,! = NULL, DateDiff (xxx, data de Incidentes), DateDiff (xxx, data de inscrição), DateDiff (xxx, data Report)), as operações de relação (AND, OR, combinar). Essas operações são usadas para apoiar na definição de condição para a consulta.</para>
          <note>
            <para>Operador COMBINE é usado para calcular o número de unidades de crianças organidation completado todos programa de estágio instâncias. Por exemplo para a fórmula como esta [PSIC:1149293]  COMBINE [PSIC:1150010]. O sistema será calculado o número de crianças orgunits do OrgUnit selecionado que tem todos os programa de estágio-instances com fase-id como  <emphasis role="italic">1149293</emphasis> e <emphasis role="italic">1150010</emphasis> concluídos. Você pode encontrar essa fórmula especial [PSIC: xxx] clicando na aba opção  <emphasis role="italic">Completo</emphasis> em  <emphasis role="italic">Programa</emphasis>.</para>
          </note>
          <para><emphasis role="italic">
              <emphasis role="bold">
                <emphasis role="underline">Secção Descrição</emphasis>
              </emphasis>
            </emphasis> - Mostrar descrição para a condição acima. </para>
          <para>Por exemplo Para obter o número de  <emphasis role="italic">meninas</emphasis> que receberam <emphasis role="italic"> vitamina A dose 6</emphasis> inscritos no  <emphasis role="italic">programa Saúde da Criança</emphasis> em  <emphasis role="italic">Janeiro de 2012</emphasis>. Depois a consulta é criada como na figura abaixo. Observe que janeiro de 2012 é o parâmetro período que o usuário irá selecionar quando gerar o relatório. Não está definido na consulta.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Exemplo de Agregação de pessoas</title>
          <para>Por exemplo: Encontre o número de crianças vacinadas com BCG, definindo uma regra de ligação entre os elementos de dados do conjunto de dados agregado chamado <emphasis role="italic">Número de crianças - BCG </emphasis> eo elemento de dados de um estágio programa chamado <emphasis role="italic">dose de BCG dado</emphasis>.</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Do menu <emphasis role="italic"> Manutenção</emphasis>, vá a opção  <emphasis role="italic">Elemento de dados e Indicadores</emphasis> e clique sobre ela. Seleccione a opção  <emphasis role="italic">Elemento de dados</emphasis> para definir dois novos elementos de dados -</para>
              <para>1) Definir um novo elemento de dados chamado <emphasis role="italic">Número de crianças - BCG </emphasis> com a opção   <emphasis role="italic">Aggregar</emphasis> para Tipo de Domínio.</para>
              <para>2) Definir um novo elemento de dados chamado <emphasis role="italic">data de dose BCG dose dado </emphasis> com a opção   <emphasis role="italic">Paciente</emphasis> para  Tipo de Domínio.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Do menu <emphasis role="italic">Maintenance</emphasis>, vá a opção  <emphasis role="italic">Conjunto de dados</emphasis> e  clique sobre ele. Selecione a opção  <emphasis role="italic">Conjunto de dados</emphasis> para criar um novo conjunto de dados chamado <emphasis role="italic">Relatório BCG </emphasis> e  adicione o elemento de dados <emphasis role="italic">Número de crianças - BCG</emphasis> para o conjunto de dados.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Do menu <emphasis role="italic">Maintenance</emphasis>, vá a opção  <emphasis role="italic">Pessoas e Programas</emphasis> e clique sobre ele. Seleccione a opção <emphasis role="italic">Programa</emphasis> 

para criar um programa chamado <emphasis role="italic">Programa de Saúde da Criança</emphasis> com o estágio  chamado  <emphasis role="italic">Detalhes do Nascimento</emphasis> e adicione o elemento de dados <emphasis role="italic">dose BCG dada</emphasis> para este estágio.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Criar um novo criador de consultas de agregação chamado  <emphasis role="italic">Número de crianças - BCG Criador </emphasis>para ligação entre os elementos de dados.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Do menu <emphasis role="italic">Serviços</emphasis>, vá a opção <emphasis role="italic">Registos individuais </emphasis> clique sobre ele. Seleccione a opção <emphasis role="italic">Pessoa</emphasis> abaixo  do cabeçalho <emphasis role="italic">Registo</emphasis> no menu à esquerda para registar três pessoas nomeadas <emphasis role="italic">Micheal</emphasis>, <emphasis role="italic">Alice</emphasis> and <emphasis role="italic">Tom</emphasis> em <emphasis role="italic">Ngelehun CHC</emphasis> e inscrevê-los no <emphasis role="italic">Programa de Saúde da Criança</emphasis>.</para>
              <para>1) Para  <emphasis role="italic">Micheal</emphasis>, abra o estágio <emphasis role="italic">Detalhes do nascimento</emphasis> para o  <emphasis role="italic">Programa de Saúde da Criança</emphasis>. Digite o valor para o elemento de dados  <emphasis role="italic">data de dose BCG dado</emphasis> como &quot;<emphasis role="italic">2012-01-18</emphasis>&quot;.</para>
              <para>2) Para <emphasis role="italic">Alice</emphasis>, abra o estágio  <emphasis role="italic">Detalhes do nascimento</emphasis> para o  Programa de Saúde da Criança. Digite o valor para o elemento de dados <emphasis role="italic">data de dose BCG dado</emphasis> como
                  &quot;<emphasis role="italic">2012-01-18</emphasis>&quot;.</para>
              <para>3) Para    <emphasis role="italic">Tom</emphasis>, não digitar qualquer valor de dados para estágio  <emphasis role="italic">Detalhes do nascimento</emphasis>.</para>
              <warning>
                <para>Antes de entrar no valor de dados para o estágio, escolher <emphasis role="italic">Report Date</emphasis> como &quot;<emphasis role="italic">2012-01-18</emphasis>&quot;.</para>
              </warning>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Do  <emphasis role="italic">menu Serviços</emphasis>, vá a opção <emphasis role="italic">Registos individuais</emphasis> e clique sobre ele. Seleccione <emphasis role="italic">Agregação manual de pessoas</emphasis> para executar o <emphasis role="italic"> Número de filhos - BCG BuilderBuilder</emphasis> para obter o valor de dados e salvá-lo no banco de dados.</para>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/person_aggregation_form.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
              <screenshot>
                <screeninfo>- Result after running the query builder</screeninfo>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/example_person_aggregation_result.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
              <note>
                <para>Você pode clicar no botão   <emphasis role="italic">Agregar e Salvar </emphasis> para salvar os valores dos dados agregados para o banco de dados diretamente.</para>
              </note>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </section>
      </section>
      <section id="validation_criteria">
        <title>Critérios de validação</title>
        <para>A Secção critérios de validação fornece um mecanismo para a definição de critérios para as pessoas quando matricular um programa.</para>
        <para>Para aceder o módulo de critérios de validação de manutenção, do menu <emphasis role="italic">Manutenção</emphasis>, vá para a opção <emphasis role="italic">Pessoas e Programas</emphasis> e clique sobre ela. Selecione <emphasis role="italic"> a opção Critérios de Validação</emphasis> para  criar um novo programa.</para>
        <para>Para criar um novo critério de validação, clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar novo</emphasis>. Preencha todos os campos com asterisco leitura e clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar </emphasis>.</para>
        <para>Você pode atribuir as instalações a um critério de validação na <emphasis role="italic">Gestão de Critérios de Validação </emphasis>(lista de critérios de validação disponíveis são mostrados) clicando no ícone de pasta azul, o primeiro ícone no âmbito das operações, o que corresponde ao critério de validação que você gostaria de atribuir. Clique no botão <emphasis role="italic">Move seleccionado</emphasis> para adicionar os programas selecionados para o critério de validação. Clique no botão <emphasis role="italic">Remover seleccionados </emphasis>para remover os programas do grupo que foram selecionados no painel da direita. Finalmente, clique no botão  <emphasis role="italic">Salvar</emphasis> para salvar as alterações, ou no botão <emphasis role="italic">Cancelar</emphasis> para descartar qualquer mudança.</para>
        <para>Para traduzir o nome de um programa, clique no ícone  <emphasis role="italic">Tradução </emphasis>,  o terceiro ícone no âmbito das Operações, que correspondem aos critérios de validação que você gostaria.</para>
      </section>
      <section id="schedule_sending_message">
        <title>Programação automatizada de mensagem de lembrete</title>
        <para>Esta função é usada para lembretes da mensagem de programação para serem enviados automaticamente para as pessoas envolvidas compromissos XX dias antes programadas e / ou XX dias depois de uma visita de perder. uando a programação é iniciada, mensagens para cada pessoa são gerados com base em modelos definidos em cada etapa à meia-noite  (Ref. secção <emphasis role="italic"> Adicionar estágio do programa </emphasis> para definir uma mensagem de modelo). Sobre o tempo, as mensagens programadas são enviados.
</para>
        <para>Clique no botão  <emphasis role="italic">Iniciar </emphasis> botão permitirá o trabalho agendado para executar a tarefa. As mensagens são geradas com base em modelos definidos em cada estágio no meio da noite e enviados em um tempo pré-determinado ou podem ser executados imediatamente pressionando no botão  <emphasis role="italic">Executar</emphasis>.</para>
        <para>Clique no botão   <emphasis role="italic">Executar</emphasis> para gerar e enviar cada mensagem para cada pessoa no momento em que o botão clicado.</para>
      </section>
      <section id="scheduling_aggregation_query_builder">
        <title>Agregação de programação automatizada</title>
        <para>As do criador de consultas Agregação de pode ser programado para ser executado automaticamente em comum
intervalos. À meia-noite, este trabalho é executado e obter todos os conjuntos de dados que têm elementos de dados
definido em fórmulas Agregação Query Builder. Com base nos tipos de período de conjuntos de dados, o sistema executa as fórmulas no final do fim do período de data actual. Por exemplo se hoje é em 1:00 em 2013/02/01, o sistema recebe um conjunto de dados mensal e outros conjuntos de dados do tipo período com fórmulas agregados, então o sistema só será executada fórmulas agregadas do conjunto de dados mensal com período como Jan 2013.</para>
        <para>Selecione uma opção na <emphasis role="italic">estratégia Tarefa </emphasis>para definir caminho para obter a lista de período de agregação. Há quatro opções -</para>
        <para>1) <emphasis role="italic">Mês anterior</emphasis> - Obter lista de período a período-tipos de conjuntos de dados do último mês a data atual. Por exemplo para conjuntos de dados por dia, se a data atual é
            <emphasis role="italic">2013-03-09</emphasis>, lista de período é obtida de <emphasis role="italic"> 2013-02-09</emphasis> para <emphasis role="italic"> 2013-03-09</emphasis>.
Para conjuntos de dados mensais, a lista de períodos é <emphasis role="italic">Fevereiro 2013</emphasis> and
            <emphasis role="italic">Março 2013.</emphasis></para>
        <para>2) <emphasis role="italic">Últimos 3 meses</emphasis> - Obtêm por períodos de 3 meses a última data atual.</para>
        <para>3) <emphasis role="italic">Últimos 6 meses</emphasis> - Recebe por períodos de seis meses a última data atual</para>
        <para>4) <emphasis role="italic">Últimos 12 meses</emphasis> - Recebe por períodos a partir últimos 12 meses a data atual</para>
        <para><emphasis role="italic"><emphasis role="italic"> Clique no botão </emphasis> Iniciar</emphasis>para permitir o trabalho programado para ser executado no meio da noite ou pode ser executado imediatamente pressionando botão  <emphasis role="italic">Executar</emphasis>.</para>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Módulo de registos individuais</title>
      <para>Cada uma das opções para os serviços serão descritos na secção que se segue -</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Localizar / Adicionar Pessoa</para>
          <para>Registe-se, editar e pesquisar informação privada das pessoas. Apoio pessoa dashboard para as relações de gestão, inscrição no programa, entrando formulário de inscrição, caso ....    </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Visite Cronograma</para>
          <para>Visitar Programação fornece para o usuário em uma instalação ou em uma área uma relação das próximas visitas a melhor plano para as atividades diárias / semanais.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Perdeu para acompanhamento</para>
          <para>Apoiar as práticas de trabalho em torno de rastreamento de pessoas dentro de um programa de saúde que não tenham aparecido para uma visita agendada (estágio), por exemplo, que são perdidos para follow-up.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vários registros individuais</para>
          <para>Insira os dados para várias etapas do programa e das pessoas para um programa. A tela de entrada dá uma visão geral do status de palco.
    </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Evento único com registo </para>
          <para>Os dados para se registar é definida por um único evento com programa de registro.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Evento único sem registo</para>
          <para>Registrar eventos únicos sem registro. Os dados para se registar é definida por um único evento, sem programa de registo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Resumo do Programa</para>
          <para>Ver o relatório de síntese para obter uma visão geral sobre os serviços prestados por um programa.    </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Relatório de tabela</para>
          <para>Use uma ferramenta de comunicação interativa para-dados rastreador usando apresentação de tabela com filtros dinâmicos para cada atributo pessoa, identificador de pessoa e elemento de dados.
    </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Programa de Estatística</para>
          <para>Programa estatísticas sobre o desempenho do programa, por exemplo, as taxas de abandono, quantos concluídos a cada mês / ano - contagens / percentagens etc  </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fase do Programa de completude</para>
          <para>Monitorar a integridade de eventos e produzir relatórios de completude para cada programa </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Manual de Agregação de pessoas</para>
          <para>Gerar valores rotina de dados a partir de dados do paciente por mês (ou outros intervalos, se desejar) e unidade de organização.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <section id="patient">
        <title>Localizar / Adicionar Pessoa</title>
        <para>O primeiro passo para o rastreamento é o registro de pessoa / caso na aplicação. No processo de registro, os detalhes - que estão relacionadas com as informações pessoais, identificação, contrato e localização detalhes e detalhes do provedor de saúde, são inseridos na aplicação. No registo propriamente dito, uma pessoa é fornecido com o número de identificação único. Este número será único e não irá corresponder com o número de qualquer pessoa na jurisdição estadual identificação. A questão do número de identificação será da responsabilidade da instalação onde pessoa é a primeira vez registrada.</para>
        <warning>
          <para>Não importa o programa que pessoas precisam se inscrever, devem registar-se no sistema em primeiro lugar. Em seguida, os profissionais de saúde irão matricular as pessoas em programas relevantes. Por exemplo todas as mulheres grávidas e as crianças precisam ser registrados pela primeira vez como uma pessoa, então eles vão estar inscrito no programa Cuidados da Mãe ou programa de Saúde da Criança.</para>
        </warning>
        <para>Para aceder a função  <emphasis role="italic">Gestão de Pessoa </emphasis>, do menu             <emphasis>Serviços</emphasis>, vá a opção <emphasis> Registos Individuais </emphasis>e clique sobre ele. Seleccione  a opção <emphasis>Localizar/Adicionar Pessoas</emphasis> o menu à esquerda para prosseguir. Então, depois de selecionar a unidade organização.</para>
        <para>Clique no botão <emphasis role="italic"> Listar todas as pessoas</emphasis> para listar todos pessoas na unidade organizacional selecionada. Se um programa em lista no lado direito é
seleccionado, o sistema irá colocar as pessoas que inscritos no programa.</para>
        <para>Para o processo de registro, os detalhes - que estão relacionadas com as informações pessoais, identificação, contato e detalhes do local e detalhes do provedor de saúde, são inseridos.</para>
        <orderedlist inheritnum="inherit" continuation="restarts" arch="">
          <listitem>
            <para>Para registrar uma pessoa, vá para o menu <emphasis role="italic">Serviços</emphasis>, seleccione opção  <emphasis role="italic">Registros individuais</emphasis>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique na opção <emphasis role="italic">
                <emphasis>
                  <emphasis role="italic">Localizar / Adicionar pessoa</emphasis>
                </emphasis>
              </emphasis> abaixo do cabeçalho <emphasis role="italic">Pessoa</emphasis> header para ir a janela <emphasis>Gestão de pessoas</emphasis> window.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seleccionar uma unidade a partir da hierarquia instalações exibida no lado esquerdo do ecrã. Em seguida, clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar novo</emphasis> do lado direito.</para>
            <note>
              <para>Para registrar nova pessoa e registrá-lo / a em um determinado programa, selecione um programa na lista na página principal e clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar novo</emphasis>. Os  atributos de pessoa e tipos de identificadores de pessoa que pertencem ao programa selecionado será exibido no formulário de inscrição.</para>
            </note>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Processo de registro de início, fornecendo nome, detalhes de localização, dados de identificação, contactos e outros detalhes como  <emphasis role="italic">nome do contato da criança </emphasis> e <emphasis role="italic"> tipo contato de criança</emphasis>. Em seguida, clique no botão <emphasis role="italic">Adicionar</emphasis> para completar a processo de registro ou clique em  <emphasis role="italic">Gestão de Pessoas</emphasis> para navegar para a página anterior. </para>
            <para>Para continuar a registar outra pessoa nova, clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar &amp;&amp; Registar novo </emphasis>.</para>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/register_person_page.PNG" format="PNG"/>
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
            <para>Para verificar a pessoa duplicado ou para evitar duplo registo, depois de fornecer nome e os dados demográficos, clique no botão  <emphasis role="italic">Verificar duplicata</emphasis> . Verificando bases de processo no nome completo, sexo e data de nascimento da pessoa registada para procurar as pessoas disponíveis com as informações no banco de dados semelhante. A lista de resultados será exibido se o sistema encontrar as mesmas pessoas. Agora os profissionais de saúde pode cancelar o processo de registro e atualizar a pessoa existente ou continuar o processo de registo.</para>
            <para>Para registrar representante para a pessoa se registrar, verifique na caixa de seleção  <emphasis role="italic">Tem guardião / cuidador</emphasis> no formulário <emphasis role="italic"> Registrar nova pessoa</emphasis>. A sub-função tem dois guia -</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><emphasis role="italic">Pesquisar pessoa existente</emphasis> Aba é usado para procurar pessoas e usuários disponíveis pode selecionar uma pessoa na lista de resultados para definir relacionamento. Os critérios para pesquisar é baseado em identificador, atributo eo nome das pessoas.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><emphasis role="italic">Adicionar nova pessoa</emphasis> Aba é usado para registrar uma nova pessoa para relacionamento. Ao adicionar uma pessoa desta forma, você precisa selecionar um tipo de relação definida pelo usuário na lista. Finalmente, clique no botão  <emphasis role="italic">Adicionar</emphasis>.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/representative.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <section>
          <title> Painel de instrumentos pessoas</title>
          <para>A função fornece acesso rápido a dados individuais de uma pessoa. O painel de instrumentos consiste em várias seções, algumas das quais fornecem links para programas de atividades ou relacionamentos da pessoa. Outras seções do painel de instrumentos permitem a inserção de valores de dados em formulário de inscrição caso, reprogramar e status definido para cada eventos de plano de actividades e mostrar mensagens e relatório do programa.</para>
          <para>O painel de controle de uma pessoa é aberta depois de registrar com êxito ou clique no <emphasis role="italic">primeiro ícone</emphasis> nas  <emphasis role="italic">Operações</emphasis>, o que corresponde à pessoa que você gostaria .</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="80%" fileref="resources/images/patients_programs/person_dashboard.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <para>Clique no <emphasis role="italic"> Ver acesso do link do registo </emphasis>no canto superior direito do painel para abrir a história do registro de acesso a esta pessoa.</para>
          <para>O <emphasis role="italic">Demografia</emphasis> secção fornece links para editar perfil e alterar as outras localização da pessoa. Clique no link  <emphasis role="italic">Editar perfil </emphasis> para atualizar a informação individual de pessoa.Clique no link <emphasis role="italic">Alterar localização</emphasis>  para mudar o outro lugar para a pessoa.</para>
          <para>Clique em um link do programa na secção  <emphasis role="italic"> programas ativos</emphasis> para abrir o formulário de entrada de dados para a próxima visita do programa selecionado. Um formulário é aberto abaixo com cinco guia -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Tela de entrada de dados </emphasis>Aba - Quando os dados forem registrados manualmente para cada pessoa. Clique em uma caixa de evento no guia. Em seguida, preencha a data do relatório para abrir formulário de entrada de dados do evento selecionado. </para>
              <para>Depois de digitar os valores dos dados no formulário de entrada de dados, o usuário deve clicar no botão  <emphasis role="italic">Executar validação </emphasis> antes de clicar no botão <emphasis role="italic">Terminadao</emphasis> para verificar a realidade de dados. O evento só é concluída com êxito se todas as validação é válido.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic"> Identificador / Atributo</emphasis> Aba -O identificador de carregamento-tipos e pessoas-atributos que pertencem ao programa selecionado para que os usuários insiram valores para este programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic"> Reagendar e definir status</emphasis> Aba - Fornece a função de re-programação, definindo o status e enviar mensagens / comentários ou excluir para cada eventos.</para>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="80%" fileref="resources/images/patients_programs/program_management.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
              <para>Clique no botão  <emphasis role="italic">Actualizar</emphasis> para atualizar data de inscrição e a data de incidente e planear novamente visita da nova data incidente.</para>
              <para>Clique no botão  <emphasis role="italic">Terminado</emphasis> para completar o programa ativo.</para>
              <para>Clique no botão <emphasis role="italic">Sair</emphasis> para bastante o programa ativo. Naquele tempo, o status de mais-devido eventos são definidos como ignorado. E os eventos agendados no futuro são removidos.</para>
              <para>Clique no botão  <emphasis role="italic">Reinscrever-se </emphasis> para reinscrever-se de um programa completo.</para>
              <para>Se a inscrição no programa, que nenhum estágio tem valores de dados, você pode ver o botão  <emphasis role="italic">Remover</emphasis> ao lado do botão <emphasis role="italic">Reinscrever-se</emphasis>. Clique sobre ele para excluir esta inscrição no programa.</para>
              <para>Depois de digitar uma mensagem no campo, clique no ícone <emphasis role="italic">Publicar comentário </emphasis>, o <emphasis role="italic">primeiro ícone</emphasis> sob  a coluna  <emphasis role="italic">Messagem</emphasis> , próximo ao campo de texto da mensagem para adicionar um comentário para o evento. Para enviar uma mensagem de lembrete, clique no ícone  <emphasis role="italic">Enviar mensagem</emphasis> , o <emphasis role="italic">segundo ícone</emphasis> sob a coluna <emphasis role="italic">Messagem</emphasis>.</para>
              <note>
                <para>Só permitir editar as datas de vencimento de eventos com status de atraso ou programada no futuro.</para>
              </note>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Comentários e mensagens</emphasis> Aba - Exibe uma lista de comentário / mensagem do programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Relatório do Programa </emphasis>Aba - Relatório de síntese para o programa.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <para>A secção  <emphasis role="italic">Programas ativos</emphasis> consiste em programas ativos da pessoa. Clique em um programa para mostrar informações detalhadas abaixo. Além disso, há dois link neste guia -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>A secção  <emphasis role="italic">Programas ativos</emphasis> section fornece links para o programa de atividade ea próxima visita de pessoa para este programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>A secção  <emphasis role="italic">Programas concluídos</emphasis> section  fornece uma lista de programas concluído com links para carregar o fluxo de eventos do programa.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Para se inscrever a pessoa em um programa, clique no link <emphasis role="italic">Inscrever-se</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <para>The <emphasis role="italic">Relationship</emphasis> section consists of relationships of the person. Click on a person in list to open his/her dashboard. Besides, there are two link in this tab - </para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>To open <emphasis role="italic">Relationship management</emphasis> section, click <emphasis role="italic">Management</emphasis> link.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>To register new person for relationship, click <emphasis role="italic">Register new person</emphasis> link.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <para>Besides, the system audits user&apos;s information who accessed on the dashboard. Click on the <emphasis role="italic">History</emphasis> link in the header to  display this information.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Person enrollment</title>
          <para>After the  registration, the person needs to be enrolled in any available program. To enroll -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Click on <emphasis role="italic">Enroll</emphasis> link from Dashboard of the person to open the Enrollment form.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Select a program from the list.</para>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/select_program_for_person.PNG" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>After the selection of program, you need to provide two dates:</para>
              <para>1) <emphasis role="italic">Date of enrollment ( the first field )</emphasis> - The date when person enrolls into the selected program.</para>
              <para>2) <emphasis role="italic">Date of incident ( the second field )</emphasis> - The date when the person got the disease or he/she has just been committed to an equivalent program for being followed-up.</para>
              <warning>
                <para>If the selected program has any identifier types or  person attributes, they are displayed below. Users can enter  values for them at this time.</para>
                <para>The <emphasis role="italic">date of incident</emphasis> are  important to generate the activity plan for  each person. Health provider  needs to ensure  recording and reporting date of incidence with each case of multi events with registration. However, when to define a program, if it can be set <emphasis role="italic">Generated by enrollment date</emphasis> property as true, the activity plan is generated based on the enrollment date, not incident date. </para>
                <para>However,  the <emphasis role="italic">date of incident </emphasis>is ignored with single event programs. </para>
              </warning>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Click  the <emphasis role="italic">Enroll</emphasis> button to complete the enrollment process.</para>
              <para>The system will automatically calculate  due-date for each event of program and will show it in the <emphasis role="italic">Re-schedule and set status</emphasis> tab. In  health programme, a person  registered and enrolled, needs to be checked from time to time by health providers.
The case update  is designed in the same manner so that services which are received by the persons can be updated from time to time  when they visit the facility  or  whenever the health providers need to <emphasis role="italic">track</emphasis>.</para>
              <para>The system will automatically calculate  due-date for each the program stage  and will show same the below enrollment. In  health program, a person  registered and enrolled, needs to be checked from time to time by health providers.
The case update  is designed in the same manner so that services which are received by the persons can be updated from time to time  when they visit the facility  or  whenever the health providers need to track.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </section>
        <section>
          <title>Editing person profile</title>
          <para>After registering a person to a certain program, you can edit profile for that person.</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Click the second icon under <emphasis>Operations</emphasis>, corresponding to the person you would like to edit. Or click the <emphasis>Edit profile</emphasis> link in Dashboard of person.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Then a dialog box may appear to require you verify the date of birth if it is not verified. Click <emphasis>OK</emphasis> to go to the edit page.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Click <emphasis role="italic">Update</emphasis> button to update data and go to his/her dashboard.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </section>
        <section>
          <title>Adding relationship</title>
          <para>To open <emphasis role="italic">relationship management</emphasis> for a person, click on the <emphasis>Relationship management</emphasis> icon under <emphasis>Operations</emphasis> or click on the <emphasis role="italic">Management</emphasis> link on <emphasis role="italic">Relationships</emphasis> section in Dashboard. The management page appears...</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70" fileref="resources/images/patients_programs/management_page.PNG" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <para>To add relationship for a person, you have to click on <emphasis>Search available person</emphasis> link to navigate to <emphasis>search page.</emphasis></para>
          <para>To register a new person and create relationship with the selected person, click <emphasis role="italic">Register new person</emphasis> link.</para>
          <para>To set a relative person as representative, click on the <emphasis role="italic">Set as representative</emphasis> icon, the first icon under <emphasis>Operations</emphasis> according to the person you would like.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Change person location and View person details and history</title>
          <para>You can change person location by clicking the <emphasis>Change person location</emphasis> icon under <emphasis>Operations</emphasis> or click on <emphasis role="italic">Change location</emphasis> link on <emphasis role="italic">Demographics</emphasis> section in Dashboard. </para>
          <para>In addition, you can view all person details and history by click on <emphasis>Person details and history</emphasis>  icon under <emphasis>Operations</emphasis>.</para>
          <para>Furthermore, you can download all person details and history in the format of <emphasis role="italic"> XLS</emphasis> or <emphasis role="italic">PDF</emphasis> by clicking <emphasis>Download as Excel</emphasis> or <emphasis>Download as PDF </emphasis>button.</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70" fileref="resources/images/patients_programs/change_person_location_and_view_details.PNG" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </section>
        <section>
          <title>Advanced search persons</title>
          <para>The <emphasis>Advanced search</emphasis> function is used for searching available persons based on  full-name, identifiers and person attribute values.</para>
          <para>To access <emphasis role="italic">Advanced search</emphasis> function, from the
              <emphasis>Services</emphasis> menu, go the <emphasis>Individual Records </emphasis>option and click on it. Select <emphasis>Find/Add Person</emphasis> option on
            the left menu to proceed. Then, after selecting organisation unit, click on the
              <emphasis>Search</emphasis> button on the right side.</para>
          <para> A search form is appeared after clicking. User  has to select  criteria and input values into the function.</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70" fileref="resources/images/patients_programs/search_guide.PNG" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <para>After selecting a type for searching, entering keyword and clicking on <emphasis role="italic">Search</emphasis> button, the search result will display on the screen, and then user can interact with these persons.</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70" fileref="resources/images/patients_programs/search_result.PNG" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <note>
            <para>Please check <emphasis role="italic">Search in all facilities</emphasis> checkbox
              for searching whole organisation hierarchy tree.</para>
          </note>
        </section>
      </section>
      <section id="visit_schedule">
        <title>Visit Schedule</title>
        <para>This will be used to provide the user at a facility or in an area with a list of upcoming visits to better plan for daily/weekly activities. This can also be used as quick navigation to the data entry screen when using the system as a live/real-time data entry system.</para>
        <para>To access <emphasis role="italic">Visit Schedule </emphasis>module, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> menu, go to the<emphasis role="italic"> Individual Records </emphasis>option. Select <emphasis role="italic">Visit Schedule</emphasis> option on left menu. Visit schedule management  is opened. </para>
        <para>To get visit schedule for a program, please do as follows - </para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Select a program - Specify program for getting events.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Select start-date and end-date - The system gets active events based on the these dates</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Use data from level(s) - Specify the level which you need to get events. If the option is Children only, individual data will be get  from the children of the selected organisation unit. If the option is Selected, individual data will be get from the selected organisation unit. If the option is All, individual data will be get from both selected organisation unit and its children.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Click <emphasis role="italic">Show Event List</emphasis> button to generate visit schedule. The result is displayed below. And click <emphasis role="italic">Export XLS </emphasis>button to export the result to excel file.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/visit_schedule.PNG" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Click active event below <emphasis role="italic">Program stage </emphasis>column or <emphasis role="italic">second icon</emphasis>, corresponding to the event which you would like to open the data entry screen.</para>
        <para>Click <emphasis role="italic">Person Dashboard</emphasis> icon, the <emphasis role="italic">first icon</emphasis> under <emphasis role="italic">Operations</emphasis>, corresponding to the event which you would like to open dashboard of the person corresponding to the event.</para>
        <para>Click <emphasis role="italic">Person details and history</emphasis> icon, the <emphasis role="italic">third icon</emphasis> under <emphasis role="italic">Operations</emphasis>, corresponding to the event which you would like to open the person history.</para>
      </section>
      <section id="program_tracking">
        <title>Lost to follow-up</title>
        <para>This function supports the work practices around tracking persons within a health program that have not shown up for a scheduled visit, e.g. that are lost to follow-up.</para>
        <para>To access <emphasis role="italic">Program Tracking </emphasis>module, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> menu, go to the<emphasis role="italic"> Individual Records </emphasis>option and select <emphasis role="italic">Program Tracking</emphasis> option on left menu. </para>
        <para>To get tracking for a program, please do as follows - </para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Select organisation unit on the left panel.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Select a program in list on the main panel.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Select  a status event you want to get.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Check on Show only Risk cases if you only want to show risk cases in result.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Click <emphasis role="italic">Show Event List </emphasis>button.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" depth="" fileref="resources/images/patients_programs/tracking_program.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Click on an event  to re-schedule and set status for the selected event or see all tracking history for this event.</para>
        <para>Click on <emphasis role="italic">person&apos;s name</emphasis> link or <emphasis role="italic">Person Dashboard</emphasis> icon, the<emphasis role="italic"> first ico</emphasis>n under <emphasis role="italic">Operations</emphasis> to open his/her dashboard.</para>
        <para>Click <emphasis role="italic">Person details and history</emphasis> icon, the <emphasis role="italic">second icon</emphasis> under <emphasis role="italic">Operations</emphasis>, corresponding to the event which you would like to open the person history.</para>
        <para>To search events by status and  some criteria such as name, identifiers or attributes, click on <emphasis role="italic">Search</emphasis> button next to <emphasis role="italic">List All Persons</emphasis>. A advanced search criteria is shown. After to fill search key values, click on <emphasis role="italic">Search</emphasis> button on this form to display result or click on <emphasis role="italic">Send message</emphasis> button to send a reminder message for person in result.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/program_tracking_search_function.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>
      <section>
        <title>Data entry</title>
        <section id="multiple_individual_records">
          <title>Multiple individual records</title>
          <para>The multiple individual records function is where individual data is manually registered in the DHIS database. A list events with visited date as current date for each person who enrolled into the selected program are displayed after clicking a multi events with registration.</para>
          <para>To access the multiple individual records function, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> menu, go to the <emphasis role="italic">Individual Records</emphasis> option and click on it. Select <emphasis role="italic">Multiple individual records</emphasis> option on left menu to proceed.</para>
          <para>To start enter data values, the first step is to open a list events of person who enrolled a certain program by selecting a program in the list on the main page. Follow these steps:</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Locate the organisation unit you want to register data for in the tree menu to the left. Expand and close branches by clicking on the +/- symbols. A quick way to find an organisation unit is to use the search box just above the tree (the green symbol), but you need to write in the full name to get a match.</para>
              <para>The system loads multi events with registration which belong to the selected organisation unit.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Select a <emphasis role="italic">program</emphasis> in the list </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Select an option in <emphasis role="italic">Schedule visits</emphasis> combobox to get events corresponding to the period options. There are three options, includes <emphasis role="italic">Today</emphasis>, <emphasis role="italic">Last 7 days</emphasis> and <emphasis role="italic">Last 30 days</emphasis>.</para>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70" fileref="resources/images/patients_programs/multi_individual_records_list.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Click on <emphasis role="italic">person&apos;s name</emphasis> link or <emphasis role="italic">Person Dashboard</emphasis> icon, the<emphasis role="italic"> first ico</emphasis>n under <emphasis role="italic">Operations</emphasis> to open his/her dashboard.</para>
              <para>Click on an <emphasis role="italic">event <emphasis role="italic">or</emphasis> the Reschedule and set status<emphasis role="italic"> icon</emphasis>, <emphasis role="italic">the <emphasis role="italic">second icon </emphasis><emphasis role="italic">
                      <emphasis role="italic">under</emphasis>
                    </emphasis></emphasis> Operations</emphasis> to re-schedule and set status for the selected event or see all tracking history for this event.</para>
              <para>To search events by status and  some criteria such as name, identifiers or attributes, click on <emphasis role="italic">Search</emphasis> button next to <emphasis role="italic">List All Persons</emphasis>. A advanced search criteria is shown. After to fill search key values, click on <emphasis role="italic">Search</emphasis> button on this form to display result or click on <emphasis role="italic">Send message</emphasis> button to send a reminder message for person in result.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <note>
            <para>You can see/post comments for each event into case entry form.</para>
          </note>
        </section>
        <section id="single_event_with_registration">
          <title>Single event with registration</title>
          <para>The data to register is defined by a single event with registration program. The functionality supports health providers to register person information and input data values for a program into one form.</para>
          <para>In order to register an event, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> option, go to the <emphasis role="italic">Individual Records</emphasis> option and click it. Then select <emphasis role="italic">Single event with registration</emphasis> option on left menu to proceed.</para>
          <para>To list all persons in the selected facility, click <emphasis role="italic">List All Persons</emphasis> button.</para>
          <para>To add new event, select a program in the combo box. And then click <emphasis role="italic">Add new</emphasis> button.</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70" fileref="resources/images/patients_programs/create_new_person_single_event_with_registration.PNG" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <para>To update event of a registered person:</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Click <emphasis role="italic">Advanced search</emphasis> button. Then enter criterion for searching available persons. The search result is displayed below. User can read the user guide for <emphasis>Advanced search</emphasis> function in <emphasis>Person registration</emphasis> section.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Click on <emphasis role="italic">Data entry</emphasis> icon - the first icon  under <emphasis>Operations</emphasis>, corresponding to the person you would like to edit, to update data values for the event.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </section>
        <section id="single_event_without_registration">
          <title>Single event without registration</title>
          <para>The data to register is defined by a single event without registration program.</para>
          <para>To register an event, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> option, go to the <emphasis role="italic">Individual Records</emphasis> option and click it. Then select <emphasis role="italic">Single event without registration</emphasis> option on left menu to proceed.</para>
          <para>To list all events by program in the selected facility, select a program in list.</para>
          <para>To remove empty events of the selected program, click <emphasis role="italic">Remove empty events</emphasis> button.</para>
          <para>To add new event, click <emphasis role="italic">Add new</emphasis> button.</para>
          <para>To update an event -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Click <emphasis role="italic">Search</emphasis> button. Then enter criterion for searching person. The person list are displayed below.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Click on <emphasis role="italic">Data entry</emphasis> icon - the first icon, to update value for the event.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <note>
            <para>Currently, we supported offline functionality for single event without registration entry form.</para>
          </note>
        </section>
      </section>
      <section>
        <title>Reports</title>
        <para>The sub module provides two functions for individual reports -<itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Program summary</emphasis> - View the summary report to get an overview of the services provided for a program.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Tabular report</emphasis>  - An interactive reporting tool for tracker-data using tabular presentation with dynamic filters for each person attribute and data element. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Statistical Program</emphasis> - Statistical reports on program performance, e.g. drop-out rates, how many completed every month/year - counts/percentages etc.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Program stage completeness</emphasis> - Monitor the completeness of events and produce completeness reports for each program. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
        <section id="program_summary_report">
          <title>Program summary</title>
          <para>The function provides a tool for   generating summary list of individual information with  color shown on program stages to identify status of receiving services in each stage.</para>
          <para>To access the program summary report, choose  <emphasis role="italic">Services</emphasis> -&gt; <emphasis role="italic">Individual Records</emphasis> &gt;  <emphasis role="italic">Program summary</emphasis>.</para>
          <para>Select a <emphasis role="italic">organisation unit</emphasis>  which provides services on the left menu. Then on the main page, select <emphasis role="italic">Program</emphasis>, <emphasis role="italic">Start date</emphasis>, <emphasis role="italic">End date </emphasis>to get period. After, select Use data from level(s). There are three levels <emphasis role="italic">Selected</emphasis>, <emphasis role="italic">Children Only</emphasis> and <emphasis role="italic">All</emphasis>. Finally, click <emphasis role="italic">Generate</emphasis> button. </para>
          <para>The result is get based on the date of enrollment of each person who registered the selected organisation unit and enrolled in the selected program in the interval from start-date and end-date what health provider entered.</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/program_summary_report.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <para>Click on an event box to display records for this event.</para>
          <para>Click on the person box to display the  details and history of the selected person.</para>
          <para>The color highlight the status of the stages -</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>PURPLE - Data entered and uncompleted stages.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>RED - Stages open but no data entered while the date estimated for closing/completing is over.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>YELLOW - Coming stages.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>GREEN- Compete stages.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>GREY - Skipped stages.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </section>
        <section>
          <title>Tabular report</title>
          <para>This is  an interactive reporting tool for tracker-data using tabular presentation with dynamic filters for each person attribute/data element.</para>
          <para>There are two types of reports. The first one is case-based report. It supports to
            filter events by each person attributes and data elements. The second one is aggregate
            report. It allows for aggregation on simple filters and dynamic updates to report view
            based on changes to filters.</para>
          <para>To access the tabular report function, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> menu, go to the <emphasis role="italic">Individual Records</emphasis> option and click on it. Select <emphasis role="italic">Tabular report</emphasis> option below Reports header on left menu to proceed. </para>
          <para>To start a case-based report, the first step is to select a program in the list. Follow these steps -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Select a program from list in the left panel. The system will be load data elements which belongs to the selected program.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Choose start-date and end-date. The event list is loaded with report-date between the two dates.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Select one or many <emphasis role="italic">organisation units</emphasis>.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>In <emphasis role="italic">Data element </emphasis>tab, Select a <emphasis role="italic">program stage</emphasis>. Double-click data elements which you need to show into the result to move it from <emphasis role="italic">Available</emphasis>field to the <emphasis role="italic">Selected</emphasis> field. Enter filter values for each data elements which you want into the fields below.</para>
              <note>
                <para>If the selected program has only one stage, this field is hidden and data element list of the stage is shown in the <emphasis role="italic">Available</emphasis> field.</para>
              </note>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>In the Options tab, there are two options - </para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Use data from level(s)</emphasis>: Specify the level which you need to get events -</para>
              <para>1)<emphasis role="italic"> Children only</emphasis>: Individual data will be aggregated from the children of the selected organisation unit.</para>
              <para>2) <emphasis role="italic">Selected</emphasis>: Individual data will be aggregated from the selected organisation unit. </para>
              <para>3) <emphasis role="italic">All</emphasis>: Individual data will be aggregated from both selected organisation unit and its children .</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Show hierarchy from level:</emphasis> The level of  organisation units which you want to show. E.g. If an event  belongs to an organisation unit  in district level and this option is selected as province level, the result is shown with the name of province.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <orderedlist continuation="continues">
            <listitem>
              <para>Click <emphasis role="italic">Update</emphasis> button on toolbar. The result is shown on the main page.</para>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="60%" fileref="resources/images/patients_programs/tabular_report_result.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <para>To start a aggregate report, the first step is to select a program in the list. Follow these steps:</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Select a program from list in the left panel. The system will be load data elements which belongs to the selected program.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Select <emphasis role="italic">date</emphasis> period ranges  / relative periods / fixed periods in corresponding tab.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Select one or many <emphasis role="italic">organisation units</emphasis> by
                clicking on the hierarchy organisation tree or check on <emphasis role="italic">User organisation unit</emphasis> / <emphasis role="italic">User organisation unit children</emphasis> checkboxes. Besides, you can also select a group in list and
                system will load all organisation units which belong to the selected one.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>In <emphasis role="italic">Data filters </emphasis>tab, Select a <emphasis role="italic">program stage</emphasis>. Double-click data elements which you need to show into the result to move it from <emphasis role="italic">Available</emphasis>field to the <emphasis role="italic">Selected</emphasis> field</para>
              <note>
                <para>If the selected program has only one stage, this field is hidden and data element list of the stage is shown in the <emphasis role="italic">Available</emphasis> field.</para>
              </note>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>In the Options tab, there are  options as follows -</para>
              <para>1) <emphasis role="italic"> Position</emphasis> - Select positions for organisation unit, period and data. The system supports ten positions as follows - </para>
              <para><itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Rows; Period: Rows; Data: Filters </para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Rows; Period: Columns; Data: Filters </para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Rows; Period: Filters; Data: Filters</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Rows; Period: Filters; Data: Columns</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Columns; Period: Rows; Data: Filters</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Columns; Period: Filters; Data: Rows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Filters; Period: Rows; Data: Filters</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Filters; Period: Rows; Data: Columns</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Filters; Period: Columns; Data: Rows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Organisation unit: Filters; Period: Filters; Data: Rows</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist></para>
              <para>2) <emphasis role="italic">Aggregate type</emphasis> - Have three options. The
                first one is used for calculating number of events which satisfy the filters. The
                others are used for calculating sum/average data values of the select data element
                in <emphasis role="italic">Sum/Avg of </emphasis>option.</para>
              <para>3) <emphasis role="italic">Sum/Avg of </emphasis>- Select a number data element in list to calculate sum/avg data values of its if aggregate type option is sum or avg.</para>
              <para>4) <emphasis role="italic">Use completed events</emphasis> - Check it if you want to get only completed events.</para>
              <para>5) <emphasis role="italic">Use data from level(s) </emphasis>-  Specify the level which you need to get events. If the option is <emphasis role="italic">Children only</emphasis>, individual data will be aggregated from the children of the selected organisation unit. If the option is <emphasis role="italic">Selected</emphasis>, individual data  will be aggregated from the selected organisation unit. If the option is <emphasis role="italic">All</emphasis>, individual data will be aggregated  from both selected organisation unit and its children.</para>
              <para>6) <emphasis role="italic">Group by</emphasis> - Group the result by data values of the selected data element.</para>
              <para>7) <emphasis role="italic">Limit records</emphasis> - Limit number of records in result returned.</para>
              <screenshot>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/patients_programs/aggregate_tabular_report.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <para>To save parameters on the left panel, click <emphasis role="italic">Favorites</emphasis> button on toolbar. The select <emphasis role="italic">Manage favorites</emphasis> option. A form is shown to enter name for favorite and click <emphasis role="italic">Save</emphasis> button.</para>
          <para>To export the result to excel file, click <emphasis role="italic">Download</emphasis> button, select  XLS option. For the aggregate report, the system supports more two types of file as PDF and CSV.</para>
        </section>
        <section id="program_statistics">
          <title>Program Statistics </title>
          <para>The tool provides a tool for generating a statistics  report by program.</para>
          <para>To access <emphasis role="italic">Program Statistics</emphasis> module, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> menu, go to the <emphasis role="italic">Individual Records </emphasis>option. Select <emphasis role="italic">Program Statistics </emphasis>option on left menu. Program statistics is opened. </para>
          <para>To get statistics report for a program, please do as follows -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Program </emphasis>-  Specify program for generating report.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Select <emphasis role="italic">start-date</emphasis> and <emphasis role="italic">end-date</emphasis> - The system will aggregate report based on start-date and end-date.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Use data from level(s)</emphasis> -  Specify the level which you need to get events. If the option is <emphasis role="italic">Children only</emphasis>, individual data will be aggregated from the children of the selected organisation unit. If the option is <emphasis role="italic">Selected</emphasis>, individual data  will be aggregated from the selected organisation unit. If the option is <emphasis role="italic">All</emphasis>, individual data will be aggregated  from both selected organisation unit and its children.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Click <emphasis role="italic">Generate</emphasis> button to generate report. The result is displayed below. And click <emphasis role="italic">Export XLS</emphasis> button to export the result to excel file.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/patients_programs/statistical_program_summary_report.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          <para><emphasis role="italic">In result -</emphasis></para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Total new enrollments in this period</emphasis> - The number of persons who enrolled the selected program from start-date to end-date.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Total programs completed in this period </emphasis>- The number of programs completed.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Total programs discontinued (un-enrollments)</emphasis> - The number of programs un-enrolled.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Average number of stages for complete programs</emphasis> - The average number of stages per completed programs.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
          <para>From<emphasis role="italic"> Summary by stage</emphasis> section -</para>
          <orderedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Visits scheduled (All)</emphasis> column is the number of events of all stages, includes overdue, skipped,  incomplete and complete events.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Visits done (#)</emphasis> column is the number of events  incomplete and complete.
</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Visits done (%)</emphasis> column is percent of  visits done (#) events / the number of all visits scheduled.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Forms completed</emphasis> column are the number of events completed.
</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Forms completed (%) </emphasis>column is percent of completed events / the number of all visits scheduled.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Visits overdue (#)</emphasis> column is the number of overdue visits</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis role="italic">Visits overdue (%)</emphasis> column is percent of visits overdue (#) / the number of all visits scheduled.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </section>
        <section id="program_stage_completeness">
          <title>Program stage completeness</title>
          <para>To generate the completeness of events, select an organisation unit on the left panel. Then select a program which you would like. After to select two dates for Start date  and End date field. Finally, click Generate button. The result is children organisation units where finished all events of the selected program by the date range you selected.</para>
        </section>
      </section>
      <section id="run_case_aggregation">
        <title>Manual person aggregation</title>
        <para>The <emphasis role="italic">Manual person Aggregation</emphasis> module is used for aggregating individual data and import into aggregated data element. </para>
        <para>To access <emphasis>Manual person aggregation</emphasis> module, from the <emphasis role="italic">Services</emphasis> menu, go to the <emphasis role="italic">Individual Records</emphasis> option. Select <emphasis role="italic">Manual Person Aggregation</emphasis> option on left menu.  <emphasis>Manual person aggregation form</emphasis> is opened as below -</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/person_aggregation_form.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>In the <emphasis>Person aggregation form</emphasis> above</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Select <emphasis role="italic">dataset</emphasis> from Dataset List to get aggregate values. Note that only datasets which were assigned to at least one organisation unit will be shown in this list.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Select a date range  from <emphasis role="italic">From</emphasis> and <emphasis role="italic">To</emphasis> fields.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Select <emphasis role="italic">organisation unit level</emphasis> where person data will be select to aggregate. There are 3 options - </para>
            <para>- <emphasis role="italic">All</emphasis>: Individual data  will be aggregated from both selected organisation unit and its children.</para>
            <para>- <emphasis role="italic">Children only</emphasis>: Individual data will be aggregated from the children of  the selected organisation unit .</para>
            <para>- <emphasis role="italic"> Selected</emphasis>: Individual  data will be aggregated from the selected organisation unit. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Click on the 
<emphasis role="italic">Aggregate and Save</emphasis> button to execute aggregate function and save data values into database directly. Besides, click Preview button to preview data values and you can check/select any data values you want to input them into database. The <emphasis>Person aggregation result </emphasis>page is shown after running successfully.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <screenshot>
          <screeninfo>Figure - Person aggregation result</screeninfo>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="resources/images/patients_programs/example_person_aggregation_result.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>In <emphasis>Manual person aggregation result</emphasis><emphasis role="italic"> preview</emphasis> page -</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Click <emphasis role="italic">Save all values</emphasis> button to save all aggregated data values .</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="italic"><emphasis role="italic">Click</emphasis> Orange arrow</emphasis> icon next to period name for showing list of aggregated data values at this period. Select only necessary data values and click <emphasis role="italic">Save</emphasis> selected values to save them</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis><emphasis role="italic">Click </emphasis>Show details</emphasis> icon  to view detail  information which aggregated.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
