<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Setting up GIS</title>
  <section>
    <title>Contexto</title>
    <para>Configurando o GIS significa simplesmente armazenar as coordenadas para as unidades organizacionais que você deseja mostrar no mapa no banco de dados. As coordenadas são frequentemente distribuídos em formatos proprietários e terão de ser convertidos para um formato que DHIS2 entende. Shapefiles ESRI são o formato de dados geoespaciais vetoriais mais comum para aplicações desktop. Você pode achar shapefiles para seu país &quot;http://www.diva-gis.org/gdata&quot; aqui  ou em muitos outros repositórios de dados geoespaciais na web. Uma certa quantidade de trabalho precisa ser feito, a fim de usar essas coordenadas em DHIS 2 GIS, ou seja, transformar os dados em um formato adequado e garantir o nome que estão contidas no jogo de dados geoespaciais exatamente com os nomes das unidades organizacionais que deveriam ser combinados para. </para>
    <para>Se você vai para o módulo de unidade de organização e editar uma das unidades, você pode ver um campo de texto chamado Coordenadas. Aqui você pode preencher as suas coordenadas diretamente (formato GeoJSON) que é útil se você quiser apenas para atualizar um par de unidades.</para>
    <para>Coordenar Um exemplo ponto / instalação:</para>
    <para><programlisting><userinput>[29.341,-11.154]</userinput></programlisting></para>
    <para>Um exemplo de polígono / área coordena cadeia</para>
    <para><programlisting><userinput>[[[[29.343,-11.154],[28.329,-11.342],[28.481,-10.239],[29.833,-10.412]]]]</userinput></programlisting></para>
    <para>No entanto, se você estiver indo a, por exemplo Adicionar coordenadas para todas as unidades em um determinado nível que você não quer fazer isso manualmente. Isto é onde a importação automática GML entra em jogo ea seção a seguir explica a forma preferida de usá-lo<important>
        <para>O único sistema de coordenadas de referência suportado por DHIS2 é EPSG: 4326, também conhecido como
 geográfica longitude / latitude. Coordenadas devem ser armazenadas com a longitude (leste / oeste
 posição) de proceder a latitude (norte / sul posição). Se os dados do vetor está em um
 CRS diferentes do que EPSG 4326, você terá que re-projeto os dados antes de importar
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; em DHIS2. </para>
      </important></para>
  </section>
  <section id="gisSetup">
    <title>Importar coordenadas</title>
    <para>Passo 1 - Simplificas/generalizar seus dados geográficos</para>
    <para>Os limites em arquivos de dados geográficos são geralmente muito precisas, até demais para o
 necessidades de um GIS baseado na web. Isso geralmente não afeta o desempenho ao usar arquivos de SIG em
 um sistema local, mas, geralmente, é necessário otimizar os dados geográficos para a
 sistema GIS baseado na web de DHIS2. Todos os dados geográfica precisa ser baixado a partir do servidor
 e processado em um navegador, por isso, se os dados são muito complexos, o desempenho do SIG DHIS2
 serão impactados negativamente. Este processo de optimização pode ser descrito como se segue:</para>
    <para><simplelist>
        <member>Coordenadas: O número de dígitos decimais significativos (por exemplo, 23,02937874993774) deve ser reduzido para menos dígitos (por exemplo, 23.03). Embora isso vai resultar em algumas imprecisões no mapa, dada a escala habitual em que mapeia em DHIS2 são produzidas (&gt; 1:50.000), a perda de precisão não deve ser perceptível. Normalmente, não mais do que quatro dígitos significativos depois do ponto decimal deve ser necessário..</member>
        <member>Polígonos: Além de encurtar o número de dígitos significativos, o número real de pontos também deve ser reduzida a um nível ideal. Encontrar esse nível ideal pode demorar um pouco de experimentação. Diminuindo a precisão dos pontos, bem como o número de pontos por meio de generalização, irá conduzir a uma degradação do polígono. No entanto, depois de um pouco de experimentação, um nível ótimo de generalização pode ser encontrado, onde a precisão do polígono é visualmente aceitável, eo desempenho do SIG é o ideal. </member>
      </simplelist></para>
    <para>Para polígonos, é preciso fazer as linhas de contorno menos detalhada, removendo alguns dos pontos de linha. Faça um backup de seus arquivos de forma antes de começar. Um método possível é a utilização de <ulink url="http://mapshaper.com/test/MapShaper.swf">MapShaper</ulink> que é uma ferramenta de linha que pode ser utilizado para generalizar dados geográficos. Para usar MapShaper, basta carregar o seu shapefile para o site. Em seguida, na parte inferior central você vê um controle deslizante que começa em 0%. É geralmente aceitável para arrastá-lo até cerca de 80%. No menu à esquerda você pode verificar &quot;mostrar linhas originais&quot; para comparar o resultado e você pode querer dar um método de simplificação diferente uma tentativa. Quando você está feliz com o resultado, clique em &quot;Exportar&quot; no canto superior direito. Em seguida, verifique a primeira das quatro opções chamadas &quot;Shapefile - polígonos&quot;, clique em &quot;Criar&quot; e aguarde os botões de download para aparecer. Agora, baixe os dois arquivos para o seu computador local e substituir os já existentes. Mova-se para a próxima etapa com o seu novo shapefile simplificado..
    </para>
    <para>Passo 2 - Converter o shapefile para GML</para>
    <para>ele recomendou ferramenta para conversões geográficas formato é chamado de &quot;ogr2ogr&quot;. Este deve estar disponível para a maioria das distribuições Linux  sudo apt-get install gdal-bin. Para o Windows, vá para o <ulink url="http://fwtools.maptools.org/">http://fwtools.maptools.org/ </ulink> ae baixar &quot;FWTools&quot;, instalá-lo e abrir o shell de comandos FWTools. Durante a conversão de formato também queremos garantir que a saída tem a projeção de coordenadas correto (chamado EPSG: 4326 com longitude geográfica e latitude). Para uma referência mais detalhada das coordenadas geográficas, consulte este <ulink url="http://www.epsg-registry.org/">site</ulink>.  Se você já tiver reprojectado os dados geográficos para  latitude e longitude geográfica (EPSG: 4326) do sistema, não há necessidade de definir explicitamente o sistema de coordenadas de saída, assumindo que <emphasis role="bold"> ogr2ogr</emphasis>  pode determinar o sistema de referência espacial entrada . Note-se que a maioria dos shapefiles estão usando a EPSG: 4326 sistema. Você pode determinar o sistema de referência espacial, executando o seguinte comando</para>
    <para><programlisting><userinput>ogrinfo -al -so filename.shp</userinput></programlisting></para>
    <para>Supondo que a projeção é relatado para ser EPSG: 27700 por <emphasis role="bold"> ogrinfo</emphasis> , podemos transformá-lo em EPSG: 4326, executando o seguinte comando.<programlisting><userinput>ogr2ogr -s_srs EPSG:27700 -t_srs EPSG:4326 -f GML filename.gml filename.shp </userinput></programlisting></para>
    <para>Se os dados geográficos já está em EPSG: 4326, você pode simplesmente transformar o shapefile para GML, executando o seguinte comando. </para>
    <para><programlisting><userinput>ogr2ogr -f GML filename.gml filename.shp</userinput></programlisting></para>
    <para>Você vai encontrar o arquivo GML criado na mesma pasta que o shapefile.
    </para>
    <para>Passo 3 - Prepare o ficheiro GML </para>
    <para>Infelizmente , o arquivo GML não está pronto para importação ainda. Abra-o em um editor de texto robusto como Geany (Linux) ou Notepad + + (Windows). GML é um formato baseado em XML , o que significa que você vai reconhecer a hierarquia regular tag XML. No arquivo GML uma unidade de organização é representado como um &lt;gml:featureMember&gt; . Dentro os membros de recursos que geralmente encontrar um monte de atributos, mas estamos apenas indo para importar suas coordenadas . A fim de fazer isso dhis 2 vai coincidir com o nome dos membros de recursos para os nomes das unidades organização do banco de dados . Para obter o nome dos membros de recursos no GML arquivar o importador irá procurar por uma propriedade chamada &quot; ogr : Nome &quot; . Descobrir o que a propriedade que está segurando o nome dos membros de recursos ( poderia ser &quot; ogr : DISTRICT_NAME &quot;, &quot; OGR : NAME_1 &quot; ou o que seja, isto difere da shapefile para shapefile ) e renomeá-lo para &quot; ogr : Nome &quot; . Certifique-se que tanto o início e as marcas finais são renomeados corretamente. Eles são supostamente para olhar como , por exemplo : &lt;ogr:Name&gt; Moyamba Distrito &lt;/ OGR : Nome &gt;
    </para>
    <para>Note que o nome dos membros de recurso no arquivo GML deve ser escrito exatamente o mesmo que as unidades de organização do banco de dados. Caso contrário, o importador não irá reconhecê-lo e, assim, não transferir quaisquer coordenadas. Por exemplo &quot;Moyamba&quot; no arquivo GML pode ser chamado de &quot;Moyamba Distrito&quot; no banco de dados. O uso criativo da função &quot;renomear todos&quot; no editor de texto é geralmente de grande ajuda nestas situações, como você não quer editar numerosos membros recurso manualmente. Tenha um breve olhar sobre os nomes e compará-los com os nomes no banco de dados. Se eles parecem combinar muito bem, é hora de fazer uma pré-visualização no módulo de importação e exportação.
    </para>
    <para>
Vá para Serviços -&gt; Import-Export, selecione &quot;Preview&quot;, selecione o arquivo GML e clique em &quot;Importar&quot;. Procure novas / unidades organizacionais atualizados. Nossa intenção é adicionar coordenadas para unidades organizacionais já existentes no banco de dados, por isso queremos o maior número de atualizações possíveis e 0 novo. Os incluídos como novo será criado como unidades de raiz e estragar as árvores unidade de organização em DHIS 2. Se qualquer listado como novo, clique no número e as unidades organizacionais em questão aparecerá na lista abaixo. Se houver erros ortográficos leves em comparação com os nomes das unidades de organização do banco de dados - corrigi-los e fazer a pré-visualização novamente. Caso contrário, clique no botão &quot;descartar tudo&quot; abaixo da lista e, em seguida, o &quot;Importar todos&quot;button above the list.
    </para>
    <para>
Se o processo de importação é concluída com êxito, você deve agora ser capaz de utilizar os dados geográficos em SIG DHIS2. Se não, verifique o log para sugestões e procurar erros comuns, tais como:    
    </para>
    <para>- Nome duplicatas no arquivo GML. A coluna nome no banco de dados é único e não aceita duas unidades de organização com o mesmo nome.</para>
    <para>- A coluna &quot;abreviado&quot; na tabela de organisationunit em seu banco de dados tem uma definição varchar muito pequeno. Aumentá-la para 100</para>
    <para>- Caracteres especiais no nome do arquivo GML. Certifique-se de convertê-los para XML apropriado
 equivalentes ou seqüências de escape..</para>
  </section>
</chapter>
