<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title id="dashboards">Dashboards</title>
  <para>Dashboards são destinados a fornecer acesso rápido aos usuários individuais para os dados que foram armazenados em DHIS2. Dashboards consistem em várias seções, algumas das quais fornecem links para os relatórios ou mapview que já foram definidas. Outras seções do painel de instrumentos permitem aos usuários adicionar gráficos que foram definidos e disponibilizados através do módulo de gráficos. </para>
  <section id="dashboards_setup">
    <title>Configurar dashboard</title>
    <para>O painel é dividido em duas seções principais. O painel do lado direito (denotado como A na imagem abaixo) pode ser usado para conter links para os relatórios, documentos (relatórios estáticos), mesas de relatório, visualizações de mapas, e um feed RSS Health. A zona do lado esquerdo (denotado como B na captura de tela) pode ser utilizado para conter um máximo de seis gráficos separadas que foram previamente criadas no módulo de relatórios gráficos. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="90%" align="center" fileref="resources/images/dashboard/dashboard_main.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Nesta captura de tela, o painel já foi preenchida com uma série de relatórios e mapviews. Basta clicar em um dos links azuis levará automaticamente para o relatório ou visualização do mapa. Clicando em um dos gráficos vai exibir um gráfico maior, que você pode salvar como uma imagem, e incluídos em um relatório ou outro documento. </para>
    <para>Você pode redefinir a estrutura do painel de instrumentos limpando a cada uma das janelas, clicando no link &quot;Limpar&quot;. Ao clicar em &quot;Inserir&quot; mais uma vez, você pode selecionar um novo gráfico a aparecer na janela </para>
    <para>Todos os relatórios, documentos, tabelas e gráficos do relatório podem ser adicionados à lista de opções available clicando no botão &quot;Adicionar ao painel&quot; ícone <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/add_to_dashboard.png"/> em cada um dos respectivos módulos. Por favor, consulte as seções a cada uma das secções deste manual para obter instruções mais detalhadas. Depois de ter adicionado o objeto para a lista de objetos disponíveis, você pode &quot;Inserir&quot; no tablier.</para>
    <note>
      <para>Painel são configurados para cada usuário individual. </para>
    </note>
  </section>
  <section>
    <title id="dashboard_messages">Menssagens e feedback</title>
    <para>DHIS2 tem certas funções para facilitar a comunicação entre diferentes usuários e grupos de usuários. Este tipo de comunicação é importante para facilitar o feedback sobre a qualidade dos dados, a oportunidade de submissões, ou simplesmente para responder a uma pergunta que um determinado usuário pode ter. </para>
    <para>As mensagens de retorno são enviados para um determinado grupo de usuários e pode ser enviado por todos os usuários que têm acesso ao módulo de painel. A fim de permitir o recebimento de mensagens de feedback enviados do painel, você deve definir o sistema de criação &quot;destinatários Feedback&quot; que está disponível a partir do diálogo-&gt; Configurações do sistema de manutenção. Certifique-se de definir um grupo de usuários (por exemplo, &quot;destinatários Feedback&quot;) com todos os usuários que devem receber mensagens eedback. Consulte a seção deste manual sobre &quot;Grupos de usuários&quot; para obter mais informações de como fazer isso. Uma vez que o &quot;feedback destinatários&quot; grupo de usuários foi definido, cada vez que uma mensagem de feedback é enviado, ele aparecerá como uma mensagem em cada um dos &quot;beneficiários Feedback&quot; fila de mensagens dentro DHIS2. Note que as mensagens não serão enviadas para os endereços de email de usuários, mas só irá aparecer no aplicativo DHIS2.. </para>
    <para>Para enviar uma nova mensagem feedback, simplesmente selecione &quot;Write retorno&quot; do painel. Fornecer um assunto eo texto nas respectivas caixas de texto. A mensagem aparecerá em todos os usuários da fila de mensagens especificada. </para>
    <para>As mensagens podem ser enviadas para grupos específicos de usuários que foram atribuídos a determinadas unidades organizacionais. Para escrever uma nova mensagem, basta clicar em &quot;Mensagens&quot; da tela do painel e, em seguida, pressione o botão &quot;Escrever mensagem&quot; .. Selecione uma unidade de organização (ou grupo de unidades organizacionais) a partir do &quot;destinatários&quot; árvore unidade organizacional. Fornecer um assunto e texto. Para enviar a mensagem, pressione o botão &quot;Enviar&quot;. Você pode descartar a mensagem, pressionando o botão &quot;Descartar&quot;, como visto na imagem abaixo.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="90%" align="center" fileref="resources/images/dashboard/dashboard_messages.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Para ler as mensagens que foram enviadas para você, selecione &quot;Menssagens&quot; do &quot;Painel&quot;. Você mensagens serão exibidas como uma lista. Clique na mensagem desejada para ler todas as mensagens nesta conversa especial. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" align="center" fileref="resources/images/dashboard/dashboard_message_queue.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
</chapter>
