<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Conjuntos de Dados e Formulários</title>
  <para>Este capítulo discute os conjuntos de dados e formas, que tipos de formulários estão disponíveis e descreve as melhores práticas para o processo de mudança de papel com base em formulários eletrônicos.</para>
  <section>
    <title>O que é um conjunto de dados?</title>
    <para>Todos entrada de dados no DHIS 2 é organizado através do uso de conjuntos de dados. Um conjunto de dados é uma coleção de elementos de dados agrupados para coleta de dados, e, no caso de distribuição instala eles também definir blocos de dados de exportação e importação entre instâncias do DHIS 2 (por exemplo, a partir de uma instalação local escritório do distrito para um servidor nacional) . Os conjuntos de dados não estão ligados diretamente aos valores de dados, somente através de seus elementos de dados e freqüências, e como tal, um conjunto de dados pode ser modificado, excluído ou adicionado em qualquer ponto no tempo, sem afectar os dados brutos já capturados no sistema, mas tal mudanças vão naturalmente afectar a forma como os novos dados serão coletacdos.</para>
    <para>Um conjunto de dados tem um tipo de período que controla a freqüência de coleta de dados, que pode ser diário, semanal, mensal, trimestral, semestral ou anual. Ambos os elementos de dados a ser incluído no conjunto de dados e do tipo de período é definido pelo utilizador, juntamente com um nome, o nome abreviado e código. Se os campos calculados são necessários, sob a forma de recolha (e não apenas nos relatórios), então os indicadores podem ser atribuído ao conjunto de dados, bem como, mas estes só podem ser utilizados em formas personalizadas (ver mais abaixo).</para>
    <para>Para utilizar um conjunto de dados para coletar dados para uma unidade de organização específica, o usuário deve atribuir a unidade de organização para o conjunto de dados. Esse mecanismo controla quais unidades organizacionais que pode usar o que conjuntos de dados, e ao mesmo tempo define os valores-alvo para a completude de dados (por exemplo, quantas unidades de saúde em um distrito devem apresentar os dados RCH definidos a cada mês).</para>
    <para>Um elemento de dados pode pertencer a vários conjuntos de dados, mas isso requer um pensamento cuidadoso, pois pode levar à sobreposição e os dados estão sendo coletados inconstantes se, por exemplo os conjuntos de dados são dadas diferentes freqüências e são utilizados pelas mesmas unidades organizacionais.</para>
  </section>
  <section>
    <title>O que é um formulário de entrada de dados?</title>
    <para>Depois de atribuir um conjunto de dados para uma unidade de organização que conjunto de dados será disponibilizado na entrada de dados (em Serviços) para as unidades da organização que atribuiu ele e para os períodos válidos de acordo com o conjunto de dados do tipo de período. Um formulário de entrada de dados padrão será então mostrado, que é simplesmente uma lista dos elementos de dados que pertencem ao conjunto de dados, juntamente com uma coluna para introduzir os valores. Se o conjunto de dados contém elementos de dados com categorias, tais como os grupos de idade ou sexo, colunas, em seguida, serão gerados automaticamente no formulário padrão com base nas categorias. Além do formulário de entrada de dados padrão com base em lista há mais duas alternativas, a forma à base de seção eo formulário personalizado.</para>
    <section>
      <title>Tipos de formulários de entrada de dados</title>
      <para>DHIS 2 apresenta actualmente três tipos de cadeia diferente de formas que se encontram descritas a seguir.</para>
      <section>
        <title>Formulários padrão</title>
        <para>Um formulário de entrada de dados de padrão é simplesmente uma lista de elementos de dados que pertencem aos dados transmitidos em conjunto com uma coluna para a introdução dos valores. Se o conjunto de dados contém elementos de dados com uma combinação não-padrão da categoria, como os grupos de idade ou sexo, em seguida, colunas adicionais serão gerados automaticamente no formulário padrão com base em diferentes opções / dimensões.
Se você usar mais de uma combinação categoria em um conjunto de dados que você vai ter uma tabela por combinação categoria no formulário padrão, com diferentes títulos de coluna para as opções.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Secção Formulários</title>
        <para>Formas Seção permitir um pouco mais de flexibilidade quando se trata de usar formas tabulares e são rápidos e simples de projetar . Muitas vezes, o seu formulário de entrada de dados terá várias tabelas com subtítulos , e às vezes você precisa desativar ( tornar cinza ) alguns campos na tabela (por exemplo, algumas categorias não se aplicam a todos os elementos de dados ) , ambas as funções são suportadas em formas de seção . Depois de definir um conjunto de dados que você pode definir é seções com subconjuntos de elementos de dados, um cabeçalho e possíveis campos cinzentos i mesa da seção. A ordem das seções em um conjunto de dados também podem ser definidos . Na entrada de dados , agora você pode começar a usar o formulário Section ( deve aparecer automaticamente quando seções estão disponíveis para o conjunto de dados selecionado). A maioria das formas de entrada de dados tabulares deve ser possível fazer com seções formas . Utilizando as formas de seção ou padrão facilita a vida , pois não há necessidade de manter um design de formulário fixo, que inclui referências a elementos de dados. Se estes dois tipos de formulários não estão atendendo suas necessidades, então a terceira opção é a completamente flexível , embora mais , formas de entrada de dados personalizados demoradas.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Formulários personalizados</title>
        <para>Quando o formulário você deseja criar é muito complicado para o padrão ou formas de seção, em seguida, sua última opção é a utilização de um formulário personalizado. Isso leva mais tempo, mas dá-lhe total flexibilidade em termos de design. Em DHIS 2 há uma construída em editor HTML (Editor CK) no designer forma que permite que você quer criar o formulário na GUI ou cole no seu html diretamente (usando a &quot;fonte&quot; janela no editor). No formulário personalizado que você pode inserir texto estático ou campos de dados (ligadas a elementos de dados + combinação opção de categoria) em qualquer posição no formulário e você tem total liberdade para criar o layout do formulário. Uma vez que um formulário personalizado foi adicionado a um conjunto de dados estará disponível na entrada de dados e usado automaticamente. </para>
        <para>Ao usar um formulário personalizado, é possível usar campos calculados para exibir, por exemplo executando totais ou outros cálculos com base nos dados capturados na forma. Isto pode, por exemplo, ser útil quando se trata de ações ou de logística formas que necessitam de equilíbrio artigo, itens necessários para o próximo período, etc Para fazer isso, o usuário deve primeiro definir as expressões calculadas como indicadores e depois atribuir estes indicadores para o conjunto de dados em questão. No formulário personalizado designer de o usuário pode atribuir indicadores para a forma dos mesmos elementos de dados forma como são atribuídos. A limitação à expressão calculada é que todos os elementos de dados usar na expressão deve estar disponível no mesmo conjunto desde os cálculos são feitos em tempo real dentro do formulário de dados, e não são baseadas em valores de dados já armazenados no banco de dados.</para>
      </section>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Do papel para o formato eletrônico - Lições aprendidas</title>
    <para>Ao introduzir um sistema de informação de saúde electrónicos do sistema a ser substituído é, muitas vezes baseados em papel do relatório. O processo de migração para a captura eletrônica de dados e análise tem alguns desafios. As seções a seguir sugerir melhores práticas sobre como superar estes.</para>
    <section>
      <title>Identificar os elementos de dados independentes</title>
      <para>Normalmente, o projeto de um conjunto de dados DHIS 2 é baseado em alguns requisitos de um formulário de papel, que já está em uso. A lógica de formulários de papel não são os mesmos que o modelo de elementos de dados e um conjunto de dados de DHIS, p.ex. muitas vezes um campo em um formulário de papel tabular é descrito tanto por títulos e texto em cada linha da coluna, e às vezes também com um pouco de cabeçalho da tabela introdutório que fornece mais contexto. No banco de dados esta é capturada por um elemento de dados atômica sem qualquer referência a uma posição em um formato de tabela visual, por isso é importante certificar-se o elemento de dados com as categorias de elementos de dados opcionais capturar o significado completo de cada campo individual, sob a forma de papel .</para>
    </section>
    <section>
      <title>Deixe cálculos e repetições para o computador - capte somente dados brutos</title>
      <para>Outra coisa importante a ter em mente ao projetar conjuntos de dados é que o conjunto de dados ea forma de entrada de dados correspondente ( que é um conjunto de dados com layout) é um instrumento de coleta de dados e não um relatório ou uma ferramenta de análise. Existem outras ferramentas muito mais sofisticadas para a saída de dados e geração de relatórios em DHIS 2 do que as formas de entrada de dados . Formulários de papel são frequentemente concebidos com tanto a coleta de dados e elaboração de relatórios em mente e, portanto, você pode ver as coisas como valores acumulados ( além dos valores mensais ), repetição de dados anuais (os mesmos dados da população relatou cada mês) ou mesmo valores dos indicadores , tais como as taxas de cobertura da mesma forma como os dados brutos mensais. Quando você armazena os dados brutos no banco de dados DHIS 2 a cada mês e tem todo o poder de processamento que você precisa dentro da ferramenta informatizada , não há necessidade (na verdade , seria errado e causa mais provável inconsistência ) para registrar valores calculados manualmente , como as mencionadas acima . Você só quer capturar os dados brutos em seus conjuntos de dados / formulários e deixar os cálculos para o computador , e apresentação de tais valores para as ferramentas de relatórios em DHIS . Através da funcionalidade de relatórios de conjuntos de dados de todas as formas seção tabular automaticamente receberá colunas extras no subtotal extrema direita e fornecendo valores totais para cada linha (elemento de dados).</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
