<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Unidades Organizacionais</title>
  <para>Em DHIS 2 a localização dos dados, o contexto geográfico, é representado como unidades organizacionais. Unidades organizacionais pode ser uma unidade de saúde ou departamento / sub-unidade de prestação de serviços ou de uma unidade administrativa que representa uma área geográfica (por exemplo, um distrito de saúde). </para>
  <para>Organização unidades estão localizadas dentro de uma hierarquia, também referido como uma árvore. A hierarquia vai refletir a estrutura administrativa da saúde e seus níveis. Os níveis típicos de tal hierarquia são os níveis nacional, província, distrito e instalações. Em DHIS 2 há uma única hierarquia organizacional, a forma como esta é definida e mapeada para a realidade precisa de uma análise cuidadosa. Quais as áreas geográficas e níveis que são definidos no principal hierarquia organizacional terá grande impacto sobre a usabilidade e desempenho do aplicativo. Além disso, existem formas de lidar com hierarquias e níveis alternativos, como explicado na seção chamada grupos de unidades de organização e grupo define ainda mais para baixo.</para>
  <section>
    <title>Projecto de hierarquia unidade Organização</title>
    <para>O processo de concepção de uma hierarquia de unidade de organização sensata tem muitos aspectos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Incluir todos os estabelecimentos de saúde relatando:</emphasis> Todos os estabelecimentos de saúde que contribuem para a coleta de dados nacional deve ser incluído no sistema. Instalações de todos os tipos de propriedade devem ser incorporadas, incluindo privadas, públicas, ONGs e instalações orientadas para a fé. Muitas vezes, casa de banho privativa constituem metade do número total de unidades em um país e têm políticas de comunicação de dados que lhes são impostas, o que significa que a incorporação de dados a partir de tais instalações são necessárias para obter, valores agregados nacionais realistas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Enfatizar a hierarquia administrativa saúde:</emphasis> Um país tem tipicamente múltiplas hierarquias administrativas que muitas vezes não são bem coordenados nem harmonizados. Ao considerar que para enfatizar ao projetar o banco de dados DHIS 2 deve-se ter em mente que áreas são mais interessantes e será mais solicitado para análise de dados. DHIS 2 está gerenciando principalmente dados de saúde e realização de análises com base na estrutura administrativa da saúde. Isto implica que, mesmo que os ajustes podem ser feitos para atender a áreas como finanças e governo local, o ponto de partida para a hierarquia unidade DHIS 2 organização devem ser as áreas administrativas de saúde. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Limitar o número de níveis de hierarquia de unidades organização:</emphasis> Para atender aos requisitos de análise provenientes de vários órgãos organizacionais, tais como o governo local eo tesouro, é tentador para incluir todas essas áreas como unidades de organização do banco de dados DHIS 2. No entanto, devido a considerações de desempenho deve-se tentar limitar os níveis de hierarquia unidade de organização para o menor número possível. A hierarquia é utilizada como base para a agregação dos dados a serem apresentados em qualquer uma das ferramentas de relatórios, por isso, quando a produção de dados agregados para os níveis mais altos, a aplicação DHIS 2 deve procurar e adicionar juntos dados registrados para todas as unidades organizacionais localizadas mais abaixo a hierarquia. Aumentar o número de unidades de organização irá, portanto, um impacto negativo no desempenho do aplicativo e um número excessivamente grande pode se tornar um problema significativo a esse respeito. </para>
        <para>Além disso, uma parte central, na maioria das ferramentas de análise em DHIS 2 baseia-se em torno de seleccionar dinamicamente o &quot;pai&quot; unidade de organização das que se destinam a ser incluídas. Por exemplo, alguém iria querer seleccionar uma província e ter os distritos que pertencem a essa província incluídos no relatório. Se o nível do distrito é o nível mais interessante do ponto de vista de análise e vários níveis de hierarquia existente entre esta eo nível de província, este tipo de relatório será inutilizada. Ao construir-se a hierarquia, deve-se concentrar nos níveis que serão usados ​​com freqüência em relatórios e análise de dados e deixar de fora os níveis que raramente ou nunca são usados ​​como isso vai ter um impacto sobre o desempenho ea usabilidade da aplicação. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Evite um-para-um:</emphasis> Outro princípio orientador para a concepção de hierarquia é evitar que liga níveis que têm perto de relações pai-filho de um-para-um, o que significa que, por exemplo, um distrito (pai) deve ter, em média, mais do que um conselho local (criança) no nível abaixo antes de fazer sentido para adicionar um nível conselho local à hierarquia. Relações pai-filho de 1:4 ou mais são muito mais úteis para fins de análise de dados, pode-se começar a olhar por exemplo, como os dados de um distrito é distribuído nas diversas sub-áreas e como estes variam. Tais exercícios drill-down não são muito úteis quando o nível abaixo tem a mesma população-alvo e os mesmos que servem as unidades de saúde como o pai. </para>
        <para>Ignorando níveis geográficos ao mapear a realidade com a hierarquia DHIS 2 unidade de organização pode ser difícil e pode facilmente levar a resistência entre algumas partes interessadas, mas deve-se ter em mente que há realmente formas de produção de relatórios com base em níveis geográficos que não fazem parte do da hierarquia organizacional em DHIS 2, como será explicado na próxima seção.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Grupos de unidades Organização e conjuntos de grupos</title>
    <para>Em DHIS 2, unidades organizacionais podem ser agrupados em grupos de unidades da organização, e estes grupos podem ser mais organizados em conjuntos de grupos. Juntos, eles podem imitar uma hierarquia organizacional alternativa que pode ser utilizada na criação de relatórios e outras de saída de dados. Além de representar localizações geográficas alternativas que não fazem parte da hierarquia principal, esses grupos são úteis para a atribuição de esquemas de classificação para as unidades de saúde, por exemplo, com base no tipo ou a propriedade das instalações. Qualquer número de conjuntos de grupo e grupos podem ser definidos no aplicativo através da interface de usuário, e todos estes são definidos localmente para cada banco de dados DHIS 2. </para>
    <para>Um exemplo ilustra isso melhor: Normalmente um gostaria de fornecer uma análise baseada na propriedade das instalações. Nesse caso, seria criar um grupo para cada tipo de propriedade, por exemplo, &quot;MS&quot;, &quot;Private&quot; e &quot;ONG&quot;. Todas as instalações de base de dados deve ser classificada e atribuída a um e apenas um dos três grupos. Em seguida criaria um conjunto grupo chamado de &quot;propriedade&quot; para que os três grupos acima são atribuídas, como ilustrado na figura abaixo. </para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/organisation_unit_hiearchy.png" format="PNG" width="100%" align="center"/>
    <para>De forma semelhante pode-se criar um grupo definido para um nível administrativo adicional, por exemplo conselhos locais. Todos os conselhos locais devem ser definidos como grupos de unidades organização e, em seguida, atribuído a um conjunto grupo chamado &quot;Conselho Local&quot;. O passo final é, então, atribuir todos os estabelecimentos de saúde a um e apenas um dos grupos do conselho local. Isso permite que o DHIS 2 para produzir relatórios agregados por cada conselho local (somando os dados de todos os estabelecimentos de saúde atribuídos) sem ter de incluir o nível de conselho local na principal hierarquia organizacional. A mesma abordagem pode ser seguido por qualquer instância administrativa ou geográfica adicional que é necessário, com um grupo definido por nível adicional. Antes de ir em frente e projetar isso em DHIS 2, é necessário um mapeamento entre as áreas do nível geográfico adicional e as instalações de saúde em cada área.</para>
    <para>Uma propriedade fundamental do conceito de grupo em conjunto DHIS 2 a entender é <emphasis role="italic">exclusividade</emphasis>, o que implica que uma unidade de organização pode ser membro de exatamente um dos grupos em um conjunto de grupo. A violação desta regra levaria a duplicação de dados na recolha de dados das unidades de saúde pelos diferentes grupos, como uma facilidade divididos em dois grupos no mesmo conjunto grupo seria contado duas vezes.</para>
    <para>Com essa estrutura no lugar, DHIS 2 pode fornecer dados agregados para cada um dos tipos de propriedade unidade de organização, através da &quot;Organização grupo unidade relatório conjunto&quot; no módulo &quot;Relatórios&quot; ou através da ferramenta de terceiros Excel tabela dinâmica. Por exemplo, um pode ver e comparar as taxas de utilização agregados por diferentes tipos de propriedade (por exemplo, do Ministério da Saúde, Private, ONGs). Além disso, DHIS 2 pode fornecer estatísticas sobre a distribuição de instalações na &quot;Unidade de Organização relatório de distribuição&quot; no módulo &quot;Relatórios&quot;. Por exemplo pode-se ver quantas instalações existir sob qualquer unidade organizacional na hierarquia para cada um dos vários tipos de propriedade. No módulo GIS, uma vez que as coordenadas das unidades de saúde foram registrados no sistema, pode-se ver a localização dos diferentes tipos de unidades de saúde (com símbolos diferentes para cada tipo), e também combinar esta informação com uma outra camada de mapa que mostra indicadores eg por distrito.</para>
  </section>
</chapter>
