<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Telemoveis</title>
  <section>
    <title>Introdução</title>
    <para>DHIS2 oferece uma gama de opções para permitir a entrada de dados a partir de dispositivos móveis, incluindo um cliente dedicado GPRS/3G J2ME, um cliente de SMS com base, e uma versão de DHIS2 que foi otimizado especificamente para navegadores móveis. Cada uma destas soluções irão ser descritos em detalhe nas secções seguintes.</para>
    <para>Recolha de dados no campo pode ser tecnicamente desafiadora e cara. Soluções de telefonia móvel tem o potencial de reduzir significativamente a complexidade da implantação de um sistema de coleta de dados distribuídos. Usando um cliente Java simples instalado em um telefone celular ou um navegador que funciona no telefone móvel, os trabalhadores de campo podem reportar diretamente ao banco de dados DHIS2 através de seu dispositivo móvel.</para>
    <para>Enquanto as soluções de telefonia móvel têm um grande potencial também é uma área que pode ser
 difícil &quot;acertar&quot;. Telefones falta poder de processamento e tem uma pequena tela,
 precisam ser cobrados e muitas vezes faz mais sentido em áreas onde a cobertura de rede móvel é
 fraco e irregular.</para>
    <para>Atualmente, existem três principais soluções móveis para DHIS2, e nós continuamos a evoluir estes, bem como olhar para outras soluções possíveis:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Módulo de entrada de dados de um browser optimizado para telemóveis</para>
        <para>Este módulo permite a entrada de dados diretamente com o navegador do dispositivo móvel. Uma ampla gama de dispositivos e navegadores móveis são suportados, incluindo: Opera Mini 3 e 4 (básico e avançado) - Opera Mini 4, os celulares Nokia S40, Windows Phone 7, Windows Mobile 6, Palm Pre, Blackberry (v5 e v6), Firefox móvel, dispositivos iOS (iPhone) e dispositivos Android. Este cliente não tem off-line de apoio, e uma conexão GPRS/3G ativa é necessária. Ele não requer uma nova instalação do aplicativo no telefone para suportar novos recursos, mas requer uma conexão de dados estável para uso. Esta solução é descrita na <xref linkend="mobile_web_based"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>J2ME GPRS/3G client (one client for facility reporting and one for program tracking)</para>
        <para>DHIS-móvel inclui dois clientes J2ME separados de apoio GPRS como transporte. Um clientes suporta facilidade relatórios agregados eo segundo cliente suporta rastreamento programa baseado nome. Esses clientes são divididos em aplicativos separados para tornar a implantação mais fácil. Alguns profissionais de saúde podem ter ambos os aplicativos instalados em seu telefone. Ambos os clientes suportam off-line de armazenamento de dados. <xref linkend="mobile_j2me_gprs_3g"/></para>
        <para>Uma ligação GPRS/3G activa é necessária, a fim de enviar os dados para a base de dados DHIS2, mas os dados podem ser introduzidos desligada e transmitidos quando uma ligação está presente. Este cliente é destinado principalmente para dispositivos low-end que suportam aplicações J2ME, embora os off-suportes acrescenta alguns requisitos de memória, o que limita a seleção aparelho. Enquanto a solução é testada principalmente em telefones Nokia, ele também funciona em vários outros aparelhos capazes de J2ME.</para>
        <para>O cliente J2ME comunicação se encontra descrito em <xref linkend="mobile_j2me_gprs_3g_facility_reporting"/></para>
        <para>O programa cliente de rastreamento J2ME baseada em nome é descrito em  <xref linkend="mobile_j2me_gprs_3g_activity_reporting"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Legado cliente J2ME com transporte SMS</para>
        <para>DHIS2 também pode ser usado com uma J2ME-cliente anteriormente que utiliza o SMS como meio de transporte. Este cliente requer alguma configuração manual no lado do servidor, e não é suportado pela versão padrão do DHIS2. O cliente é uma aplicação móvel J2ME personalizado construído. O apoio-de SMS é separado do suporte SMS usado em outras partes do DHIS2. A solução foi principalmente implantado utilizando modems GSM, que não são bons para aplicações de alto volume, mas também pode ser usado como uma base para um SMSC-ligação mais fiável. Usando SMS como meio de transporte seria uma solução adequada onde GPRS/3G não está disponível, mas a cobertura GSM está disponível. Atualização das formas para o cliente não é suportado neste momento no tempo, e novos conjuntos de dados exige um novo pedido de instalação. Esta solução é descrita na <xref linkend="mobile_j2me_sms_transport"/></para>
        <para>A equipe DHIS-móvel está trabalhando em uma solução híbrida GPRS e SMS, que é baseado no mais recente J2ME-cliente eo novo suporte SMS dentro da plataforma.</para>
      </listitem>
      <listitem><para>conexão por SMS</para><para>Ao implantar soluções de SMS, a qualidade e estabilidade do vínculo SMS é fundamental para a qualidade do serviço em geral. Para as pequenas demonstrações e testes, pode-se usar modems de telefone para enviar e receber SMS, mas a nossa experiência é que, para qualquer tipo de instalação maior, deve-se ligar para o operador da infra-estrutura móvel SMS (SMSC) através de interfaces mais robustas. Podemos ou ligar diretamente para a operadora de telefonia móvel SMSC (normalmente através de um protocolo chamado SMPP, mas às vezes usando HTTP ou outros protocolos) ou através de um provedor de serviços de chamada de provedor de gateway SMS. 
</para><para>Ao implantar soluções de SMS, a qualidade e estabilidade do vínculo SMS é fundamental para a qualidade do serviço em geral. Para as pequenas demonstrações e testes, pode-se usar modems de telefone para enviar e receber SMS, mas a nossa experiência é que, para qualquer tipo de instalação maior, deve-se ligar para o operador da infra-estrutura móvel SMS (SMSC) através de interfaces mais robustas. Podemos ou ligar diretamente para a operadora de telefonia móvel SMSC (normalmente através de um protocolo chamado SMPP, mas às vezes usando HTTP ou outros protocolos) ou através de um provedor de serviços de chamada de provedor de gateway SMS.</para><para>Se estiver conectando através de uma empresa de gateway SMS, eles se conectam a todos os operadores para nós e, normalmente, colocar alguma carga adicional sobre o preço mensagem. Uma vez que há um custo por número e por operador, isso pode às vezes ainda ser o preço eficiente. Fornecedores de gateway SMS tipicamente conectar via HTTP ou SMPP..</para>O mais simples e mais barato seria se você já tem algum contrato de conexão de SMS que poderíamos aproveitar. Eu seria útil para obter essa interface em funcionamento assim que possível, pois isso realmente pode ser o ponto de integração mais complexo (embora, em princípio, ele realmente é muito simples de fazer quando tudo corre sem problemas). Se você ainda não tem tal acordo, nós podemos ajudá-lo no processo.<para>Observe que alguns operadores oferecem números longos como um serviço, além de números curtos. Então você começa o que parece ser um número de celular real, e pode ser acessado por clientes de todos os outros operadores também. Isso é muitas vezes uma maneira muito simples de oferecer SMS que você não precisa se conectar a todos os operadores. Mas não muitas operadoras oferecem isso.</para><para>É bastante relevante para a implantação se os usuários têm assinaturas de um único operador, ou se muitos operadores são usados. Um operador é mais simples. </para></listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="dhis2_user_man_mobile_web_based.xml" xpointer="mobile_web_based" encoding="UTF-8"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="dhis2_user_man_mobile_J2ME_GPRS_3G.xml" xpointer="mobile_j2me_gprs_3g" encoding="UTF-8"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="dhis2_user_man_mobile_J2ME_sms_transport.xml" xpointer="mobile_j2me_sms_transport" encoding="UTF-8"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="dhis2_user_man_mobile_sms_command.xml" xpointer="mobile_sms_command" encoding="UTF-8"/>
</chapter>
