<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Users and User Roles</title>
  <para>DHIS 2 vem com uma solução avançada para o gerenciamento de granulação fina de usuários e funções de usuário. O sistema é completamente flexível em termos do número e tipo de usuários e funções permitidas.</para>
  <section>
    <title>Users</title>
    <para>Um utilizador no contexto DHIS 2 é um ser humano que está a utilizar o software. Cada usuário em DHIS 2 tem uma conta de usuário que é identificado por um nome de usuário. Uma conta de usuário permite que o usuário se autentique em serviços do sistema e ser concedida autorização para acessá-los. Para efetuar login (autenticação), o usuário é obrigado a digitar uma combinação válida de nome de usuário e senha. Se essa combinação corresponde a um nome de usuário e senha cadastrados no banco de dados, o usuário tem permissão para entrar.</para>
    <para>Além disso, o usuário deve ser dado um primeiro nome, sobrenome, e-mail e número de telefone. Esta informação é importante para obter correta ao criar novos usuários desde certas funções em DHIS 2 conta com o envio de e-mails para notificar os usuários sobre eventos importantes. Também é útil para ser capaz de se comunicar com os usuários diretamente por e-mail e telefone para discutir questões de gerenciamento de dados ou para resolver possíveis problemas com o sistema.</para>
    <para>Um usuário em DHIS 2 está associada a uma unidade organizacional. Isto implica que ao criar uma nova conta de usuário que representam deve ser associado ao local onde o usuário trabalha. Por exemplo, quando a criação de uma conta de usuário para um oficial de registro distrito que conta de usuário deve ser ligado com o distrito em particular, onde ela trabalha. A ligação entre a conta de usuário e unidade de organização tem várias implicações para o funcionamento do sistema:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>No módulo de entrada de dados, um utilizador apenas pode ser a introdução de dados para a unidade de organização que é associado com as unidades de organização e abaixo que na hierarquia. Por exemplo, um oficial de registros distritais serão capazes de registrar dados para seu distrito e as instalações abaixo apenas que o distrito.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>No módulo de usuário, um usuário só pode criar novos usuários para a unidade de organização que ela está associada com, além das unidades organizacionais abaixo que na hierarquia</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>No módulo de relatórios, um usuário só pode visualizar relatórios suas unidades organizacionais e os que estão abaixo. (Isso é algo que nós consideramos a se abrir para permitir relatórios de comparação.)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>A função do usuário na DHIS 2 também está associada a um conjunto de funções de usuário. Tais funções de usuário são discutidos na seção seguinte.</para>
  </section>
  <section>
    <title>User Roles</title>
    <para>A função do usuário no contexto DHIS 2 é um grupo de autoridades. Uma autoridade nesta matéria significa a permissão para executar uma ou mais tarefas específicas. Por exemplo, uma função de usuário pode conter autoridades para criar um novo elemento de dados, atualizar uma unidade organizacional ou visualizar um relatório. Tal grupo de autoridades, constitui uma função de usuário.</para>
    <para>Em um sistema de saúde dos usuários estão agrupados logicamente com relação à tarefa que eles executam ea posição que ocupam. Exemplos de posições comumente encontrados são:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Gestores nacionais da saúde</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Oficiais da divisão de sistemas nacionais de informação sanitária (HISO)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gestores Provinciais da saúde</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Registos de saúde distritais e oficiais de informação (DHRIO)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Registros de saúde de instalações e oficiais de informação (HRIO)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Digistadores</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Ao criar funções de usuário tais posições dentro do sistema de saúde deve ser mantido em mente e muitas vezes é sensato criar uma função de usuário dedicada para cada um desses cargos. O processo de criação de funções de usuário deve estar alinhado com o processo de decidir o que os usuários estão fazendo as tarefas no sistema.</para>
    <para>Primeiro, ele deve ser definido que os usuários devem cumprir o papel de administradores de sistema. Isso, muitas vezes, uma parte dos membros da divisão nacional dele e deve ter plena autoridade no sistema. Segundo uma função de usuário deve ser criado mais ou menos para cada posição. Uma consideração sensata de que as autoridades devem receber cada função deve ser feito. Uma regra importante é que cada função só deve ser dado às autoridades que são necessários para realizar o trabalho bem - não mais. Ao operar um sistema de informação de grande e centralizado, há uma necessidade de coordenar o trabalho entre as pessoas envolvidas. Este é mais fácil se apenas aqueles que são supostamente para realizar uma tarefa que as autoridades para executá-la. </para>
    <para>Um exemplo pode destacar esta questão: A tarefa de montar a estrutura básica (meta-dados) do sistema é fundamental para o sistema e só deve ser realizada pelos administradores do sistema. Isto significa que a função de usuário administrador do sistema deve ter a autoridade para adicionar, atualizar e excluir os elementos centrais do sistema, tais como elementos de dados, indicadores e conjuntos de dados. Permitindo que os usuários fora da equipe de administradores do sistema para modificar esses elementos pode levar a problemas de coordenação.</para>
    <para>Gestores de saúde provinciais Nacional e são muitas vezes preocupados com análise e acompanhamento de dados. Assim, este grupo de usuários deve ser autorizado a acessar e usar o módulo, módulo GIS, módulo de qualidade de dados de relatórios e dashboard. No entanto, eles não teriam autoridade para inserir dados ou atualizar os elementos de dados e conjuntos de dados. Oficiais de informação distritais são muitas vezes a tarefa tanto com a inserção de dados no sistema proveniente de recursos que não são capazes de fazê-lo diretamente, bem como acompanhamento, avaliação e análise de dados. Isso significa que eles terão acesso a todos os módulos de análise e validação mencionados acima, além de a autoridade para acessar e usar o módulo de entrada de dados</para>
    <para>Além disso, uma função de utilizador está associado com um conjunto de conjuntos de dados. Isso afeta o módulo de entrada de dados em que o usuário só é permitida a entrada de dados para os conjuntos de dados registrados por seu papel de usuário. Isto é frequentemente útil em situações onde se quer permitir que os oficiais de programas de saúde para inserir dados apenas para os seus formulários de entrada de dados relevantes.</para>
    <para>Um usuário pode ser concedida uma ou qualquer número de funções de usuário. No caso de muitas funções de usuário, o usuário é privilegiada com a soma de todas as autoridades e os conjuntos de dados incluídos nas funções de usuário. Isso significa que as funções de usuário podem ser misturados e combinados para fins especiais, em vez de apenas criar novos.</para>
    <para>Uma parte importante do gerenciamento de usuário é controlar quais usuários têm permissão para criar novos usuários com as autoridades. Em DHIS 2 pode-se controlar quais usuários têm permissão para executar esta tarefa. Neste processo, o princípio fundamental é que um usuário só pode conceder às autoridades e acesso a conjuntos de dados que o próprio usuário tem. Os usuários a nível nacional, provincial e distrital são relativamente poucos e podem ser criados e gerenciados pelos administradores do sistema. Se uma grande parte das instalações está inserindo dados diretamente no sistema o número de usuários pode se tornar inviável. A experiência sugere que delegar e descentralizar essa tarefa para os dirigentes distritais vai tornar o processo mais eficiente e apoiar os utilizadores da instalação de uma melhor.</para>
  </section>
</chapter>
