<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Ficha e formulários de entrada de dados</title>
  <section id="datasets">
    <title>Ficha</title>
    <para>Todas entrada de dados no DHIS2 são organizadas através da utilização das fichas.  Você pode adicionar e editar as fichas em   Manutenção-&gt;Ficha. Uma Ficha é um conjunto de elementos de dados agrupados para recolha de dados e exportação de dados entre instâncias do DHIS2 (por exemplo, a partir de uma instalação local  do distrito para um servidor nacional). </para>
    <para>Uma Ficha tem uma freqüência de coleta de dados, que pode ser definida através da  propriedade tipo de período. A freqüência pode ser diário, semanal, mensal, trimestral, semestral ou anual. Ambos os elementos de dados para incluir no conjunto de dados e a freqüência é definida na janela Adicionar/ Editar Ficha, juntamente com um nome, nome curto e código. Para usar um conjunto de dados para recolha de dados para uma unidade organizacional específica deve-se atribuir a unidade organizacional ao conjunto de dados, e este mecanismo  controla que  unidades organizacional estão associados
as Fichas. </para>
    <para>As fichas também são atribuídos a unidades organizacionais específicas que serão autorizados a entrar dados para todos os elementos de dados dessa ficha. Você pode atribuir unidades organizacionais a uma ficha na gestão de fichas, clicando no ícone de pasta azul, o primeiro ícone no âmbito das operações, ao lado da ficha que você gostaria de modificar. Alternativamente, você pode gerenciar as atribuições para as unidades organizacionais para todas as fichas no Editor de fichas  (disponível no menu do lado direito).</para>
    <para>Uma ficha tem várias propriedades que devem ser inseridos ao criar um novo. Nome, nome abreviado, código e descrição devem ser usados para identificar e descrever a ficha. As demais propriedades merecem uma explicação:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Dias de expiração: Controla para quanto tempo deverá ser possível inserir dados na entrada de dados
 para a ficha. Dias de expiração referem-se ao número de dias após a data final do período seleccionado na entrada de dados onde  o formulário  de entrada de dados deve ser aberto para a entrada. Após o número de dias expirar, o conjunto de dados será bloqueado para posterior entrada. Você pode definir exceções manuais para isso utilizando a funcionalidade de bloqueio de exceção no módulo de administração de dados.</para>
        <note>
          <para>Se o numero de dias é colocado em zero, isso irá permitir entrada de dados em todos periodos possiveis de histórico. </para>
        </note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Notificação completa para destinatários: Define quais usuários devem receber uma mensagem com uma notificação sobre esta ficha sendo marcado como completa na entrada de dados. Nesta lista, você pode selecionar um grupo de usuários, e todos os membros deste grupo irão receber uma notificação. A mensagem será entregue através   do sistema de mensagens do DHIS.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aprovação de dados: Define se os dados para esta ficha devem ser aprovados. (Consulte o capítulo de aprovação de dados).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ignorar agregação: Define se os dados para esta ficha devem ser ignorados durante a geração de data mart. Você deve deixar  em não, que é o comportamento padrão, na maioria das situações. Pode ser útil se você tiver  recursos limitado no servidor e estarem a criar novas fichas experimentais.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Permitir períodos futuros: define se deve ser possível inserir dados para períodos futuros para esta ficha  na entrada de dados. O comportamento padrão é permitir a introdução de dados apenas para períodos que passaram, ou seja, a data final é depois de data de hoje. Se definido como sim, você pode inserir dados para períodos futuros, o que é útil, por exemplo para a população, alvo e dados de planejamento.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Todos os campos de dados são necessários: Define se é obrigatório o preenchimento de todos os valores para os elemento de dados na entrada de dados, se um ou mais valores tenham sido preenchidas. Isto significa que se o usuário digita um valor de dados para um elemento de dados em um campo de entrada (ou seja, para uma combinação de opções de categoria), então ela deve inserir dados para todos os campos que pertencem a esse elemento de dados (ou seja, todas as combinações de opções de categoria).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Completo permitido somente se a validação passou: Controla se  deve ser possível marcar um formulário de entrada de dados como completa só se a validação do formulário foi bem sucedida.
O comportamento padrão é sim. Se definido como não, em seguida, um utilizador não pode marcar o formulário como completo se a validação falhar.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ignorar offline: Controla se o formulário de entrada de dados deve ser baixado e salvo no navegador de internet de utilizadores . Normalmente, você deve deixar esta em não, que é o comportamento padrão. Se você tem formulários que são raramente usados e são muito grande você pode defini-lo como considerar sim a acelerar o carregamento inicial do módulo de entrada de dados.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Seu conjunto de dados será, então, pronto para ser usado em Serviços -&gt; Entrada de Dados para as unidades organizacionais que você atribuiu e por períodos de acordo com sua freqüência selecionada (tipo de período)</para>
    <section id="dataSet">
      <title>Gestão de Fichas</title>
      <para>A função de gestão de ficha permite que você crie novas fichas e gerencie as já existentes. O diálogo pode ser alcançado escolhendo Apps-&gt;Ficha-&gt;Ficha. Um diálogo de amostra é exibido abaixo.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/datasets/datasets_0.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <itemizedlist>
        <para>Clique sobre o nome do conjunto de dados que você gostaria de alterar, e um menu de contexto será exibido. Cada uma das funções disponíveis estão descritos abaixo. </para>
        <listitem>
          <para>Ordenar: Este controla a ordem de ordenação personalizada. Dependendo das configurações de sistemas, os usuários vão ver os conjuntos de dados ordenados na ordem específica que você fornecer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Adicionar: Adiciona uma nova Ficha. Ao pressionar este botão, você pode criar uma nova ficha. Você precisa fornecer um nome, nome curto e a frequência. O atributo &quot;Código&quot; é opcional. Os elementos de dados podem ser adicionados à lista de elementos de dados Selecionados, selecionando-os individualmente. e pressionando o <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_right.png"/>botão. Os indicadores também podem ser adicionadas as fichas e estará disponível para ser colocado em formulários de entrada de dados de costume quando eles precisam ser mostrado junto com elementos de dados no formulário de inscrição. Pressione
            &quot;Salvar&quot; para adicionar a nova ficha. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Atribuir unidades de organização para as fichas: Esta função lhe permitirá atribuir unidades organizacionais individuais a uma ficha. Apenas as unidades organizacionais que tenha sido atribuído a uma ficha será permitida a entrada de dados para a ficha. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Definições de partilha: Atribuir direitos diferentes para a ficha com base em grupos de usuários e funções de usuário.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Editar Ficha: Isto irá permitir que você editeas fichas existente, por exemplo, quando você precisa adicionar ou remover elementos de dados e indicadores para uma determinada ficha.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Traduzir: permite traduzir o nome de um conjunto de dados para um idioma diferente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Criação do  formulário de entrada de dados. Consulte a secção sobre as formas de entrada de dados personalizadas para obter informações detalhadas de como usar esta função. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Obtenha PDF para entrada de dados: baixar um arquivo PDF que pode ser usado para entrada de dados offline.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Edite elementos de dados obrigatórios: Este diálogo permitirá que você adicionar ou remover elementos de dados que serão marcados como obrigatório durante a entrada de dados. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Apagar:
Remove completamente um conjunto de dados do sistema. </para>
          <warning>
            <para>Qualquer ficha que é apagado do sistema é completamente perdido. toda a entrada de dados, secções de formulários que foram desenvolvidos serão apagados.
              Garante que faça um backup de base de dados antes de apagar qualquer formulario para restauração em algum perido de tempo.
              </para>
          </warning>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
Informação: Mostra algumas informações  sobre o conjunto de dados, incluindo o número de elementos de dados, a frequência, e que formulário de entrada de dados de  foi atribuída para a ficha.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Categorias de fichas</title>
      <para>Antes de ler esta seção é recomendável familiarizar-se com as seções sobre categorias no capítulo elemento de dados. Considerando categorias de elementos de dados pode ser utilizado para capturar desagregações de elementos de dados, as categorias de conjuntos de dados são utilizados para capturar informação que é comum para uma formulário inteiro.</para>
      <para>Para configurar categorias para fichas, comece por criar opções de categoria, categorias e combinações de categoria, como descrito no capítulo elemento de dados. Certifique-se de definir o tipo de categorias e combinações de categoria para &quot;atributo&quot;. Para atribuir uma categoria
combinação de um conjunto de dados, você pode selecioná-lo ao criar ou actualizar a ficha  a partir da &quot;combinação de categorias de&quot; caixa suspensas.</para>
      <para>Quando uma ficha está ligado a uma combinação categoria, as categorias serão exibidos como caixas suspensas no módulo de entrada de dados. Os dados capturados no formulário, então, serão ligados às opções de categoria seleccionados a partir desses caixas suspensas.</para>
      <para>Um cenário para definir quando as fichas de  categorias são úteis é quando você precisa capturar um formulário de entrada de dados para uma organização parceira implementador e um projeto. Nesse caso, comece por criar opções de categoria e categorias para todas as organizações parceiras e projetos, antes de ligar estes em uma nova combinação categoria. Em seguida, ligar a combinação categoria para a ficha (formulário) para a qual você precisa para capturar essas informações. Ao abrir esta ficha no módulo de entrada de dados, a organização parceira e categorias de projetos será automaticamente processado como caixas suspensas, permitindo que você selecione um específico para uma organização parceira implementador e projeto antes de continuar a fazer a entrada de dados.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/datasets/dataset-categories.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Formulário de entrada de dados</title>
    <para>Depois de ter atribuído um conjunto de dados a um orgunit desse conjunto de dados será disponibilizado na entrada de dados para os orgunits que atribuiu a ele. Uma forma de entrada de dados padrão então será mostrado, que é simplesmente uma lista dos elementos de dados pertencentes ao conjunto de dados, juntamente com uma coluna para introduzir os valores. Se o conjunto de dados contém elementos de dados com um categorycombination não-padrão, tais como grupos de idade ou sexo, em seguida, colunas adicionais será gerado automaticamente no formulário padrão com base nas diferentes opções / dimensões. </para>
    <para>Se você usar mais de uma combinação categoria dataelement você vai ter várias colunas, sob a forma de entrada de dados com diferentes títulos de coluna para as opções. Além do formulário de entrada de dados com base em lista padrão há mais duas alternativas, a forma à base de seção e o formulário personalizado.</para>
    <section>
      <title>Secção de formulário</title>
      <para>Formas Seção permitir um pouco mais de flexibilidade quando se trata de usar formas tabulares e são rápidos e simples para projetar. Muitas vezes, o seu formulário de entrada de dados vai precisar de várias tabelas com subtítulos, e às vezes você precisa desativar (cinza para fora) alguns campos na tabela, essas duas funções são suportadas em formas de seção. Esta função pode ser o acesso ao escolher Maintenance- &gt; Conjunto de dados Seção. </para>
    </section>
    <section id="dataSetSection">
      <title>Adicionando uma nova secção ao formulário</title>
      <para>Secção de formulários são separados automaticamente por  combinações de categoria de elementos de dados, que produzem uma planilha como o formulário de entrada de dados para cada secção. </para>
      <para>Para desenhar uma secção de formulário, o procedimento é descrito abaixo:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para> Configure a sua ficha como descrito em conjunto de dados <xref linkend="datasets"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Abra a janela  Secção da Ficha (a partir do menu do lado direito sob as fichas) e adicione suas secções uma de cada vez. Para adicionar uma nova secção para uma secção de formulário , primeiro escolhe-se a ficha a partir da &quot;Selecção do conjunto de dados&quot; caixa de combinação. Em seguida, escolha a categoria de combinação específica e prima adicionar novo Agora você pode adicionar elementos de dados apartir da &quot; lista esquerda de elementos de dados disponiveis&quot; elementos de dados sellecionados&quot; são listados a direita. Os elementos de dados podem ser ordenados dentro da secção com o uso dos botões &quot;Mover para cima&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_up.png"/> e
            &quot;Mover para baixo&quot; <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/move_down.png"/>. Certifique-se de pressionar 
            &quot;Salvar&quot; depois de ter terminado.<note>
              <para>Você só pode usar uma  combinação de categoria de elementos de dados por secção. </para>
            </note></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Pode ser necessário controlar a forma como as seções de elementos de dados são exibidos na formulário final. Na  secção de Gestão ficha , selecione a ficha a partir do &quot;Conjunto de dados&quot; caixa drop-down, em seguida, deixar [Todos] no &quot;Selecione  Combinação Categoria&quot; drop-down. Clique em &quot;Ordenar seção&quot; para ordenar a ordem de aparecimento de suas secções, sob a forma de entrada de dados.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Na entrada de dados, agora você pode começar a usar a secção de formulário  (deverá aparecer automaticamente quando as secções estarem disponíveis para o conjunto de dados selecionado). As Fichas que têm secção de Formulários   exibirá automaticamente a secção formulário .</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Certos elementos de dados podem precisar ser desativado para a entrada de dados. Clicando no &quot;campo  cinza de secção Gestão da ficha&quot; o  item de menu permitirá que você desative categoria de opções de elementos de dados   específicos como pode ser visto abaixo. Pressionando o botão &quot;Desativar&quot; vai evitar que dados sejam inseridos neste opção específica elemento de dados / categoria durante a entrada de dados. Certifique-se de pressionar &quot;OK&quot; para salvar as alterações.</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/datasets/grey_field_management.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Uma amostra de secção de formuário  é exibida na figura a seguir. Observe como cada categoria elemento de dados foi separada em uma seção separada, e uma tabela de entrada de dados foi gerada automaticamente pelo sistema. A utilização de Formulários de secção em combinação com categorias de elementos de dados pode reduzir drasticamente a quantidade de tempo que é necessário para criar Formulários de entrada de dados para fichas.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Section form example</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/dhis2UserManual/section_form.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section id="customDataEntryForm">
      <title>Formulários personalizados</title>
      <para>Quando o formulário que deseja criar é complicado para os formulários padrão ou de secção, sua última opção é a utilização de um formulário personalizado. Isso leva mais tempo, mas dá-lhe total flexibilidade em termos de desenho. DHIS2 usa um  editor embutido HTML (FCK Editor) para o criador do formulário e você pode criar o formulário na interface do usuário ou cole no seu HTML diretamente (usando a janela de origem no editor). A referência completa para uso do editor pode ser encontrado aqui  &quot;http://docs.cksource.com/CKEditor_3.x/Users_Guide&quot;&gt; aqui  <ulink url="http://docs.cksource.com/CKEditor_3.x/Users_Guide">here</ulink>.</para>
      <para>Uma das grandes vantagens de formulários personalizados, é que eles podem ser criados para imitar Formulários de agregação de papel existentes. Isso faz com que a entrada de dados seja muito mais fácil para os usuários, e deve reduzir o número de elementos de dados que são inseridos incorretamente, pois eles são mais facilmente identificáveis ao digitar os dados a partir de um formulário de papel. </para>
      <para>Uma vez que um formulário personalizado foi adicionado a um conjunto de dados estará disponível na entrada de dados e automaticamente usado. </para>
      <note>
        <para>Os formulários personalizados são exibidas preferencialmente sobre as formas de seção. Se um conjunto de dados tem tanto um
formulário de seção e um formulário personalizado, o formulário personalizado será exibido durante a entrada de dados. Os usuários não serão capazes de escolher qual o método que deseja dados de entrada, para ter certeza de que o seu formulário personalizado contém todos os elementos de dados que podem ser exigidas.</para>
      </note>
      <para>Para adicionar um desenho personalizado  a uma ficha então primeiro deve-se localizar a ficha na janela Gestão de Fichas e clicar no ícone do formulário de entrada de dados do projeto no âmbito das operações (o quinto ícone) de dados, consulte o texto mouse-over para ter certeza.</para>
      <para>Primeiro fornecer um nome para o formulário. Existem alguns botões importantes do Editor que você deve prestar especial atenção. O ícone do monitor azul é o modo de tela cheia botão ligar / desligar, o que pode ser muito útil. E existe um botão código que mostra o código HTML para o formulário. </para>
      <para>Se você já tem o código HTML para o formulário, então você deve começar por colá-lo aqui. Clique em Fonte novamente para voltar para visualização / modo não-HTML. Depois, há um ícone no canto superior direito com um sinal de + sobre ele, isso vai abrir uma lista de elementos de dados disponíveis para adicionar à seu formulário, na janela selecione os Elemento de dados. </para>
      <para>All the input fields need to have a link to a data element or indicator. To add new data elements to the form, double-click them from the data element/indicator box as shown below. You can also select a data element/indicator and press the &quot;+Inserir&quot; button. You can switch between either data elements or indicators by pressing the respective buttons.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="50%" align="center" fileref="resources/images/datasets/custom_forms_data_elements.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Você pode salvar   clicando no botão Salvar, e isso não vai fechar a janela. Recomenda-se a salvar muitas vezes para garantir que você não perca o seu trabalho. </para>
      <para>Quando tiver terminado ou quiser testar seu formulário na entrada de dados,  clique em &lt;Savar e fechar&gt;.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Scripts em formulários costumizados</title>
      <para>Na entrada de dados personalizado formar você pode usar javascript para criar comportamento dinâmico e personalizações. O módulo de entrada de dados DHIS 2 fornece uma série de eventos que você pode registrar e utilizar para realizar ações em determinados momentos. Os eventos são registrados no elemento documento. O objeto de evento jQuery e o identificador do conjunto de dados são sempre os primeiros dois argumentos fornecidos para as funções de retorno de chamada. A tabela abaixo fornece uma visão geral dos eventos e quando eles são acionados.</para>
      <table frame="all">
        <title>Data entry events</title>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colnum="1" colname="c1" colwidth="1*"/>
          <colspec colnum="2" colname="c2" colwidth="1.66*"/>
          <colspec colnum="3" colname="newCol3" colwidth="1.81*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry>Key</entry>
              <entry>Description</entry>
              <entry>Arguments</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.formLoaded</entry>
              <entry>Triggered after the data entry form is rendered, but before data values are set in entry fields.</entry>
              <entry>Event | Data set ID</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.dataValuesLoaded</entry>
              <entry>Triggered after data values are set in entry fields.</entry>
              <entry>Event | Data set ID</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.formReady</entry>
              <entry>Triggered when the data entry form is completely rendered and loaded with all elements.</entry>
              <entry>Event | Data set ID</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.dataValueSaved</entry>
              <entry>Triggered when a data value is saved successfully.</entry>
              <entry>Event | Data set ID | Data value object</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.completed</entry>
              <entry>Triggered when a data set is successfully marked as complete.</entry>
              <entry>Event | Data set ID | Complete registration object</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.uncompleted</entry>
              <entry>Triggered when a data set is successfully marked as incomplete.</entry>
              <entry>Event | Data set ID</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.validationSuccess</entry>
              <entry>Triggered when validation is done and there were no violations.</entry>
              <entry>Event | Data set ID</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.de.event.validationError</entry>
              <entry>Triggered when validation is done and there were one or more violations.</entry>
              <entry>Event | Data set ID</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>dhis2.ou.event.orgUnitSelected</entry>
              <entry>Triggered when one or more organisation units are selected in the org unit web tree.</entry>
              <entry>Event | Org unit IDs | Org unit names | Sub org unit IDs</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>To register for such an event:</para>
      <screen>&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;

dhis2.util.on( &apos;dhis2.de.event.formReady&apos;, function( event, ds ) {
  console.log( &apos;The form with id: &apos; + ds + &apos; is loaded!&apos; );
} );

dhis2.util.on( &apos;dhis2.de.event.dataValueSaved&apos;, function( event, ds, dv ) {
  console.log( &apos;Data value: &apos; + dv.value + &apos; was saved with data element: &apos; + dv.de );
} );

dhis2.util.on( &apos;dhis2.de.event.completed&apos;, function( event, ds, cr ) {
  console.log( &apos;Form was completed for org unit: &apos; + cr.ou );
} );

&lt;/script&gt;</screen>
      <para>Be careful to only use &quot;namespaced&quot; events like the ones in the example above and not
        general ones like &quot;click&quot; as the dhis2.util.on method will unregister the event
        first.</para>
      <para>If your function only applies to certain data sets you can use the supplied data set
        identifier and shortcut your function for unwanted data sets like this:</para>
      <screen>dhis2.de.on( &apos;dhis2.de.event.validationSuccess&apos;, function( event, ds ) {
  if ( $.inArray( ds, [&apos;utXOiGbEj14&apos;, &apos;Re7qzHEThSC&apos;] ) == -1 ) {
    return false;
  }
  console.log( &apos;Form with id: &apos; + ds + &apos; validated successfully!&apos; );
} );</screen>
      <para>The identifiers of the input fields in the data entry form is on the format described
        below. This format can be used to select the input fields in your script and perform actions
        on them:<screen>&lt;dataelementid&gt;-&lt;optioncomboid&gt;-val</screen></para>
      <para>Since the data set identifier is provided for all events a feasible alternative is to
        utilize the &quot;files&quot; Web API resource and keep your callback functions in a single file,
        where you let the javascript code take action based on which data set is currently
        loaded.</para>
    </section>
    <section id="dataSetAssignmentEditor">
      <title>Editor atribuição de Ficha</title>
      <para>O editor atribuição de fichas  é uma ferramenta para adicionar e remover  a associação de fichas  para com as unidades de organização no estilo lote. Comece selecionando uma unidade organizacional a partir da árvore de seleção. Na área abaixo da árvore uma grade será exibida mostrando todas fichas como colunas e as unidades de organizacionais filahs como linhas.</para>
      <para>A partir da grelha agora você pode atribuir ou desatribuir as fichas  simplesmente clicando em um dos ícones correspondentes na grelha. Se você quiser atribuir ou não atribuir uma unidade de organizaçional para todos os conjuntos de dados que você pode marcar ou desmarcar a caixa de seleção ao lado da unidade de organização. Suas alterações serão salvas automaticamente.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
