<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Entrada de Dados </title>
  <section id="dataEntry">
    <title>Entrada de Dados usando DHIS 2</title>
    <para>Para abrir a tela de entrada de dados, posicione o cursor do rato na aba serviços  no menu principal. Um menu suspenso aparecerá listando os serviços prestados pela DHIS 2. Clique na opção de entrada de dados.</para>
    <para>O módulo de entrada de dados é onde os dados são registados  manualmente na base de dados do DHIS 2. Os dados são registrados para uma unidade organizacional, um período, e um conjunto de elementos de dados (conjunto de dados) de cada vez. Um conjunto de dados, muitas vezes corresponde a um instrumento de coleta de dados em papel. </para>
    <section>
      <title>Selecionando o formulário de entrada de dados</title>
      <para>Para iniciar a introdução de dados o primeiro passa é abrir o formulário correcto. seguindo estas etapas:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Localize a Unidade Organizacional que deseja registrar os dados no menu da árvore à esquerda.
Expandir e fechar filiais, clicando nos símbolos + / -. Uma maneira rápida de encontrar uma Unidade Organizacional é usar a caixa de busca logo acima da árvore (o símbolo verde), mas  precisa escrever o nome completo para obter uma correspondência.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione um conjunto de dados da lista de opções de conjuntos de dados disponíveis para a  unidade organizacional selecionada.  </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione um período para registro de dados. Os períodos disponíveis são controlados pelo tipo do período do conjunto de dados (periodicidade). Pode-se alterar o período para  um ano  anterior ou para próximo usando os botões ao lado do período.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Agora  deverá ver o formulário de entrada de dados. De uma perspectiva de design de formulário, há
três tipos de formulários: formulários padrão, formulários de seção e formulários personalizados. Se existir um formulário personalizado, será mostrado, seguido em ordem de precedência por um formulário de seção, e finally
um formulário padrão.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Main data entry screen</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_overview.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Inserção de dados</title>
      <para>Comece a introduzir os dados, clicando no interior do primeiro campo e digitando o valor. Podendo ir   para o próximo campo utilizando o botão Tab. Shift+Tab vai levá-lo de volta ao passo anterior. Podendo  também pode usar as teclas do teclado &quot;up&quot; and &quot;down&quot; para navegar entre as células do formulário. Os valores são salvos imediatamente e não necessita de ser guardado em uma fase posterior. Um campo verde indicará que o valor foi guardado no sistema (no servidor).</para>
      <para><emphasis role="bold">Validação da Entrada:</emphasis> Se  digitar um valor inválido, por exemplo, um caractere em um campo que só aceita valores numéricos será exibido  um pop-up que explica o problema e o campo será de cor amarela (não salva) até que tenha corrigido o valor. Se  tiver definido um intervalo mín/max  para o campo (elemento de dados + combinação de unidade de organizacional) uma mensagem pop-up irá notificá-lo quando o valor estiver fora da intervalo, e o valor
não será guardado até o valor ser alterado  (ou actualizado o intervalo e, em seguida re-introduzir o valor). </para>
      <para><emphasis role="bold">Campos desabilitados:</emphasis> Se um campo é desativado (cinza) sso significa que o campo não pode e não deve ser preenchido. O cursor irá saltar automaticamente para o próximo
campo aberto. </para>
      <para><emphasis role="bold">histórico de dados:</emphasis> Clicando-se duas vezes em qualquer campo de entrada sob a formulário uma tela com  histórico de dados  será aberta mostrando os últimos 12 valores registrados para o campo atual (unidade organizacional+elemento de dado+  combinação de categoria de opcão) em um gráfico de barras. Esta tela também mostra o intervalo  mínimo e maximo e permite ajustar o intervalo específico para a unidade de organização e combinação dos elementos de dados. </para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Data entry section form with history pop-up</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/data_entry_section_history.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para><emphasis role="bold">Acompanhamento:</emphasis> Na tela de histórico de dados, há também um recurso para marcar ou selecionar a estrela um valor.  Por exemplo um valor suspeito que precisa de uma investigação mais aprofundada pode ser mantido no sistema, mas marcado para Acompanhamento. No módulo de Qualidade de Dados  pode-se executar uma análise de Acompanhamento e visualizar todos os valores marcados para Acompanhamento, e depois editar os valores caso estejam incorrectos.  </para>
    </section>
    <section id="dataEntry_1">
      <title>Validando dados no formulário</title>
      <para>Quando todos os valores disponíveis para o formulário estarem preenchidos  pode-se executar uma verificação de validação dos dados no formulário. Clique no botão &quot;Run Validation&quot; no canto superior direito. Todas as regras de validação que envolve elementos de dados na forma de corrente (conjunto de dados) será executado contra os novos dados. Após a conclusão,  será apresenteado  uma lista de violações ou simplesmente uma mensagem que diz: &quot;A tela de entrada de dados passou com sucesso as validações&quot;. Veja o capítulo Qualidade de Dados para obter informações sobre como definir essas regras de validação.</para>
      <para>Quando  tiver corrigido os valores errados e são feitas com a forma que a prática recomenda e clicar no botão Concluir abaixo do formulário para registrar o formulário como  completo. Esta informação é usada ao gerar relatórios de integralidade dos distritos, municípios, províncias ou a nível nacional.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Data entry validation result</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/data_entry_validation_result.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Entrada de dados offline</title>
      <para>O módulo de entrada de dados funcionará mesmo que durante a entrada de dados a conectividade com a Internet não esteja estável. Para utilizar esta funcionalidade, deve-se iniciar a sessão  no servidor  enquanto
a conectividade com a Internet estiver presente, mas se durante a entrada de dados, mas se durante a entrada dos dados, a ligação à Internet entre o seu computador e o servidor se tornar instável, os dados ainda podem ser inseridos no formulário de entrada de dados e armazenados no seu computador local, e em seguida transferidos para o servidor assim que a conectividade com a Internet foi restabelecido. Os dados podem ser inseridos e armazenados localmente estando offline e enviados para o servidor central quando online. Isto significa que a estratégia de implantação online será mais viável em áreas com conectividade com a Internet instável. O uso total de largura de banda é muito reduzida uma vez que as formulários não são recuperados a partir do servidor para cada renderização.</para>
      <para>Quando o servidor é capaz de ser alcançado por meio da conexão com a Internet, uma mensagem é exibida na parte superior da tela de entrada de dados. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_online.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Se a conexão com a Internet se desconectar por algum motivo, durante o processo de entrada de dados, isso será detectado pelo aplicativo, e  será informado de que os seus dados serão armazenados localmente. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>A entrada de dados pode continuar  normal. Depois de ter introduzido todos os dados necessários, bem como a aplicação detecta que o servidor voltou a estar online, e será informado de que tem dados que precisa ser sincronizado com o servidor. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline_upload1.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Depois que os dados forem  sincronizados com êxito com o servidor,  receberá uma mensagem de confirmação de que os dados foi enviado com sucesso para o servidor. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline_upload_success.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Entrada dados da unidade multi-organizacional</title>
      <para>Em alguns cenários é benéfico para inserir dados para várias unidades organizacionais na mesma forma de entrada de dados, por exemplo, se existem poucos elementos de dados, no formulário e um grande número de unidades de organização ina hierarquia. Nesse caso,  pode-se ativar o Entrada dados da unidade multi-organizacional, indo para &quot;Configurações do Sistema&quot; e marcando a opção &quot;Ativar formúlarios de unidades de multi organizacional&quot;. Então, na entrada de dados, selecione a unidade de organizacional imediatamente acima da unidade de organizacional que  deseja inserir na hierarquia. Note que isto só trabalha para a &quot;seção&quot; baseada em formulários. Agora  deverá ver os elementos de dados que figuram
como colunas e as unidades de organização que aparecem como linhas no formulário. Note-se que os formulário de entrada de dados ainda devem ser atribuídas às instalações que  realmente pretende introduzir  dados para, ou seja, as unidades de organizacional agora devem aparecer no formulário. </para>
    </section>
  </section>
</chapter>
