<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>O que é DHIS 2?</title>
  <highlights>
    <para>Depois de ler este capítulo, você será capaz de entender:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>O que é DHIS 2 e para que serve com respeito à
 sistemas de informação sanitária (SIS)?</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Quais são as principais considerações tecnológicas quando se trata de implantar DHIS 2, e quais são as opções são para estender DHIS 2 com novos módulos?</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Qual é a diferença entre o paciente com base e agregar dados?</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Quais são alguns dos benefícios e desafios com o uso gratuito e Open Source Software (FOSS) para HIS?</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </highlights>
  <section id="mod1_1">
    <title>DHIS 2 Background</title>
    <para>DHIS 2 é uma ferramenta para a coleta, validação, análise e apresentação de dados estatísticos agregados, sob medida (mas não limitado) para actividades de gestão integrada de informação em saúde. É um instrumento genérico ao invés de um aplicativo de banco de dados pré-configurado, com um modelo de meta-dados aberta e uma interface de usuário flexível, que permite ao usuário projetar o conteúdo de um sistema de informação específico, sem a necessidade de programação. DHIS2 e para cima é um pacote modular de software web-based construído com frameworks Java de código livre e aberto.</para>
    <para>DHIS2 é um software de código aberto lançado sob a licença BSD e pode ser usado sem nenhum custo. Ele roda em qualquer plataforma com um Java Runtime Environment (JRE 6 ou superior) instalado. </para>
    <para>DHIS 2 é desenvolvido pelo Programa de Sistemas de Informação em Saúde (HISP) como um processo aberto e distribuído globalmente com os desenvolvedores atualmente na Índia, Vietnã, Tanzânia, Irlanda e Noruega. O desenvolvimento é coordenado pela Universidade de Oslo, com o apoio do núcleo de NORAD.</para>
    <para>A documentação fornecida com isto, tentará fornecer uma visão abrangente da aplicação. Dada a natureza abstrata da aplicação, este manual não irá servir como um guia completo passo-a-passo de como usar o aplicativo em cada circunstância, mas procurará fornecer ilustrações e exemplos de como DHIS2 pode ser implementado em uma variedade de situações por meio de exemplos generalizados.</para>
    <para>Antes de implementar DHIS 2 em uma nova configuração, é altamente recomendável a leitura do DHIS 2 Guia de implementação (um manual separado do presente), também disponível no DHIS2 principal <ulink url="http://dhis2.org/documentation/">website</ulink>.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Principais características e finalidade de DHIS 2</title>
    <para>As principais características e efeitos de DHIS 2 pode ser resumido como se segue:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Fornecer uma solução abrangente HIS com base em dados
 princípios de armazenagem e uma estrutura modular que pode ser facilmente
 personalizado para as diferentes necessidades dos sistemas de saúde - e apoia a ideia de um HIS integrada a todos os níveis da hierarquia de saúde.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Personalização e adaptação local, através da interface de usuário. Não é necessário programação para começar a usar DHIS 2 em uma nova configuração (país, região, bairro, etc.).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fornecer ferramentas de entrada de dados, que pode ser tanto na forma
 de listas padrão ou tabelas, ou pode ser
 personalizado para replicar formulários de papel.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fornecer diferentes tipos de ferramentas para validação de dados e
 melhoria da qualidade dos dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fornecer fácil de usar - os relatórios de um clique com gráficos e tabelas para os indicadores selecionados ou relatórios resumidos utilizando o design dos instrumentos de coleta de dados. Integração com ferramentas externas populares de design relatório como iReport e BIRT permite super-usuários adicionar mais flexível relatórios personalizados acessíveis a todos os usuários.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Análise flexível e dinâmico (on-the-fly) de dados no visualizador de dados e os módulos GIS.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Um painel específico do usuário para acesso rápido à ferramentas de avaliação, incluindo gráficos de indicadores e links para relatórios favoritos, mapas e outros recursos-chave do sistema de monitoramento e relevante.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fácil de usar interfaces de usuário para gerenciamento de metadados, por exemplo para a adição de conjuntos de dados / edição ou centros de saúde. Nenhuma programação necessária para configurar o sistema em uma nova configuração.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A gestão de utilizadores
 módulo de senhas, segurança e controle de acesso de granulação fina (funções de usuário).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A gestão de utilizadores
 módulo de senhas, segurança e controle de acesso de granulação fina (funções de usuário).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>As mensagens podem ser enviadas para os usuários do sistema de feedback e notificações. As mensagens também podem ser entregues ao e-mail e SMS.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Os utilizadores podem compartilhar e discutir os seus dados em gráficos e relatórios usando interpretações, permitindo uma comunidade ativa de usuário baseada em informações.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Funcionalidades de exportação e importação de dados e metadados, suporte a sincronização de instalações off-line, bem como a interoperabilidade com outras aplicações.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Integração com outros sistemas de software - usando o DHIS 2 Web-API eo Integration Engine.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Outros módulos podem ser
 desenvolvido e integrado conforme as necessidades do usuário, como parte da interface do usuário DHIS 2 portal ou uma aplicação externa mais fracamente acoplado interagindo através do DHIS 2 Web-API.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Em resumo, DHIS2 fornece uma solução global para a solução SUA
 relatórios e análise necessidades dos usuários de informação em saúde em qualquer nível.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Uso de DHIS 2 em HIS: coleta de dados, processamento, interpretação e análise.</title>
    <para>O contexto mais amplo da HIS pode ser exaustivamente descrita através
 o ciclo de informação apresentada na figura 1.1 abaixo. As informações
 ciclo pictoricamente retrata os diferentes componentes, etapas e processos
 através do qual os dados são coletados, verificada a sua qualidade, processados,
 analisadas e utilizadas.</para>
    <figure>
      <title>The health information cycle</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="60%" align="center" fileref="resources/images/dhis2UserManual/dhis2_information_cycle.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>DHIS 2 suporta as diferentes facetas do ciclo da informação
 incluindo:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Coleta de dados.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Correndo controlos de qualidade.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Acesso a dados em vários níveis.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Relatórios.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fazer gráficos e mapas e outras formas de análise.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ativando comparação ao longo do tempo (por exemplo, anterior
 meses) e no espaço (por exemplo, através de instalações e
 distritos).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Veja as tendências (a exibição de dados em séries de tempo para ver o seu min
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; e os níveis de máximo).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  </para>
    <para>Como primeiro passo, DHIS 2 serve como uma coleta de dados, gravação e
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; ferramenta de compilação, e todos os dados (seja em número ou forma de texto) pode ser
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; entrou nela. A entrada de dados pode ser feita em listas de elementos de dados ou em
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; usuário personalizada formas que podem ser desenvolvidos para imitar as formas de papel base, a fim de facilitar o processo de entrada de dados definida.</para>
    <para>Como próximo passo, DHIS 2 pode ser utilizado para aumentar a qualidade dos dados.
 Em primeiro lugar, no ponto de entrada de dados, uma verificação pode ser feita para ver se os dados
 cai dentro de níveis aceitáveis ​​faixa de valores mínimo e máximo para
 qualquer elemento de dados particular. Esta verificação, por exemplo, pode ajudar a
 identificar erros de digitação no momento da entrada de dados. Além disso, o usuário pode
 definir várias regras de validação e DHIS 2 pode executar os dados através do
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; regras de validação para identificar violações. Estes tipos de verificações de ajudar a garantir que os dados inseridos no sistema é de boa qualidade, desde o início, e pode ser melhorado pelas pessoas que estão mais familiarizados com ele. </para>
    <para>Quando os dados foram inseridos e verificado, DHIS 2 pode ajudar a fazer
 diferentes tipos de relatórios. O primeiro tipo são os relatórios de rotina que
 podem ser pré-definidos, de forma que todos os relatórios que precisam ser rotina
 gerado pode ser feito em um clique de um botão. Além disso, DHIS 2 pode ajudar
 na geração de relatórios analíticos por meio de comparações de para
 indicadores de exemplo em toda a instalações ou ao longo do tempo. Gráficos, mapas, relatórios
 e perfis de saúde estão entre as saídas que DHIS 2 pode produzir, e
 estes devem rotineiramente ser produzido, analisado e influenciado por saúde
 gerentes.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Technical background</title>
    <section>
      <title>DHIS como plataforma</title>
      <para>DHIS pode ser percebido como uma plataforma sobre a vários níveis. Primeiro, o banco de dados de aplicativo foi projetado de baixo para cima, com flexibilidade em mente. As estruturas de dados, tais como elementos de dados, unidades organizacionais, formas e funções de usuário pode ser definido completamente livremente através da interface de usuário do aplicativo. Isto faz com que seja possível para o sistema a ser adaptado a uma variedade de contextos de localidade e casos de uso. Vimos que DHIS suporta a maioria dos principais requisitos para a captura de dados de rotina e análise emergente em implementações país. Ele também torna possível para DHIS para servir como sistema de gestão para domínios como a logística, laboratórios e finanças.</para>
      <para>Em segundo lugar, devido ao design modular do DHIS ele pode ser estendido com módulos de software adicionais. Estes módulos de software podem viver lado a lado com os módulos principais de DHIS e pode ser integrado ao portal DHIS e sistema de menu. Este é um recurso poderoso, uma vez que torna possível estender o sistema com funcionalidade extra quando necessário, tipicamente por país exigências específicas como apontado anteriormente.</para>
      <para>A desvantagem da extensibilidade módulo de software é que ele coloca várias limitações no processo de desenvolvimento. Os promotores que criam a funcionalidade extra estão limitados à tecnologia DHIS em termos de estruturas de linguagem de programação e de software, para além dos factores que limitam a criação de módulos pela solução de portal DHIS. Além disso, esses módulos devem ser incluídos no software DHIS quando o software é construído e implantado no servidor web, não dinamicamente durante a execução. </para>
      <para>Para superar essas limitações e conseguir um acoplamento frouxo entre a camada de serviço DHIS e artefatos de software adicionais, a equipe de desenvolvimento DHIS decidiu criar uma Web API. Esta API Web está em conformidade com as regras do estilo arquitetônico REST. Isto implica que:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A API de Web fornece uma interface navegável e legível por máquina para o modelo completo de dados DHIS. Por exemplo, pode-se acessar a lista completa de elementos de dados, em seguida, navegue usando o link fornecido para um elemento de interesse particular de dados, em seguida, navegue usando o link fornecido para a lista das formas que esse elemento de dados faz parte. Por exemplo clientes só vão fazer transições de estado usando os hyperlinks que são dinamicamente incorporadas nas respostas</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Os dados são acessados ​​através de uma interface uniforme (URLs) usando um protocolo bem conhecido. Não há formatos de transporte extravagantes ou protocolos envolvidos - apenas o bem-testadas, o protocolo HTTP bem compreendido que é o principal bloco de construção da Web hoje. Isto implica que desenvolvedores de terceiros possam desenvolver software usando o modelo e os dados dados DHIS sem conhecer a tecnologia específica DHIS ou cumprir as restrições de design dhis. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Todos os dados, incluindo os meta-dados, relatórios, mapas e gráficos, conhecidos como recursos na terminologia REST, pode ser recuperada na maioria dos formatos de representação popular da Web de hoje, tais como HTML, XML, JSON, PDF e PNG. Estes formatos são suportados em aplicações e linguagens de programação e dá aos desenvolvedores de terceiros uma grande variedade de opções de implementação.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/dhis_platform.png" format="PNG" width="80%" align="center"/>
    </section>
    <section>
      <title>Compreender plataforma independence</title>
      <para>Todos os computadores têm um sistema operacional (OS) para gerenciá-lo ea
 programas de executá-lo. O sistema operacional serve como camada intermediária entre o
 aplicação de software, tais como DHIS 2, e o hardware, tal como o
 CPU e RAM. DHIS 2 funciona com o Java Virtual Machine, e, portanto, pode ser executado em qualquer sistema operacional que suporte Java. plataforma
 independência implica que o software pode ser executado em qualquer sistema operacional -
 Windows, Linux, Macintosh, etc DHIS 2 é independente de plataforma, e é
 extremamente útil no âmbito da saúde pública, em que vários sistemas operativos poderão ser utilizados.</para>
      <para>Além disso, DHIS 2 também é independente de plataforma, quando se trata do Sistema de Gerenciamento de Banco de Dados (SGBD). DHIS 2 usa a estrutura de abstração de banco de dados Hibernate e é compatível com qualquer SGBD suportados pelo Hibernate, como PostgreSQL, MySQL, H2, MS SQL Server, Oracle e muitos mais. O PostgreSQL é o DBMS recomendados para DHIS 2.</para>
      <para>Por último, e talvez mais importante, uma vez que DHIS2 é um aplicativo baseado em navegador, o
 único requisito real para interagir com o sistema é com um navegador da web. DHIS2 suporta mais
 navegadores, embora atualmente seja o Google Chrome, Mozilla Firefox ou Opera são
 recomendado.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Estratégias de implantação - online vs desligada</title>
      <para>DHIS 2 é um aplicativo de rede habilitado e pode ser acessado através da Internet, uma intranet local e como um sistema instalado localmente. As alternativas de implantação para DHIS 2 são neste capítulo definido como i) a implantação desligada ii) implantação on-line e iii) implantação híbrida. O significado e as diferenças serão discutidas nas seções seguintes.</para>
      <section>
        <title>implantação offline</title>
        <para>Uma implantação desligada implica que várias instâncias independentes off-line são instalados para os usuários finais, geralmente a nível distrital. O sistema é mantido principalmente pelos agentes de saúde aos usuários finais / distritais que insere os dados e gerar relatórios do sistema rodando em seu servidor local. O sistema também tipicamente ser mantido por uma equipe de super-usuário nacional, que fazem visitas regulares às implantações de distrito. Os dados são movidos para cima na hierarquia pelos utilizadores finais que produzem arquivos de troca de dados que são enviados eletronicamente por e-mail ou fisicamente por correio ou pessoal de viagem. (Note-se que a breve conectividade com a Internet necessária para o envio de e-mails não se qualifica para ser definido como online). Este estilo de implantação tem a vantagem óbvia de que ele funciona quando a conectividade de Internet adequada não está disponível. Por outro lado, há desafios significativos com este estilo que são descritos na seção seguinte.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Hardware:</emphasis> Correndo sistemas autônomos requer hardware avançado em termos de servidores e fornecimento de energia confiável para ser instalado, geralmente a nível distrital, em todo o país. Isso requer um financiamento adequado para a aquisição e plano de manutenção a longo prazo.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Software platform:</emphasis> Instalações locais implica uma necessidade significativa para a manutenção. Da experiência, o maior desafio é vírus e outros malwares que tendem a infectar instalações locais no longo prazo. A principal razão é que os usuários finais utilizam cartões de memória para transportar arquivos de troca de dados e documentos entre computadores privados, outras estações de trabalho e do sistema de execução do aplicativo. Mantendo software e sistema operacional manchas anti-vírus atualizado em um ambiente off-line são práticas desafiadoras e maus em termos de segurança são muitas vezes adotados pelos usuários finais. A maneira preferida para superar esse problema é executar um servidor dedicado para a aplicação onde não são permitidos cartões de memória e usar um sistema operacional baseado em Linux que não é tão propenso a infecções por vírus como o MS Windows.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Software application:</emphasis> Ser capaz de distribuir novas funcionalidades e correções de bugs para o software de informações de saúde para os usuários são essenciais para a manutenção e melhoria do sistema. Contando com os usuários finais para executar atualizações de software requer treinamento extensivo e um alto nível de competência do seu lado como aplicações de software pode atualizar uma tarefa tecnicamente desafiador. Contando com uma seleção de super-usuário para manter o software implica um monte de viajar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">manutenção Base de Dados: </emphasis>Um pré-requisito para um sistema eficaz é que todos os usuários insiram dados com um conjunto de meta-dados padronizados (elementos de dados, formulários, etc.) Tal como acontece com o ponto anterior sobre atualizações de software, distribuição de alterações no conjunto de inúmeras instalações off-line meta-dados requer competência usuário final, se as atualizações são enviadas eletronicamente ou uma equipe de super-usuário bem organizada. Deixar de manter o conjunto de meta-dados sincronizados levará à perda da capacidade de mover dados dos distritos e / ou um banco de dados nacional inconsistente uma vez que os dados inseridos por exemplo a nível distrital não será compatível com os dados a nível nacional.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section>
        <title>implantação on-line</title>
        <para>Uma implantação on-line implica que uma única instância do aplicativo é configurado em um servidor conectado à Internet. Todos os usuários (clientes) se conectar ao servidor central on-line através da Internet usando um navegador web. Este estilo de implantação atualmente beneficia os enormes investimentos e expansões de redes móveis em países em desenvolvimento. Isso torna possível para acessar os servidores on-line, mesmo nas áreas mais rurais usando modems de internet móvel  (também referido como  <emphasis role="italic">dongles</emphasis>).  </para>
        <para>Este estilo de implantação on-line tem enormes implicações positivas para o processo de implementação e manutenção de aplicações em comparação com o estilo autônomo tradicional off-line:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Hardware:</emphasis> Os requisitos de hardware do lado do usuário final são limitados a um razoavelmente moderno computador / laptop e conexão à Internet através de uma linha fixa ou um modem celular. Não há necessidade de um servidor especializado para cada usuário, de qualquer computador Internet habilitado será suficiente. Um servidor será necessária para implantações on-line, mas uma vez que existe apenas um (ou vários) servidores que precisam ser adquiridos e mantidos, isso é muito mais simples (e barato) do que a manutenção de muitos servidores separados é localizações diferentes.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Software platform:</emphasis> Os usuários finais só precisa de um navegador da Web para se conectar ao servidor online. Todos os sistemas operacionais mais populares hoje em dia são enviados com um navegador da web e não há nenhuma exigência especial sobre o tipo ou versão. Isto significa que se ocorrer problemas graves, tais como infecções por vírus ou corrupção de software pode-se sempre recorrer a re-formatação e instalação do sistema operacional do computador ou obter um novo computador / laptop. O usuário pode continuar com a entrada de dados onde foi deixado e os dados não serão perdidos.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Software application:</emphasis> O estilo de implantação do servidor central significa que o aplicativo pode ser atualizado e mantido de forma centralizada. Quando novas versões dos aplicativos são lançados com novos recursos e correções de bugs pode ser implantado para o servidor on-line único. Todas as mudanças serão então refletido no lado do cliente os próximos usuários finais tempo conectar através da Internet. Isto, obviamente, tem um impacto positivo enorme para o processo de melhoria do sistema como novos recursos podem ser distribuídos aos usuários imediatamente, todos os usuários estarão acessando a mesma versão do aplicativo, e bugs e problemas podem ser resolvidos e implantados on-the-fly..</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Database maintenance: </emphasis>Similar ao ponto anterior, as alterações das meta-dados pode ser feito no servidor on-line de uma forma centralizada e irá propagar automaticamente para todos os clientes na próxima vez que se conectar ao servidor. Isso efetivamente remove as vastas questões relacionadas com a manutenção de um atualizado e padronizado conjunto de meta-dados relacionados com o estilo de implantação tradicional offline. É extremamente conveniente, por exemplo, durante a fase inicial de desenvolvimento de banco de dados e durante os processos anuais de revisão do banco de dados como os usuários finais estarão acessando um banco de dados consistente e padronizada, mesmo quando as mudanças ocorrem com freqüência.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Esta abordagem pode ser problemático nos casos em que a conectividade à Internet é volátil ou
 ausente em longos períodos de tempo. DHIS2 porém tem certas características que exige
 Conectividade de Internet a estar disponíveis apenas parte do tempo para que o sistema funcione
 adequadamente, tais como entrada de dados offline ea ferramenta MyDatamart apresentado em um separado
 capítulo deste guia, que atender ao fluxo de informações em situações em Internet
 conectividade pode ser um desafio.</para>
      </section>
      <section>
        <title>implantação híbrida</title>
        <para>A partir da discussão até agora percebe-se que o estilo de implantação on-line é favorável sobre o estilo offline, mas requer conectividade decente Internet onde ele será usado. É importante notar que os estilos mencionados podem coexistir em uma implementação comum. É perfeitamente possível ter online, bem como implementações off-line dentro de um único país. A regra geral seria a de que os distritos e as instalações devem acessar o sistema on-line através da Internet, onde existe ligação à Internet suficiente, e os sistemas off-line deve ser implantado para os distritos onde este não é o caso. </para>
        <para>Definir a conectividade Internet decente precisamente é difícil, mas como uma regra de ouro a velocidade de download deve ser de 10 Kbyte / segundo e acessibilidade deve ser de no mínimo 70% do tempo. </para>
        <para>A este respeito os modems de Internet móvel, que pode ser ligado a um computador ou laptop
 e acessar a rede móvel é uma solução extremamente capaz e viável. móvel
 Cobertura de Internet está a aumentar rapidamente em todo o mundo, muitas vezes proporcionam excelente
 conectividade a preços baixos e é uma ótima alternativa para redes locais e mal
 mantido linhas de Internet fixa. Entrando em contato com empresas de redes móveis nacionais
 sobre assinaturas pós-pagos e os benefícios potenciais de ordem grande pode ser um mosto-while
 esforço. A cobertura de rede para cada operador de rede no país em questão deve ser
 investigado quando decidir qual abordagem de implantação de optar por uma vez que pode ser diferente e
 cobrir diferentes partes do país.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Servidor de hospedagem</title>
        <para>A abordagem de implantação em linha levanta a questão de onde e como hospedar o servidor que irá executar o aplicativo DHIS 2. Normalmente existem várias opções:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Hospedagem interna dentro do Ministério da Saúde</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hospedagem de dentro de um centro de dados do governo</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hospedagem através de uma empresa externa de hospedagem</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>A principal razão para a escolha da primeira opção é muitas vezes motivação política por ter &quot;posse física&quot; do banco de dados. Isto é visto como importante por muitos, a fim de &quot;próprio&quot; e controlar os dados. Há também um desejo de reforçar a capacidade local para a administração do servidor relacionado à sustentabilidade do projeto. Isso é muitas vezes um conjunto de iniciativas conduzidas pelos doadores como ela é percebida como uma missão concreta e útil.</para>
        <para>Quanto à segunda opção, alguns lugares um governo de centro de dados é construído com o objectivo de promover e melhorar o uso e acessibilidade dos dados públicos. Outra razão é que a proliferação de ambientes de servidores internos é muito exigente e de recursos é mais eficaz para estabelecer infra-estrutura centralizada e capacidade.</para>
        <para>Quanto hosting externo existe recentemente um movimento em direção a terceirização da operação e administração dos recursos do computador para um provedor externo, onde esses recursos são acessados ​​através da rede, popularmente conhecido como &quot;cloud computing&quot; ou &quot;software como serviço&quot;. Esses recursos normalmente são acessados ​​através da Internet usando um navegador web. </para>
        <para>O principal objetivo de uma implantação de servidor on-line é proporcionar a longo prazo estável e de alta performance acessibilidade aos serviços pretendidos. Ao decidir qual opção escolher para ambiente de servidor, existem muitos aspectos a serem considerados:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>A capacidade humana para administração do servidor e operação. Deve haver recursos humanos com as competências gerais na administração do servidor e nas tecnologias específicas utilizadas para a aplicação a prestação dos serviços. Exemplos de tais tecnologias são servidores web e plataformas de gerenciamento de banco de dados.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Soluções confiáveis ​​para backups automatizados, incluindo off-servidor local e backup remoto.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Conectividade estável e largura de banda de rede de alta para o tráfego de e para o servidor.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fornecimento de energia estável, incluindo uma solução de backup.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Seguro ambiente para o servidor físico em relação às questões como o acesso, roubo e incêndio.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Presença de um plano de recuperação de desastres. Este plano deve conter uma estratégia realista para se certificar de que o serviço será apenas sofrendo curto para baixo vezes nos eventos de falhas de hardware, o tempo de inatividade de rede e muito mais.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Hardware Viável poderoso e robusto.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Todos estes aspectos deve ser coberta de modo a criar um ambiente de alojamento adequado. A exigência de hardware é deliberadamente colocar última vez que não há uma tendência clara para dar-lhe muita atenção.</para>
        <para>Olhando para trás, as três principais opções de hospedagem, a experiência de missões de implementação nos países em desenvolvimento sugere que todos os aspectos de hospedagem são raramente presente em opção um e dois em um nível viável. Alcançar um nível aceitável em todos estes aspectos é um desafio em termos de recursos humanos e dinheiro, especialmente quando comparado com o custo da opção três. Tem a vantagem que se acomoda os aspectos políticos mencionados e construção de capacidade local para a administração do servidor, por outro lado, isso pode ser previsto no formas alternativas.</para>
        <para>Opção três - hosting externo - tem a vantagem de que ele suporta todos os aspectos mencionados de hospedagem a um preço muito acessível. Vários provedores de hospedagem - de servidores virtuais ou software como serviço - oferecem serviços confiáveis ​​para executar a maioria dos tipos de aplicações. Exemplo de tais fornecedores são <ulink url="http://www.linode.com">Linode</ulink> and <ulink url="http://aws.amazon.com">Amazon Web Services</ulink>. A administração de tais servidores acontece através de uma conexão de rede, que na maioria das vezes de qualquer maneira é o caso com a administração do servidor local. A localização física do servidor, neste caso, torna-se irrelevante como que esses fornecedores oferecem serviços na maior parte do mundo. Esta solução está cada vez mais se tornando a solução padrão para hospedagem de serviços de aplicativos. O aspecto da construção de capacidades locais para a administração do servidor é compatível com esta opção, pois uma equipe de TIC local pode ser a tarefa de manter o servidor hospedado no exterior, mas com não terem que arcar com se preocupar com a alimentação e as restrições de largura de banda que normalmente existem fora dos grandes centros de dados .</para>
        <para>Uma abordagem para combinar os benefícios de hospedagem externa, com a necessidade de hospedagem local e posse física é usar um provedor de hospedagem externa para o sistema transacional primária, enquanto espelhamento este servidor para um servidor não-crítico hospedado localmente, que é usado para somente leitura finalidades, tais como análise de dados e acessado através da intranet.</para>
      </section>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Diferença entre agregado e dados do paciente em um HIS</title>
    <para>
      <emphasis>dados doPaciente</emphasis> são os dados relativos a um único paciente, como seu / sua
 diagnóstico, nome, idade, mais cedo histórico médico etc Esses dados são geralmente baseados em um único
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; interação trabalhador assistência ao paciente com a saúde. Por exemplo, quando um paciente visita um profissional de saúde
 clínica, uma variedade de dados podem ser gravados, tais como a temperatura do paciente, a sua
 peso, e vários testes sanguíneos. Se este paciente ser diagnosticado como tendo &quot;vitamina B 12
 A anemia por deficiência, não especificada &quot;correspondente a CID-10 D51.9 código, neste particular
 interação pode eventualmente ficar gravado como um exemplo de &quot;anemia&quot;, em um
 agregar sistema baseado. Dados do paciente com base é importante quando você quer acompanhar longitudinalmente
 o progresso de um paciente ao longo do tempo. Por exemplo, se queremos controlar a forma como o paciente está
 aderindo a e responder ao processo de tratamento da tuberculose (tipicamente ocorrendo ao longo de 6-9
 meses), precisaríamos de dados do paciente baseado.</para>
    <para>
<emphasis>Dados agregados</emphasis> é a consolidação de dados
 relativos a vários pacientes, e, portanto, não pode ser rastreada até um
 paciente específico. Eles são apenas conta, tais como a incidência de malária,
 Tuberculose, ou outras doenças. Normalmente, os dados de rotina que a saúde
 instalação lida com é este tipo de estatísticas agregadas, e é usado
 para a geração de relatórios de rotina e indicadores, e, mais importante, o planejamento estratégico dentro do sistema de saúde. Os dados agregados não pode fornecer o tipo de informação detalhada que os dados de nível de paciente pode, mas é fundamental para o planejamento e orientação do desempenho dos sistemas de saúde. </para>
    <para>Entre os dois que você tem dados de caso com base em dados anônimos, ou &quot;paciente&quot;. Muitos detalhes podem ser coletadas sobre um evento específico da saúde, sem necessariamente ter que identificar o paciente envolveu. Hospitalar ou ambulatorial visitas, um novo caso de cólera, uma morte materna, etc, são casos de uso comuns, onde a gente gostaria de cobrar muito mais detalhes que apenas adicionando para a contagem total de casos, ou visitas. Estes dados são muitas vezes colocados na linha de listagem tipo de formas, ou formas de auditoria mais detalhadas. Em é diferente de dados agregados, no sentido de que ele contém muitos detalhes sobre um evento específico, ao passo que os dados agregados contaria quantos eventos de um determinado tipo, por exemplo, quantas consultas ambulatoriais com diagnóstico principal &quot;Malária&quot;, ou quantas mortes maternas em que o falecido não compareceu ANC, ou quantos focos de cólera para as crianças menores de 5 anos. Em DHIS 2 esses dados são coletados por meio de programas do tipo único evento sem registro.</para>
    <para>Dados do paciente é altamente confidencial e, portanto, deve ser
 protegidos de modo que ninguém além de médicos pode obtê-lo. Quando em papel,
 ele deve ser devidamente armazenados em um local seguro. Para computadores, paciente
 dados precisam de sistemas seguros com senhas, contido acesso e logs de auditoria.</para>
    <para>As preocupações de segurança para os dados agregados não são tão cruciais quanto para
 os dados do paciente, como é normalmente impossível identificar uma pessoa em particular a uma estatística agregada. No entanto,
 dados ainda podem ser mal utilizados e mal interpretado por outros, e não deve
 ser distribuídos sem políticas de disseminação de dados adequados no lugar.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Livre e Open Source Software (FOSS): benefícios e desafios</title>
    <para>Software carrega as instruções que dizem ao computador como
 operar. A forma legível daqueles humano autoria e
 instruções é chamado código fonte. Antes do computador pode realmente
 executar as instruções, o código fonte deve ser traduzido em um
 formato legível por máquina (binário), chamado de código objeto. tudo
 software distribuído inclui o código objeto, mas faz com que o <abbrev>FOSS</abbrev>
 código fonte disponível também.</para>
    <para>Proprietários de software proprietário licenciar o seu objeto protegido por direitos autorais
 código para um usuário, o que permite ao usuário executar o programa. <abbrev>FOSS</abbrev>
 programas, por outro lado, tanto a licenciar o objecto e a fonte
 código, permitindo ao usuário executar, modificar e possivelmente redistribuir o
 programas. Com o acesso ao código-fonte, os usuários têm a liberdade
 para executar o programa para qualquer finalidade, redistribuir, sonda, adaptar, aprender
 de, personalizar o software para atender suas necessidades, e solte
 melhorias para o público para o bem da comunidade. Assim, alguns
<abbrev> FOSS</abbrev> também é conhecido como software livre, onde &quot;livre&quot; refere-se, em </para>
    <para>Within the public health sector, <abbrev>FOSS</abbrev> can potentially have a
        range of benefits, including:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Custos mais baixos, uma vez que não envolvem pagamento de proibitivo
 custos de licença.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Dadas as necessidades de informação para o setor de saúde são
 constantemente a mudar e evoluir, existe uma necessidade para o utilizador
 tem a liberdade para fazer as mudanças de acordo com as necessidades dos utilizadores.
 Isso é muitas vezes limitado em sistemas proprietários..</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Acesso ao código-fonte para permitir a integração e interoperabilidade. No sector da saúde a interoperabilidade entre diferentes aplicações de software está se tornando cada vez mais importante, ou seja, permitindo que dois ou mais sistemas para comunicar metadados e dados. Este trabalho é muito mais fácil, e às vezes dependente de ser o código fonte disponível para os desenvolvedores que criam a integração. Esta disponibilidade muitas vezes não é possível
 no caso do software proprietário. E quando é, ele vem com um
 obrigações contratuais e alto custo</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aplicações de software livre como DHIS 2 normalmente são suportados por uma
 rede global de desenvolvedores, e, assim, ter acesso a ponta
 conhecimentos de investigação e desenvolvimento.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
