<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Configuração da funcionalidade de Qualidade dos Dados</title>
  <para>O módulo de qualidade de dados fornece os meios para melhorar a qualidade dos dados no sistema. Isto pode ser feito através de regras de validação e vários controles estatísticos.</para>
  <section>
    <title>Visão geral do controle de qualidade dos dados</title>
    <para>Garantir a qualidade dos dados é uma preocupação fundamental na construção de uma HMIS eficaz. A qualidade dos dados tem diferentes dimensões, incluindo:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Correção:</emphasis> Os dados deveriam estar num intervalo normal para os dados recolhidos na unidade sanitaria. Não deveria ter nenhuma grande discrepancia comparando com valores de elementos de dados relacionados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Exhaustividade:</emphasis> Os dados para todos os elementos de dados deveriam ter sido submetidos por todas as unidades/blocos/Taluka/distritos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Consistência:</emphasis> Os dados deveriam ser consistentes com os dados introduzidos durante os meses e anos anteriores embora permitindo mudanças por reorganização, aumento da carga de trabalho, etc. e consistentes com outras unidades sanitarias parecidas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Oportunidade:</emphasis> Todos os dados de todas as unidades/blocos/Taluka/distritos deveriam ser submetidas no prazo estabelecido.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Controles da qualidade dos dados</title>
    <para>A verificação da qualidade dos dados pode ser feita através de vários meios, incluindo:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>No ponto de entrada de dados, o software pode verificar os dados inseridos para ver se eles caem dentro das faixas min-max desse elemento de dados ao longo dos últimos seis meses ou conforme definido pelo usuário.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Definição de varias regras de validação que podem ser aplicadas quando o usuário acabar a introdução de dados. O usuário pode também verificar os dados introduzidos para um determinado periodo e unidade(s) orgânica(s) na base de regras de validação, e mostrar as violações a estas regras de validação. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Análise de conjuntos de dados, ou seja, examinar as lacunas nos dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Triangulação de dados, que é a comparação dos mesmos dados ou indicador de diferentes fontes.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Verificação da qualidade no ponto de entrada dos dados</title>
    <para>A qualidade dos dados pode ser verificada no ponto da entrada de dados através da criação da faixa de valor máximo e mínimo para cada elemento, manualmente ou gerando os valores mín-máx usando o DHIS 2 se há dados históricos disponíveis para esse elemento de dados.
    </para>
    <section>
      <title>Colocar manualmente a faixa de valores mínimo e máximo</title>
      <para>Se você estiver usando a tela de entrada padrão, clique no elemento para o qual você deseja definir o valor min-max. Uma janela pop-up aparecerá, na qual você pode digitar os valores. Na entrada de dados subseqüente, se o valor digitado não se enquadra na faixa min-max definida, a caixa de texto mudará de cor para vermelho. O usuário também receberá um pop-up, como mostrado abaixo. Esta mudança de cor é um aviso para verificar os dados inseridos e fazer a correção necessária. Na tela de entrada de dados, os usuários também têm a opção de adicionar um comentário sobre a forma como a figura discrepante pode ser explicada (se necessário). Isso pode ser feito usando o menu de seleção da caixa "comentário". No caso de estiver usando a tela de entrada de dados personalizado, que é mostrada quando se desmarca a opção "formulário de entrada de dados padrão" no canto superior direito da tela, os valores mínimos e máximos podem ser adicionados clicando duas vezes na caixa de entrada de dados em vez do elemento de dados.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Genar os valores min-max</title>
      <para>É possível gerar o valor min-max, por cada elemento, usando o DHIS2. Nesse caso, você só precisa clicar no botão "Gerar-min max" perto do canto superior direito. Em caso de tela de entrada de dados padrão, os valores mínimo e máximo, quando gerados, vão aparecer no lado esquerdo e direito da caixa de entrada de dados. Se você desmarcar a tela de entrada de dados padrão, os valores gerados aparecerão no topo direito da tela.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="validationRule">
    <title>Regra de Validação</title>
    <para>Este módulo permite a gestão das regras de validação. Uma regra de validação é baseada em uma expressão que define a relação entre um certo número de elementos de dados. A expressão tem um lado esquerdo e um lado direito e um operador que define se o primeiro deve ser menor do que, igual a ou maior do que o último. A expressão constitui uma condição que deve afirmar que certos critérios lógicos sejam atendidos. Por exemplo, uma regra de validação pode afirmar que o número total de vacinas dadas às crianças é inferior ou igual ao número total de lactentes.</para>
    <para>Para adicionar uma regra de validação, basta seguir estes passos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Clicar no botão <emphasis role="italic">Adicionar novo</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fornecer um <emphasis role="italic">Nome</emphasis> para a regra de validação. O nome deve ser único entre as regras de validação.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fornecer uma <emphasis role="italic">Descrição</emphasis> para a regra de validação.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionar a <emphasis role="italic">Importância</emphasis> que se deseja atribuir à regra de validação: <emphasis role="italic">alta</emphasis>, <emphasis role="italic">média</emphasis> ou <emphasis role="italic">baixa</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selecionar o <emphasis role="italic">Tipo de regra</emphasis>. Para validar dados corretos, selecionar <emphasis role="italic">Validação</emphasis>. Para monitorar os dados na base de uma regra, selecionar <emphasis role="italic">Vigilância</emphasis> e seguir as instruções adicionais em baixo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selecionar o <emphasis role="italic">Tipo de Periodo</emphasis> para validar os dados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selecionar um <emphasis role="italic">Operador</emphasis>. As opções para o operador são <emphasis role="italic">igual a</emphasis>, <emphasis role="italic">não igual a</emphasis>, <emphasis role="italic">maior do que</emphasis>, <emphasis role="italic">maior do que ou igual a</emphasis>, <emphasis role="italic">menor do que</emphasis>, <emphasis role="italic">menor do que ou igual a</emphasis> e <emphasis role="italic">par compulsório</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Definir o <emphasis role="italic">lado esquerdo</emphasis> e <emphasis role="italic">lado dereito</emphasis> da expressão da regra de validação. Em primeiro lugar, fornecer uma descrição para a expressão. Em segundo lugar, construir a expressão com o construtor de expressão. A expressão é matemática e contêm elementos de dados, bem como números inteiros e operadores matemáticos. Os elementos de dados podem ser incluídos, clicando duas vezes na lista de elementos de dados disponíveis a direita. Alternativamente pode-se selecionar um elemento de dados e clique no botão insert. Os operadores matemáticos podem ser incluídos, clicando no botão correspondente abaixo da área do construtor de expressão.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Guardar cada expressão clicando<emphasis role="italic">Guarda</emphasis>, depois, guardar a regra de validação, clicando <emphasis role="italic">Guarda</emphasis>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Ao editar uma expressão, verifique a configuração <emphasis role="italic">saltar os valores em falta</emphasis> para exigir que todos os valores dos elementos de dados na expressão devem estar presentes. Se algum valor estiver ausente, a regra de validação será ignorada. Se essa configuração estiver desmarcada, significa que a expressão será avaliada, mesmo que alguns dos valores estejam em falta.</para>
    <para>O operador par compulsório permite exigir que os valores dos dados duma ficha devem ser inseridos para ambos os lados esquerdo e direito da expressão, ou para nenhum dos lados. Em outras palavras, você pode exigir que se um campo em uma ficha é preenchido, em seguida, um ou mais outros campos também devem ser preenchidos. </para>
    <para>Para editar uma regra de validação, clique no ícone <emphasis role="italic">editar</emphasis> ao lado da regra de validação relevante na lista. Depois, siga os mesmos procedimentos acima.</para>
    <para>Para apagar uma regra de validação, clique no  ícone <emphasis role="italic">apagar</emphasis> ao lado da regra de validação relevante na lista.</para>
    <para>Para ver os detalhes da regra de validação, clique a ícone <emphasis role="italic">ver detalhes</emphasis> ao lado da regra de validação relevante na lista.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Regra de Vigilância</title>
    <para>Assim como é possível verificar que os dados sejam corretos, é possível utilizar regras de validação para encontrar valores de dados não esperados se comparados com dados de períodos anteriores. Estes tipos de regras de validação são chamadas <emphasis role="italic">Regras de vigilância</emphasis>.</para>
    <para>Para adicionar uma rergra de vigilância, seguir os passos acima para regras de validação, esclhendo o <emphasis role="italic">
        <emphasis role="italic">tipo de regra</emphasis>
      </emphasis> de <emphasis role="italic">Vigilância</emphasis>. Isso acrescenta as seguintes opções de regras de validação:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Escolher um <emphasis role="italic">Nível de Unidade orgânica</emphasis> para esta regra de vigilância. Se o dado que se deseja monitorar não é introduzido a este nível, será agregado a partir de unidades orgânicas de nível inferior.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Digitar um <emphasis role="italic">número de amostra seqüencial</emphasis>. Este é o número de períodos imediatamente anteriores com os quais você deseja comparar os dados. Por exemplo, se o tipo de período é <emphasis role="italic">Semanal</emphasis> e esta número é 2, os dados atuais serão comparados com a media dos dados passados ​​por cada uma das 2 semanas anteriores.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Digitar um <emphasis role="italic">número de amostra anual</emphasis>. Este é o número de anos anteriores com os quais você irá comparar os dados, a partir de períodos, ao mesmo tempo de anos anteriores. Por exemplo, se o tipo de período é Semanal e o número é 3, os dados duma semana que inicia o primeiro de setembro serão comparados com a media dos dados calculada para as semanas que contém o 1 de setembro, em cada um dos últimos 3 anos.</para>
        <para>O número de amostra seqüencial <emphasis role="italic">ou</emphasis> o número de amostra anual devem ser pelo menos 1.</para>
        <para>ocê pode usar os números de amostra seqüencial e anual juntos. Por exemplo, digamos que o tipo de período é <emphasis role="italic">Semanal</emphasis>, o únero seqüencial é 2, e o número anual é 3. Os dados serão comparados com a média dos seguintes períodos de tempo: as 2 semanas imediatamente anteriores, e para cadaum dos últimos 3 anos, os dados na mesma época do ano, além das 2 semanas anteriores, mais as 2 semanas seguintes. Isso perfaz um total de 17 períodos passados​​: 2 períodos passados ​​imediatos mais 5 períodos para cada um dos três anos anteriores. Esteja ciente de que quando você tem muitos períodos passados ​​como este, a avaliação da regra de vigilância pode levar tempo e recursos significativos do sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Digite um número de <emphasis role="italic">Altos valores atípicos</emphasis> de dados passado que você deseja excluir da comparação. Isto é útil se alguns períodos passados ​​pode ter tido valores de dados anormalmente elevados, e se você deseja comparar com a média de todos os valores excluindo os mais altos do período passado. Isto fornece o número de valores mais elevados do período passado a ser excluidos antes que as medias dos valores do período passado sejam calculadas e comparadas com o valor corrente.</para>  
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Digite um número de <emphasis role="italic">Baixos valores atípicos</emphasis> de dados passado que você deseja excluir da comparação. Isto é como os altos valores atípicos, exceto que são fornecidos os valores mais baixos do período passado a ser excluidos antes que os valores do período passado sejam calculados e comparados com o valor atual</para>
        <para>Os valores atípicos altos e baixos podem ser utilizados em combinação, mas a soma de valores atípicos altos e valores atípicos baixos deve ser menor do que o número total de amostras passadas tal como determinado pelo número de amostras sequenciais e anuais. No exemplo acima, onde são 17 períodos anteriores, a soma dos valores atípicos altos e baixos deve ser 16 ou menos.</para>
        <para>Se os dados não são encontrados para todos os períodos passados ​​desejados, os valores atípicos altos e baixos serão reduzidos em proporção ao número de períodos para os quais os dados são encontrados. Por exemplo, digamos que estamos procurando 17 períodos passados ​​com altos valores atípicos definidos como 4 e baixos valores atípicos definidos como 2. Se os dados forem encontrados para apenas 9 desses períodos passados, apenas 2 altos valores atípicos serão descartados, e apenas 1 baixo valor atípico será descartado.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Quando uma regra de vigilância é avaliada, o <emphasis role="italic">lado esquerdo</emphasis> da equação é avaliado para o período atual e o <emphasis role="italic">lado dereito</emphasis> é avaliado para cada um dos períodos anteriores. A media dos valores do lado direito para períodos anteriores é calculada, e a média é comparada ao valor do lado esquerdo de acordo com o operador. Quaisquer valores atípicos altos ou baixos são removidos antes que a média do lado direito seja calculada.</para>
    <para>Uma regra de vigilância pode conter elementos de dados por períodos mais longos do que o período determinado pela regra. Isso é útil, por exemplo, se você quiser dividir o valor dum elemento de dados para a contagem da população, e a contagem da população é introduzida anualmente. Os dados para o tipo de período mais longo (por exemplo, contagem de população) devem ser introduzidos por um período que se sobrepõe com o início do período em avaliação. Por exemplo, se o período a ser avaliado é a semana a partir 06 de janeiro de 2014, a população anual deve ser inserida para o ano que contém 06 de janeiro de 2014. Se o elemento de dados é de um tipo de período mais longo do que o tipo de período de regra, ele deve ter um operador de agregação de média, não soma. Em outras palavras, somente os elementos de dados que não somam ao longo do tempo (como contagem de população) podem ser usados por períodos mais longos do que o período de regra.</para>
    <para>Para regras de vigilância, a opção <emphasis role="italic">saltar os valores em falta</emphasis> tem um significado adicional quando os dados estão sendo coletados e agregados a partir dos níveis mais baixos da hierarquia das unidades organicas. Quando essa opção é selecionada e os dados estão presentes em algunas unidades em um nível inferior, mas nem todas as unidades deste nível, a regra é ignorada.</para>
  </section>
  <section id="validationRuleGroup">
    <title>Grupo de Regras de Validação</title>
    <para>Um grupo de regras de validação fornece um mecanismo de classificação de regras de validação relacionadas. Uma outra vantagem de usar grupos de regras de validação é que mais tarde podem ser executadas separadamente, em vez de executar todas as regras de validação.</para>
    <para>Um grupo de regras de validação pode também ser usado para configurar o modo como os usuários recebem notificações de alertas das execuções de validação programadas. Para fazer isso, deve-se identificar um conjunto de regras de validação que se deseja avaliar regularmente, e um conjunto de usuários que devem receber notificações das eventuais excepções a estas regras. Depois:</para>
    <itemizedlist>
<?dbfo keep-together="always" ?>      <listitem>
        <para>Assegurar que um ou mais grupos de usuários são definidos, incluindo todos os usuários que se deseja sejam notificados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Definir o grupo de regras de validação para um conjunto de regras de validação. Na seção Grupo de usuários para alertar, selecionar um ou mais grupos a ser notificados.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Repetindo estes dois passos, você pode construir qualquer conjunto de relações entre as regras de validação e usuários para atender às suas necessidades.</para>
    <para>Quando você cria ou edita um grupo de regras de validação, há uma opção chamada <emphasis role="italic">Somente unidades orgânicas relacionadas com usuários são alertadas</emphasis>. Se isto é colocado como <emphasis role="italic">Sim</emphasis>, então cada usuário no(s) grupo(s) será alertado somente para as exceções às validações para a unidade orgânica a qual o usuário foi associado através da gestão dos usuários -- ou para qualquer unidade orgânica de nível inferior abaixo daquela unidade orgânica. Se isto é colocado como <emphasis role="italic">Não</emphasis>, então cada usuário no(s) grupo(s) será alertado para todas as exceções às validações no grupo, independentemente da unidade orgânica.</para>
    <para>Para ativar a programação da execução rotineira de validações dos dados, selecione Administração de dados a partir do Menu de manutenção. Depois, clique em Agendamento. Se o agendamento estiver ativo, clique no botão Parar, depois selecione a Estratégia de monitoria de dados de Todos diariamente. Finalmente ativar a programação clicando no botão Iniciar.</para>
  </section>
</chapter>
