<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>DHIS2 Implementation Guide</title>
  <abstract>
    <para>DHIS2 é uma plataforma de gestão de informação moderna , robusta e abrangente desenvolvido globalmente sob medida para a recolha de dados estatísticos agregados . Este documento irá fornecer uma visão geral de alto nível dos vários passos que serão necessários para implementar DHIS2 a nível do país .
O documento é destinado principalmente para os consultores que serão responsáveis ​​para a configuração inicial do DHIS2 para um determinado país ou organização. Embora este documento tenta identificar os pontos mais importantes a considerar quando se planeja uma implementação, há muitas circunstâncias em um país em particular que são impossíveis de antecipar. Com isso em mente , este documento deve ser usado como base para planejar e executar uma implantação DHIS2 , mas deve de modo algum ser considerado como abrangente . Outros fatores ( político, humano ou técnico) que não podem ser incluídos neste documento , mas que pode ser considerada importante pela pessoa (s ) o planejamento da implementação , deve ser sempre considerada , e geralmente são altamente específicos para cada país da situação . . Planejamento significativo , consulta das partes interessadas , e os recursos serão necessários para implementar e manter um tal sistema de informação. Alocação de recursos e planejamento cuidadoso vai ajudar a reduzir o risco de implantação.
Os estágios iniciais de planejamento e implantação são cruciais , a fim de conseguir um sistema funcional. </para>
  </abstract>
  <section>
    <title>Readiness asessment</title>
    <section>
      <title>Stakeholders forum</title>
      <para>Há muitos fatores que influenciam o sucesso da criação de um sistema de informação de gestão em saúde: técnicos, políticos e humanos. Compreender os requisitos das principais partes interessadas antes de um trabalho técnico a ser realizado é fundamental para garantir a sustentabilidade do HMIS. DHIS2 muitas vezes tem sido implementado com o apoio de consultores externos, que podem estar presentes em um determinado país por um curto período de tempo. Em muitos casos, eles podem não compreender todas as exigências dos diferentes partidos que fazem parte da HMIS. Assim, é fundamental que um grupo de trabalho HMIS ser estabelecida, e definir claramente os requisitos gerais da HMIS, antes de quaisquer consultas técnicas sendo realizadas. </para>
      <para>Normalmente, o grupo de trabalho HMIS seria composto por diferentes atores que têm interesses diferentes no sistema. <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Ministério da Saúde: Normalmente o cliente chave e motorista do HMIS. Em alguns países, o Minsitry pode ser responsável pela supervisão, em outros países podem ser prestadores de serviços diretos. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Central Statistics Office ou seu equivalente: Os indicadores são muitas vezes baseadas em números da população, que normalmente são fornecidos pelo CSO ou equivalente. Em muitos países, o Ministério da Saúde é responsável pela apresentação de um relatório anual ao CSO no sector da saúde. Uma boa coordenação entre estes dois organismos é fundamental para garantir que os números da população estão atualizadas e precisas, e que os dados fornecidos para o CSO pelo Ministério da Saúde satisfaz as necessidades do sistema estatístico nacional</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Organizações não-governamentais chave, que normalmente fornecem dados sobre as intervenções programáticas. Exemplos seriam organizações baseadas na fé (FBO), que em muitos países oferecem serviços relacionados com a saúde e que muitas vezes reportam ao Ministério da Saúde em suas atividades</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Agências da ONU (OMS, UNICEF, UNAIDS). O Ministério da Saúde é geralmente responsável de informar as agências da ONU em várias estatísticas. As agências da ONU muitas vezes podem oferecer suporte técnico e prestar aconselhamento sobre normas e padrões internacionais para a criação ou reforma de um HMIS. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Outros órgãos governamentais que podem oferecer serviços relacionados com a saúde. A  Comissão Nacional de HIV/AIDS (ou seu equivalente) monitora frequentemente ou implementa serviços como cuidados domiciliários e programas de tratamento anti-retroviral. Muitas vezes existe sobreposição entre o Ministério da Saúde e o CNA, e, portanto, uma estreita cooperação deve ser estabelecida para garantir um fluxo de dados adequado. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>As agências doadoras e outros parceiros de cooperação. Em muitos países, os doadores solicitar regularmente informações relacionadas ao setor de saúde do Ministério da Saúde. Além disso, algumas organizações bilaterais, por exemplo, USAID / CDC, pode ser a implementação de programas em países que suportam os serviços relacionados com a saúde</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
      <para> Outras organizações, como empresas do sector privado, com programas de HIV / SIDA no local de trabalho, os profissionais de saúde do setor privado, organizações não-governamentais envolvidas na área da saúde, etc devem ser considerados. O grupo de trabalho HMIS pode ajudar a estabelecer o alcance global do sistema de gerenciamento de informações, indicadores-chave, freqüência (mensal, trimestral, anual) de coleta de dados, bem como a geográfica (por exemplo, nacional, provincial, distrital, instalação) e organizacional (única versus múltiplas hierarquia) que devem ser parte do HMIS.
</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Compiling DHIS2</title>
    <para>Primeiro, crie uma variável de ambiente chamada <envar>JAVA_OPTS</envar>, e defina o valor para: <parameter>-Xms128m -Xmx512m -XX:PermSize=128m -XX:MaxPermSize=512m</parameter> . Além dessa variável de ambiente, você vai precisar para assegurar que o Maven é acessível através da sua consola. </para>
    <para>Um script em lote do Windows é fornecida abaixo. Há duas etapas distintas durante o processo de construção: 1) Construir os módulos principais DHIS2 2) construção dos módulos da Web DHIS2 e portal.</para>
    <para><literallayout><computeroutput>set start_time=%time% echo Building DHIS 2 Core cd trunk\dhis-2\ call mvn clean install -Dtest=skip -DfailIfNoTests=false echo Building DHIS 2 Web cd dhis-web call mvn clean install -Dtest=skip -DfailIfNoTests=false echo start %start_time% echo finish %time%</computeroutput> </literallayout></para>
    <para>Um script de construção amostra Linux é fornecida abaixo. </para>
    <para><literallayout><computeroutput>#!/bin/sh echo &quot;Building DHIS 2 Core...&quot; cd dhis/trunk/dhis-2 mvn clean install -Dtest=skip -DfailIfNoTests=false echo &quot;Building DHIS 2 Web...&quot; cd dhis-web mvn clean install -Dtest=skip -DfailIfNoTests=false </computeroutput></literallayout></para>
    <para>Ambos os scripts foram incluidos em: <filename>/dhis2/dhis2/dhis2-live-installer</filename>directório. Revisione o ficheiro <filename>INSTALLER-README.txt</filename> para mais detalhes acerca destes scripts de contruçãp e suas funcionalidades.</para>
    <para>A primeira vez que você executar o processo de compilação, o Maven precisará baixar uma série de componentes necessários. Você deve, portanto, ter uma conexão de Internet activa. Dependendo da velocidade de sua conexão e do computador, o processo de construção pode levar uma quantidade significativa de tempo.</para>
    <para>O arquivo do ficheiro web  (war) está localizado em:<filename>dhis2/dhis-2/dhis-web/dhis-web-portal/target/dhis.war</filename> . Este ficheiro deverá ser copiado para o seu directório Tomcat&apos;s <filename>/webapps</filename> directory. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Deployment architecture</title>
    <para>De um modo geral, existem três maneiras de implantar DHIS2: um sistema único, independente, vários sistemas independentes que trocam dados por meio de XML, e um sistema de servidor que atende vários clientes através da Internet. Existem varations em cada um destes três arquitecturas principais. Determinar uma arquitetura de implantação é fundamental para garantir a sustentabilidade a longo prazo da DHIS2 em um determinado enviornment. Tendo uma arquitetura cliente-servidor em um país com infra-estrutura de Internet pobre seria uma escolha inapproriate por exemplo. Vários cenários differnent será discutido aqui, mas vai exigir modificação para cada implantação. </para>
    <section>
      <title>Determining an architecture</title>
      <para> DHIS2 é uma aplicação cliente-servidor que é capaz de escalar a partir de uma instalação de ambiente de trabalho único, para uma aplicação em cluster multi-camadas capaz de servir muitos clientes ao mesmo tempo. A arquitetura de implementação de DHIS2 irá determinar como o aplicativo é implementado em uma determinada situação, e como diferentes instâncias do DHIS2 irão interagir uns com os outros. Várias arquiteturas comuns de implantação serão descritos nesta seção. A determinação de uma arquitetura approrpriate é fundamental a fim de atender as necessidades dos usuários finais, e é normalmente limitado pelo nível de recursos técnicos e finanacial disponíveis para uma determinada implementação. Deve notar-se que a arquitectura de implantação pode precisar de evoluir ao longo do decurso de uma execução. É importante considerar outros sistemas que precisam interagir com os HMIS, tais como sistemas de pacientes de discos, sistemas de informação de logística, sistemas de informação de recursos humanos, sistemas de gestão financeira, etc </para>
    </section>
    <section>
      <title>Internet server for multiple clients</title>
      <para>Neste cenário, um único servidor será usado por vários clientes que se conectam ao servidor através da Internet. Este cenário de implementação é provavelmente o mais simples de todos para instalação, além da instalação de computador de usuário único. Em um cenário típico, uma máquina de classe de servidor sinlge padrão seria usado. DHIS2 iria correr com o Apache Tomcat com MySQL ou PostgreSQL banco de dados backend. O administrador será responsável pela especificação dos diferentes papéis de usuários, ea prestação de logins para cada usuário, dependendo de seu papel</para>
      <para>É claro que, dependendo do número real de clientes que estarão acessando simultaneamente a aplicação , vários servidores com balanceamento de carga que acessam um banco de dados clusterizado pode ser mais apropriado . DHIS2 , como muitos aplicativos banco de dados orientado , tendem a ser limitados em termos de entrada / saída. Uma estratégia comum para aliviar esta restrição é a utilização de um banco de dados em cluster. Ambos PostgreSQL e MySQL suportam a cluster de banco de dados . Essencialmente, um cluster de banco de dados funciona para todos os efeitos, como um único banco de dados, mas aparece para o aplicativo acessando o banco de dados como como uma única instância . Há muitos cenários diferentes que são capazes de acheiving um banco de dados clusterizado com MySQL ou PostgreSQL , mas estão fora do escopo deste artigo a considerar. Refira-se que a replicação do banco de dados, embora aparentemente fácil de implementar, requer considerável experiência de administração de banco de dados , e só deve ser considerada quando a alta disponibilidade e grande número de usuários será encontrado.  </para>
      <para>Para este tipo de arquitetura, uma máquina de classe de servidor rodando alguma distribuição de Linux (Debian, Ubuntu, Suse, etc) é recomendado. Aplicações Java tendem a ter um melhor desempenho em máquinas baseadas Linux. Como DHIS2 é um aplicativo de banco de dados orientado, uma questão fundamental é saber se a executar o banco de dados na mesma máquina que o servidor de aplicativos. Idealmente, os servidores de banco de dados e aplicação seria em máquinas separadas, conectadas através de uma fibra ou SAN. Em muitos mercados-chave DHIS2 no entanto, este tipo de tecnologia é ou não estão disponíveis ou são proibitivamente caros. Normalmente, portanto, o banco de dados (PostgreSQL ou MySQL) e servidor de aplicação (geralmente Apache Tomcat) residiria na mesma máquina</para>
    </section>
    <section>
      <title>LAN server</title>
      <para>DHIS2 é um software cliente-servidor assim pode facilmente escalar até um sistema de rede, quando necessário . Por exemplo, um escritório do distrito , com cinco computadores
pode ter uma rede local com DHIS2 instalado em apenas uma única máquina. Oficiais do Programa , gerencia e personell entrada de dados pode acessá-lo através da rede local. Este cenário de implantação não requer
Internet ou , apenas cabos ou um ponto de acesso sem fio. este
abordagem é usada para os distritos na Tanzânia e Serra Leoa. em
Adicionalmente, DHIS2 pode ser executado em Linux , para evitar vírus e reduzir
manutenção. Os outros computadores no prédio pode executar o Windows e
acessar o servidor local DHIS2 para inserir dados , validação de correr, relatórios ,
visualizar mapas , etc em seus navegadores locais (Internet Explorer, Firefox
etc ) , assim como análise de dados em tabelas dinâmicas do Excel ( ligado ao
banco de dados no servidor local). Isto significa que a todo o pessoal de saúde em
este escritório todos trabalhem no mesmo banco de dados, o que ajuda a sincronizar
e integrar os dados entre os programas e departamentos, e reduz o
necessidade de manutenção DHIS para uma única máquina. Comunicação até o
região / província ou nacional poderia ocorrer por meio de DXF exportação
arquivos</para>
    </section>
    <section>
      <title>Decentralised architecture</title>
      <para>A arquitetura descentralizada normalmente consiste em muitas instâncias autônomas do DHIS2, que os dados de intercâmbio através do formato de troca de dados DXF. Em uma implantação típica, uma única instância DHIS2 será instalado aa unidade adminstrativa periférico, como o distrito. Cada distrito irá recolher papel agregados relatórios de dados de uma série de instalações e, em seguida, inserir esses relatórios manualmente no sistema em uma base regular. Os dados serão, em seguida, ser transmitida, via DXF, para separar as instalações nos níveis organizacionais mais altos, como a província e leve nacional</para>
    </section>
    <section>
      <title>Which arcitecture should I choose?</title>
      <para>Muitas vezes, algumas áreas têm conexões de Internet e outros adequados
nenhum. Portanto, o cenário de implementação mais comum é uma combinação de todos os três. No caso em que nenhuma
distritos têm ligação à Internet suficiente para aceder a uma linha
servidor nacional, não faz sentido para o Ministério da Saúde a criação de tal nacional
DHIS servidor de qualquer maneira para permitir o acesso a um repositório de dados comum para
todos os programas de saúde e outros usuários da informação a nível nacional
nível que muitas vezes estão ligadas ao servidor através de um local de
rede ou através da Internet. Se em algum momento no tempo, alguns distritos obter uma adequada
conexão eles podem começar a entrar seus dados diretamente neste
servidor nacional e executar seus relatórios etc lá (isso acontece em
Gujarat), enquanto ao mesmo tempo os outros distritos continuar a enviar
seus dados através de arquivos de exportação. Em resumo, há geralmente há uma solução e ele provavelmente vai evoluir ao longo do tempo, como o acesso à Internet continua a melhorar. </para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Packaging and installation</title>
    <blockquote>
      <para>&quot;Construir um instalador é a última coisa que o desenvolvedor faz mas a primeira que o cliente vê.&quot;</para>
      <para>Will Iverson, gestor de parcerias estratégicas para Symantec&apos;s Internet Tools Division.</para>
    </blockquote>
    <section>
      <title>Introduction</title>
      <para>DHIS2 é uma aplicação Java baseado em browser, e, portanto, ser executado em praticamente qualquer sistema operacional que suporte Java. A aplicação foi projetada para rodar tanto em computadores portáteis autônomos, bem como servidores destinados enviornments multiusuários discutidos nas seções anteriores. A criação de um único instalador para todos estes tipos de implementações é um grande desafio e deve ser cuidadosamente considerado quando se desenrolando DHIS2 dentro de uma dada organização. Nesta seção, a embalagem de DHIS2 baseado no BitRock InstallBuilder serão consideradas. O código fonte para esses instaladores está incluído no directório <filename>/dhis2/dhis2-live-installer</filename> do código principal. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Building the installer</title>
      <para>Precisará the alguns componentes extras para construit o instalador BitRock. </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Uma versão recente do Java SDK. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Baixar a cópia <ulink url="http://installbuilder.bitrock.com/download-step-2.html">BitRock InstallBuilder 6 Multiplatform (Professional).</ulink>. O construtor de instalação está disponível para vários sistemas operacionais, então escolher o que é adequado para você. O projeto DHIS2 foi concedida uma liscense especial por BitRock para o uso dentro do contexto do projeto. Por favor, envie uma nota à lista de desenvolvedores, se você quiser construir o instalador, e uma cópia da chave necessária para o pedido será enviado a você. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Apache Maven 2</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Se você está planejando construir um instalador incorporado (descrito abaixo), você vai precisar de uma cópia recente do Java Runtime Environment (JRE). Detalhes mais específicos wil ser fornecido na secção abaixo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Depois de ter baixado e instalado todos os componentes necessários, você terá que fazer algumas alterações para as variáveis ​​de ambiente que são definidas no script build.sh (ou script build.bat se você estiver usando Windows). </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><command>export <envar>JAVA_HOME</envar>=/usr/share/java/jdk1.6.0_19/</command></para>
          <para>Este deve apontar para o caminho onde existe a sua cópia local do Java SDK. Se este foi definir mais onde em seu sistema, você pode comentar essa linha fora.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><command>export <envar>PATH</envar>=$<envar>PATH</envar>:/home/jason/apache-maven-2.2.1/bin/</command></para>
          <para>Este comando irá adicionar o binário Apache Maven para o caminho atual. Se Maven é está acessível na enviornment atual, você pode comentar esta linha.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><command>export <envar>BITROCK_HOME</envar>=/home/jason/installbuilder-6.3.1/</command></para>
          <para>Este comando irá definir uma variável enviornment que deve apontar para o diretório onde o BitRock Installer Professional foi baixado para. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><command>export <envar>DHIS2_DOCS</envar>=&quot;/home/jason/dhis2/dhis2-docbook-docs/&quot;</command></para>
          <para>Esta variável de ambiente será usado pelo script de construção para construir automaticamente a documentação DHIS2 e deve apontar para o diretório de origem da documentação. FONTE).</para>
        </listitem>
        <listitem/>
        <listitem/>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section/>
  </section>
  <section>
    <title>Configuration</title>
    <section>
      <title>Organizational unit hierarchy</title>
    </section>
    <section>
      <title>Data elements</title>
    </section>
    <section>
      <title>Indicators</title>
    </section>
    <section>
      <title>GIS data</title>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Migration from existing systems</title>
    <para/>
    <section>
      <title>Importing organizational units</title>
      <para>1 . Encontre IDs para todos os unidades organizacionais no nível mais baixo (geralmente instalações ) . Eles muitas vezes têm códigos , mas isso não é o ID ( sim, é CODE) . Gerar IDs apropriados para os nos níveis mais altos . Adicione todos os IDs de FONTE . NOTA: No postgres a coisa mais simples seria usar a seqüência ID incorporado designado hibernate_sequence . Isso proporciona uma identificação única e é consistente com as outras tabelas e linhas no banco de dados (que todos obter os IDs desta seqüência ) . Este hibernate_sequence pode estar disponível em outros SGBDs , bem como, não tenho certeza. O comando SQL é do tipo

&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;inserir valores XX
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;( nextval (&apos; hibernate_sequence &apos; , etc, etc )
&#160;&#160;&#160;2 . Adicionar o nó superior (por exemplo, National MS) para ORGANISATIONUNIT . Certifique-se de ParentID é NULL e ACTIVE = TRUE
&#160;&#160;&#160;3 . Em seguida, adicione o nível 2 (por exemplo, províncias ) . Todos devem ter ParentID = &lt;TOP_NODE_ID&gt; , um nome ( 230), um nome abreviado (25) (ambos único) e ACTIVE = TRUE . Isso pode ser um grande trabalho para abreviado . Uma maneira de conseguir isso rapidamente é inicialmente apenas usar o ID como nome abreviado , mas colocar os primeiros 20 caracteres do nome na frente . Não é uma boa solução a longo prazo - geralmente o melhor é tomar o núcleo do nome e adicionar um qualificador que a distingue de outras instalações com o mesmo nome do núcleo. No nome abreviado , deixar de fora o tipo OrgUnit (ou seja, não incluem &quot; Dispensiary &quot;, &quot; Clínica Médica &quot; etc no nome abreviado ) .
&#160;&#160;&#160;4 . Proceda da mesma forma para os níveis 3 e sobre , mas sempre prestar atenção à ParentID
&#160;&#160;&#160;5 . Criar nomes para cada Unidade de Organização Nível em DHIS2
&#160;&#160;&#160;6 . IMPORTANTE : FONTE e ORGANISATIONUNIT deve sempre ser sincronizados , caso contrário você terá problemas com datamarts (por exemplo, se houver uma identificação extra no SOURCE).</para>
    </section>
    <section>
      <title>Importing data elemens</title>
      <para>1 . Adicione um elemento padrão com CATEGORYCOMBOID em CATEGORYCOMBO

2 . Cada elemento de dados deve ter um nome ( 230), um nome abreviado (25) e ACTIVE = TRUE . Ambos devem ser exclusivos. Além disso, ele tem um cio VALUETYPE = &quot; int &quot; DomainType = &quot; agregado &quot; , AGGREGATIONTYPE = &quot; montante &quot; e CATEGORYCOMBOID como no passo 1 .

3 . Precisamos agora de pelo menos um CATEGORYOPTIONCOMBOID padrão. Se você tiver dados multidimensionais (por exemplo, desagregados por faixa etária ou sexo ), você precisa criar as categorias correspondentes. Este é o melhor feito na GUI DHIS2

4 . Adicionar em DATAELEMENTGROUP - NOME , ID e CODE opcional

5 . Adicionar DATAELEMENTGROUPMEMBERS - dois IDs

6 . Adicionar DATASET - ID, NOME e nome abreviado (60). Requer um PERIODTYPEID de PERIODTYPE (por exemplo, 6 para mensal , 9 para a anual) . ( e BLOQUEADO = &quot; 0 &quot; ? )

7 . DATASETMEMBERS - dois IDs

8 . DATASETSOURCE - dois IDs. No entanto , note que seja fácil de atribuir a todos os conjuntos de dados orgunits em um nível dentro DHIS2 . Muitas vezes, se quer um tipo de produto cartesiano, por exemplo, SELECIONE DatasetId , organisationunitid DE dataset, organisationunit ONDE organisationunitid &lt;1000</para>
    </section>
    <section>
      <title>Importing indicators</title>
      <para>1. INDICATORTYPE - basta fazer um padrão com o FATOR = 1
&#160;&#160;&#160; 2. INDICADOR - ID, NAME (230), nome abreviado (25), INDICATORTYPE (padrão), o numerador deve estar na forma [DATAELEMENTID.CATEGORYOPTIONCOMBOID], nome abreviado dataelement como NUMERATORDESCRIPTION (Por que exigir isso na GUI?), Denominador = 1 , &quot;One&quot; como DENOMINATORDESCRIPTION (Por que exigido em GUI?). Ele pode ser inteligente para definir o numeratoraggregationtype e denominatoraggregationtype a &quot;soma&quot;
&#160;&#160;&#160; 3. INDICATORGROUP - talvez mesmo tão DATAELEMENTGROUP?
&#160;&#160;&#160; 4. INDICATORGROUPMEMBERS - pode ser semelhante ao DATAELEMENTGROUPMEMBERS</para>
    </section>
    <section>
      <title>Importing data values</title>
      <para>1. PERÍODO - todos os campos

2. Para DataValue você precisa destes campos: DATAELEMENTID, PERIODID, SourceID, CATEGORYOPTIONCOMBOID e VALOR (Determinar os CATEGORYOPTIONCOMBOIDs necessários ou simplesmente usar o padrão)</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Case studies</title>
    <section>
      <title>India metadata handling experience</title>
      <para>35 instâncias de servidor (um por estado ) em 7 servidores físicos Kerala funciona tanto online e offline 2000 PHCs . Problema com controle de versão para o conteúdo do banco de dados - como sincronizar milhares de instalações off-line. Comitê HMIS em nível estadual - as alterações de controle para acontecer apenas uma vez por ano , liberando listas de metadados versionados.

Diferentes estados têm diferentes elementos de dados (além de os definidos a nível nacional ) .

Documento Versioned para cada estado publicado no portal NHSRC : &quot; definição Elemento de dados e guia para o uso &quot;, contendo nível , frequência, orientar para o uso e definição , bem como grupo. As dimensões não são criados a menos que eles são compartilhados entre vários elementos de dados. Atualmente, desagregações por dimensões não estão incluídos no documento.

Problema com DHIS2 que toda a gente vê todos os elementos de dados definidos por qualquer pessoa - e nenhum conceito de posse de elementos de dados ( ou indicadores) .

E se um distrito tem um colapso dimensional diferente?

Controle rigoroso sobre os elementos de dados : um processo de mudança em que todos atualiza versões de conteúdo banco de dados distribuídos centralmente e versões dhis , incluindo dados existente. Todo mundo fica todos os dados para todo o distrito . Distrito tem até subcentro de dados. O on-line é apenas para baixo para bloquear nível (Estado - Distrito - Block) .

Distritais pessoas não estão autorizados a alterar os metadados e apenas exporta dados agregados .

Em Kerala, todos PHCs têm computadores . A partir do próximo mês apenas a entrada de dados on-line.

8000 PHCs em Gujarat - o servidor não pode lidar com todos a entrada de dados de uma só vez , de forma rotativa semanas entre os distritos . Processo em lote para gerar todos os relatórios. Atualmente não usando o datamart - como costumava demorar muito tempo. DB tamanho é de 3 GB e MySql não pode lidar com isso. Servidor com 32 GB de memória RAM. Lars : A entrada de dados deve ser mais eficiente. Necessidades experiência em clustering, balanceamento de carga e otimização de banco de dados.

Índia solicitou um sistema de configuração &quot; Não permitir atualizações sobre importação &quot; .</para>
    </section>
    <section>
      <title>Zanzibar and Tanzania</title>
      <para>35 instâncias de servidor (um por estado ) em 7 servidores físicos Kerala funciona tanto online e offline 2000 PHCs . Problema com controle de versão para o conteúdo do banco de dados - como sincronizar milhares de instalações off-line. Comitê HMIS em nível estadual - as alterações de controle para acontecer apenas uma vez por ano , liberando listas de metadados versionados.

Diferentes estados têm diferentes elementos de dados (além de os definidos a nível nacional ) .

Documento Versioned para cada estado publicado no portal NHSRC : &quot; definição Elemento de dados e guia para o uso &quot;, contendo nível , frequência, orientar para o uso e definição , bem como grupo. As dimensões não são criados a menos que eles são compartilhados entre vários elementos de dados. Atualmente, desagregações por dimensões não estão incluídos no documento.

Problema com DHIS2 que toda a gente vê todos os elementos de dados definidos por qualquer pessoa - e nenhum conceito de posse de elementos de dados ( ou indicadores) .

E se um distrito tem um colapso dimensional diferente?

Controle rigoroso sobre os elementos de dados : um processo de mudança em que todos atualiza versões de conteúdo banco de dados distribuídos centralmente e versões dhis , incluindo dados existente. Todo mundo fica todos os dados para todo o distrito . Distrito tem até subcentro de dados. O on-line é apenas para baixo para bloquear nível (Estado - Distrito - Block) .

Distritais pessoas não estão autorizados a alterar os metadados e apenas exporta dados agregados .

Em Kerala, todos PHCs têm computadores . A partir do próximo mês apenas a entrada de dados on-line.

8000 PHCs em Gujarat - o servidor não pode lidar com todos a entrada de dados de uma só vez , de forma rotativa semanas entre os distritos . Processo em lote para gerar todos os relatórios. Atualmente não usando o datamart - como costumava demorar muito tempo. DB tamanho é de 3 GB e MySql não pode lidar com isso. Servidor com 32 GB de memória RAM. Lars : A entrada de dados deve ser mais eficiente. Necessidades experiência em clustering, balanceamento de carga e otimização de banco de dados.

Índia solicitou um sistema de configuração &quot; Não permitir atualizações sobre importação &quot;.
</para>
    </section>
    <section>
      <title>Sierra Leone</title>
      <para>From 2009 to 2010 they changed the dimensional breakdown of some data elements from by gender to by age group. This necessitated a huge database merging effort and parallel “2009” and “2010” database structures (because it takes time to get all reported data in from the previous year).

Another huge problem is keeping the orgunit hierarchy up to date and synchronizing it between installations. Orgunit names change, new units get created, and when old files get imported, old misspellings crop up again.
</para>
    </section>
    <section>
      <title>Zambia</title>
    </section>
  </section>
</chapter>
