<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Setting Up a New Database</title>
  <para> A aplicação DHIS 2 vem com um conjunto de ferramentas para colceta de dados, validação, elaboração de relatórios e análise, mas o conteúdo de base de dados, por exemplo, quais os dados a recolher, onde os dados vem, e em que formato vai depender do contexto de utilização. Estes meta dados precisam ser preenchidos para o aplicativo antes que ele possa ser usado, e isso pode ser feito através da interface do utilizador e não requer nenhuma programação. O que é necessário é um conhecimento profundo sobre o contexto local, HIS, bem como uma compreensão dos DHIS 2 princípios de design (veja o capítulo &quot;Princípios fundamentais de design conceitual em DHIS 2&quot;). Nós chamamos este processo inicial para o projecto de base de dados ou personalização. Este capítulo fornece uma visão geral do processo de personalização e explica brevemente os passos envolvidos, a fim de dar o implementador um sentimento de que esse processo requer. Outros capítulos deste manual fornecer muito mais detalhes em alguns dos passos específicos.</para>
  <section>
    <title>Strategies for getting started</title>
    <para>A seção seguinte descreve uma lista de dicas para sair com um bom começo no desenvolvimento de um novo banco de dados..</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Preencher rapidamente um banco de dados demo, incl. exemplos de relatórios, gráficos, dashboard, GIS, formulários de entrada de dados. Use dados reais, idealmente todo o país, mas não necessariamente os dados de nível de instalações..</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Coloque a base de dados de demonstração online. Servidor de hospedagem com um servidor de fornecedor externo pode ser uma solução para acelerar o processo, ainda que temporária. Isto faz uma grande plataforma e disseminação de ferramentas de colaboração para ganhar a confiança das partes interessadas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A próxima fase é a mais elaborado processo de design de banco de dados. Partes do demo pode ser reutilizado se viável.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Certifique-se de ter uma equipe local com diferentes habilidades e fundo: saúde pública, administrador de dados, TI e gerenciamento de projetos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Use a personalização e fase de projeto de banco de dados como um processo de formação de aprendizagem e desenvolver a capacidade local através de learning-by-doing.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A equipe nacional do país deve conduzir o processo de design de banco de dados, mas ser auxiliados e orientados pelos implementadores experientes.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Controlled or open process?</title>
    <para> Como o processo de personalização DHIS 2 muitas vezes é e deve ser um processo colaborativo , também é importante ter em mente que partes do banco de dados que são mais críticos do que outros, por exemplo, para evitar que um usuário inexperiente para corromper os dados . Normalmente é muito mais crítico para personalizar um banco de dados que já tem valores de dados , do que trabalhar com meta dados em um banco de dados &quot; vazio &quot; . Embora possa parecer estranho, muita personalização ocorre após a primeira coleta de dados ou de importação já começou , por exemplo, quando a adição de novas regras de validação , indicadores ou layouts de relatório. O erro mais crítica que pode ser feita é modificar os metadados que descreve diretamente os valores de dados , e estes , como vimos acima , são os elementos  de dados  e  papel  unidades de organização. Ao modificar essas definições , é importante pensar sobre como a mudança vai afetar o significado dos valores de dados que já estão no sistema (coletados usando as definições de idade ). Recomenda-se para limitar quem pode editar estes dados de meta do núcleo através da gestão função de usuário, para restringir o acesso a uma equipe personalização núcleo  </para>
    <para>Outras partes do sistema que não estão diretamente acoplados aos valores de dados são muito menos críticos, e aqui, pelo menos nas fases iniciais, deve-se incentivar os utilizadores a experimentar coisas novas, a fim de criar aprendizagem. Isso vale para os grupos, regras de validação, fórmulas de indicadores, gráficos e relatórios. Todos estes podem ser facilmente apagados ou modificados mais tarde, sem afetar os valores de dados subjacentes e, portanto, não são elementos críticos no processo de personalização.</para>
    <para>É claro que, no final do processo de personalização, quando entrar em uma fase de produção, deve-se ser ainda mais cuidadoso em que permite o acesso para editar os vários dados de meta, como qualquer mudança, também para os dados de meta menos críticos, pode afetar a forma como os dados são agregados juntos ou apresentados em um relatório (embora os dados em bruto subjacente ainda é segura e correta).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Steps for developing a database</title>
    <para>A seção seguinte descreve medidas concretas para o desenvolvimento de um banco de dados a partir do zero.</para>
    <section>
      <title>The organisational hierarchy</title>
      <para>A hierarquia organizacional define a organização usando o DHIS 2, as instalações sanitárias, áreas administrativas e de outras áreas geográficas utilizadas na coleta de dados e análise de dados. Esta dimensão aos dados é definida como uma hierarquia com uma unidade de raiz (por exemplo, Ministério da Saúde) e qualquer número de níveis e nós abaixo. Cada nó dessa hierarquia é chamado de uma unidade organizacional em DHIS 2. O design desta hierarquia irá determinar as unidades geográficas de análise disponíveis para os usuários como os dados são coletados e agregados nesta estrutura. Só pode haver uma hierarquia organizacional, ao mesmo tempo que a sua estrutura precisa de uma análise cuidadosa. </para>
      <para>Hierarquias adicionais (por exemplo, paralelo limites administrativos para o sector dos cuidados de saúde) podem ser modelados usando grupos organizacionais e conjuntos de grupos, mas a hierarquia organizacional é o principal veículo de agregação de dados sobre a dimensão geográfica. Normalmente hierarquias organizacionais nacionais em saúde pública tem 4-6 níveis, mas qualquer número de níveis é suportado. A hierarquia é construída das relações entre pais e filhos, por exemplo, de um País ou unidade de MS (a raiz) pode ter, por exemplo, 8 unidades criança (províncias), e cada província novamente (no nível 2) pode ter 10-15 distritos como seus filhos. Normalmente, as unidades de saúde vão ser localizada no nível mais baixo, mas que também pode ser localizado em níveis mais elevados, por exemplo, hospitais nacionais ou provinciais, árvores organizacionais tão distorcidas são suportados (por exemplo, um nó folha pode ser posicionado no nível 2, enquanto a maioria dos outros nós folhas estão no nível 5).</para>
    </section>
    <section>
      <title>Data Elements</title>
      <para>O elemento de dados é, talvez, o bloco de construção mais importante de um banco de dados DHIS 2. Ele representa o <emphasis role="italic">que</emphasis>  dimensão, ela explica o que está a ser recolhida ou analisada. Em alguns contextos o que é referido um indicador, mas em DHIS 2 chamamos esta unidade de colecta e análise de um elemento de dados. O elemento de dados, muitas vezes representa uma contagem de algo, e seu nome descreve o que está sendo contado, por exemplo, &quot;doses de BCG dadas&quot; ou &quot;Os casos de malária&quot;. Quando os dados são coletados, validado, analisou, relatou ou apresentados são os elementos de dados ou expressões construídas sobre elementos de dados que descreve o que dizer dos dados. Como tal, os elementos de dados tornam-se importantes para todos os aspectos do sistema e que decidem não só como os dados são recolhidos, mas mais importante, como os valores de dados são representadas na base de dados, que mais uma vez decide como os dados podem ser analisados ​​e apresentados.</para>
      <para>A melhor prática ao projectar elementos de dados é pensar em elementos de dados como uma unidade de análise de dados e não apenas como um campo no formulário de colecta de dados. Cada elemento de dados vive por conta própria no banco de dados, completamente separado do formulário de coleta, e os relatórios e outras saídas são baseados em elementos de dados e expressões / fórmulas compostas de elementos de dados e não os formulários de coleta de dados. Assim, as necessidades de análise de dados deve conduzir o processo, e não o olhar uma sensação dos formulários de colecta de dados.. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Data sets and data entry forms</title>
      <para>Todas entrada de dados no DHIS 2 são organizadas através do uso de conjuntos de dados. Um conjunto de dados é uma coleção de elementos de dados agrupados para colecta de dados, e, no caso de instalações distribuídas eles também definem blocos de dados de exportação e importação entre instâncias do DHIS 2 (por exemplo, a partir de uma instalação local escritório do distrito para um servidor nacional) . Os conjuntos de dados não estão ligados diretamente aos valores de dados, somente através de seus elementos de dados e freqüências, e como tal, um conjunto de dados pode ser modificado, excluído ou adicionado em qualquer ponto no tempo, sem afetar os dados brutos já capturados no sistema, mas tal mudanças vão naturalmente afectar a forma como os novos dados serão coletados</para>
      <para>Depois de atribuir um conjunto de dados para uma unidade de organização esse conjunto de dados será disponibilizado na entrada de dados (em Serviços ) para as unidades da organização que atribuidas a ele e para os períodos válidos de acordo com o conjunto de dados do tipo de período . Um formulário de entrada de dados padrão será então mostrado , que é simplesmente uma lista dos elementos de dados que pertencem ao conjunto de dados , juntamente com uma coluna para introduzir os valores. Se o conjunto de dados contém elementos de dados com categorias, tais como os grupos de idade ou sexo, colunas , em seguida, serão gerados automaticamente no formulário padrão com base nas categorias . Além do formulário de entrada de dados padrão com base em lista há mais duas alternativas , a forma à base de seção eo formulário personalizado. Formas Seção permitir um pouco mais de flexibilidade quando se trata de usar formas tabulares e são rápidos e simples de projetar . Muitas vezes, o seu formulário de entrada de dados terá várias tabelas com subtítulos , e às vezes você precisa desativar ( tornar cinza ) alguns campos na tabela ( por exemplo, alguns categpories não se aplicam a todos os elementos de dados ), ambas as funções são suportadas em formas de seção . Quando o formulário você deseja criar é muito complicado para o padrão ou formas de seção, em seguida, sua última opção é a utilização de um formulário personalizado. Isso leva mais tempo, mas dá-lhe total flexibilidade em termos de design. Em DHIS 2 há uma construída em editor HTML ( FCK Editor) para o designer de formulário e você pode criar o formulário na interface do usuário ou cole no seu html diretamente (usando a janela de origem no editor.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Validation rules</title>
      <para>Uma vez que  tenha configurado a parte de entrada de dados do sistema e tenha começado a colectar dados, então não há tempo para definir controlos de qualidade de dados que ajudam a melhorar a qualidade dos dados que estão sendo coletados. Você pode adicionar quantas regras de validação que você gosta e estas são compostas por expressões do lado esquerdo e direito , que mais uma vez são compostos de elementos de dados , com um operador entre os dois lados . Regras típicas estão comparando subtotais aos totais de alguma coisa. Por exemplo se você tem dois elementos de dados &quot; testes de HIV tomadas &quot; e &quot; resultado do teste HIV positivo &quot;, então você sabe que na mesma forma (para o mesmo período e unidade organizacional ), o número total de testes deve ser sempre igual ou maior que o número de testes positivos . Estas regras devem ser regras absolutas que significa que eles são matematicamente correta e não apenas suposições ou &quot; a maior parte do tempo correto .&quot; As regras podem ser executado na entrada de dados , após o preenchimento de cada formulário , ou como um lote mais como processo em várias formas ao mesmo tempo , por exemplo, para todas as facilidades para o mês de referência anterior . Os resultados dos testes irá listar todas as violações e os valores detalhados para cada lado da expressão onde a violação ocorreu para tornar mais fácil para voltar para a entrada de dados e corrigir os valores.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicators</title>
      <para>Indicadores representam talvez o recurso de análise de dados mais poderoso da DHIS 2. Enquanto elementos de dados representam os dados brutos (contagens) sendo coletados os indicadores representam fórmulas que fornecem taxas de cobertura, as taxas de incidência, taxas e outras unidades com base em fórmula de análise. Um indicador é constituído por um factor (por exemplo, 1, 100, 100, 100 000), o numerador e denominador, os dois últimos são ambas expressões baseadas em um ou mais elementos de dados. Por exemplo a &quot;cobertura BCG &lt;1 ano&quot; indicador é definida uma fórmula com um fator de 100, um numerador (&quot;doses de BCG dadas a crianças menores de 1 ano&quot;) e um denominador (&quot;população-alvo de 1 ano&quot;). O indicador &quot;DPT1 para DPT3 abandonam taxa&quot; é uma fórmula de 100% x (&quot;doses DPT1 dado&quot; - &quot;doses DPT3 dado&quot;) / (&quot;doses DPT1 dado&quot;)</para>
      <para>A maioria dos módulos de relatório no DHIS 2 suporte ambos os elementos de dados e indicadores e você também pode combiná-las em relatórios personalizados, mas o importante diferença e força de indicadores contra os dados brutos (valores de dados do elemento de dados) é a capacidade de comparar os dados entre diferentes geográfica áreas (por exemplo, altamente povoadas vs áreas rurais) como a população alvo pode ser utilizada no denominador.</para>
      <para>Os indicadores podem ser adicionados, modificados e excluídos a qualquer momento, sem interferir com os valores de dados no banco de dados.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Report tables and reports</title>
      <para>Os relatórios padrão em DHIS 2 são uma forma muito flexível de apresentar os dados que foram coletados. Os dados podem ser agregados por qualquer unidade organizacional ou nível OrgUnit, por elemento de dados, por meio de indicadores, bem como ao longo do tempo (por exemplo, mensal, trimestral, anual). As tabelas do relatório são fontes de dados personalizados para os relatórios padrão e podem ser definidas de forma flexível na interface do usuário e posteriormente acessada em designers de relatório externas, tais como o iReport ou BIRT. Estes projetos de relatórios podem ser configurados como de fácil acesso de um clique relatórios com parâmetros para que os usuários podem executar os mesmos relatórios, por exemplo cada mês, quando novos dados são inseridos, e também ser relevantes para os usuários em todos os níveis, como a unidade organizacional pode ser selecionado no momento da execução do relatório.</para>
    </section>
    <section>
      <title>GIS (Maps)</title>
      <para>No módulo GIS integrado você pode facilmente exibir seus dados em mapas, tanto em polígonos (áreas) e, como pontos (serviços de saúde), e quer como elementos ou indicadores de dados. Ao fornecer as coordenadas de suas unidades organizacionais para o sistema que você pode qucikly chegar até a velocidade com este módulo. Veja a seção de GIS para obter detalhes sobre como começar.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Charts and dashboard</title>
      <para>Uma das maneiras mais fácil de exibir os dados do indicador é através de gráficos. Um fácil de usar o diálogo gráfico irá guiá-lo através da criação de vários tipos de gráficos com dados sobre os indicadores, unidades organizacionais e períodos de sua escolha. Estes gráficos podem ser facilmente adicionados a uma das quatro seções do gráfico em seu painel de controle e não ser acertado facilmente disponíveis depois de log dentro Certifique-se de definir o módulo de painel de instrumentos, como o módulo de início em configurações de usuário</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
