<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
<!ENTITY br ''>]>



<chapter>
  <chapterinfo>
    <title>
      DHIS 2 Документация Руководства
    </title>
    <author>
      <firstname>
        Jason
      </firstname>
      <surname>
        Пикеринг
      </surname>
      <affiliation>
        <orgname>
        </orgname>
      </affiliation>
    </author>
    <pubdate>
      14/09/09
    </pubdate>
    <keywordset>
      <keyword>
        DHIS2
      </keyword>
      <keyword>
        Документация
      </keyword>
      <keyword>
        DocBook
      </keyword>
    </keywordset>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>
          2
        </revnumber>
        <date>
          28/10/09
        </date>
        <revdescription>
          <para>
            Добавлено несколько более подробную информацию о многоязычных документов и редакторов.
          </para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>
          1
        </revnumber>
        <date>
          29/09/09
        </date>
        <revdescription>
          <para>
            Добавлено больше информации о начале работы с DocBook и BZR
          </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
  </chapterinfo>
  <title>
    DHIS2 документация Руководства
  </title>
  <section id="docs_1">
    <title>
      DHIS 2 Документация Обзор системы
    </title>
    <para remap="">
      DHIS 2 представляет собой веб-совокупная система управления информацией при весьма активном развитии. Хотя в первую очередь предназначен для управления совокупности привязки данных о состоянии здоровья, он должен быть пригоден для использования системы для других целей, как хорошо. В настоящее время существует большое количество разорванных карманы документации в различных форматах (например, MediaWiki, документы Word, Confluence). Существует необходимость консолидации процесса подготовки документации и приведения его в большее соответствие с-распределенный характер развития самого приложения. Было сделано предположение, поэтому для перемещения текущей документации на платформу DocBook. В этой статье не будем обсуждать относительные преимущества платформы DocBook, а скорее будет служить кратким руководством по ее использованию DHIS 2 исполнителей, пользователи и разработчики. Читателям предлагается самостоятельно принимать решение о том, использовать или не DocBook для документации.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_2">
    <title>
      Введение
    </title>
    <para>
      Одним из основных преимуществ является то, что DocBook существует полное разделение между содержанием и презентации. DocBook это чистый формат XML, и хорошо документированы. Считается, что лишь очень небольшая часть его функции будут необходимы для того, чтобы достичь гораздо более высокого качества документации DHIS. Есть некоторые отдельные марки 400-элементы, которые готовы выполнить практически любой уровень потребностей в технической документации, но в действительности, всего лишь несколько десятков из этих элементов, вероятно, должны быть использованы для достижения высокого качества документации DHIS 2, как для печатной а также он-лайн форматах, таких как HTML или комплексные системы помогают в самом приложении. Таким образом, существует широкий спектр возможностей, в рамках которого редактор может быть использована для создания файлов DocBook. Находится довольно полный список возможностей
      <ulink url="http://wiki.docbook.org/topic/DocBookAuthoringTools">
        здесь
      </ulink>
      . В настоящее время рекомендуется использовать
      <ulink url="http://www.syntext.com/products/serna-free/ ">
        Syntext Серна Бесплатно
      </ulink>
      для редактирования DocBook исходных файлов в качестве WYSIWYG. Не рекомендуется использовать редактор XMLmind XML редактор Personal Edition (также известная как XXE личности), так как редактор &quot;молча&quot; местах ненужных пробелов и других орнаментов на источник DocBook, что делает совместное редактирование документов, очень сложно.
    </para>
    <para>
      Одним из ключевых понятий иметь в виду, когда авторская документация в DocBook, презентацию или другие нейтральные форматы, в том, что
      <emphasis role="bold">
        содержание
      </emphasis>
      этого документа должны быть рассмотрены в первой инстанции.
      <emphasis role="bold">
        Презентация
      </emphasis>
      документа будет проходить в отдельный этап, где она будет оказываться в различные форматы, такие как HTML и PDF. Поэтому важно, что этот документ будет организованный и структурированный, с соответствующей метки DocBook и структурные элементы рассматриваются.
    </para>
    <para>
      Это хорошая практика сломать ваш документ в различных разделах использовании &quot;секта&quot;, или раздела элемента. Секции элементы могут быть вложенными друг в друга, такие, как &quot;Раздел 1&quot; и &quot;раздел 2&quot;. Эта концепция является по существу таким же, как
      <productname>
        Microsoft Word
      </productname>
      или другие программы обработки текстов. DocBook автоматически позаботится нумерация разделов для вас, когда производится документом. Двумя другими важными элементами являются &quot;itemizedlist&quot; и &quot;NumberedList&quot;. Они очень похожи, но подробный перечень соответствует маркированный список, нумерованный список будет оказываться с каждым элементом которого пронумерованы. Другие ключевые элементы &quot;экрана&quot; и &quot;стол&quot;, который должен быть сам за себя.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_3">
    <title>
      Приступая к работе с Launchpad
    </title>
    <para>
      В настоящее время документация система является частью исходного кода, хранящаяся в
      <ulink url="https://launchpad.net/">
        Launchpad
      </ulink>
      . Launchpad представляет собой совместную платформу, которая позволяет нескольким людям работать над совместными проектами программного обеспечения. Для того чтобы это стало возможным, системы контроля версий является необходимым для того, чтобы управлять всеми изменениями, которые несколько пользователей могут сделать. Launchpad использует
      <emphasis>
        Базар
      </emphasis>
      система управления исходными текстами. Хотя это выходит за рамки этого документа для описания функциональности
      <emphasis>
        Базар
      </emphasis>
      Пользователи, которые хотят создать документации необходимо будет набрать не менее общее представление о том, как работает система. Основные инструкции приведены в следующем разделе.
    </para>
    <para>
      Для того чтобы начать добавлении или редактировании документов, вы должны сначала выполнить выезда из исходного кода. Если вы еще не Launchpad Логин ID, вам будет необходимо получить. Это может быть сделано
      <ulink url="https://launchpad.net/+login">
        здесь
      </ulink>
      . Если вы зарегистрировались на Launchpad, вам придется запросить доступ к
      <emphasis>
        dhis2-документирует
      </emphasis>
      группу. Войти на Launchpad, а затем запросить доступ
      <ulink url="https://code.launchpad.net/~dhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs">
        здесь
      </ulink>
      . Ваша заявка должна быть утверждена в группу администраторов. Как только вы получили доступ к группе, вы можете зафиксировать изменения в документации филиала, отправлять и получать сообщения электронной почты в список групп.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_4">
    <title>
      Получение исходного документа
    </title>
    <para>
      Для того, чтобы править в документации, вам потребуется загрузить исходный страниц документации на компьютер. Launchpad использует систему контроля версий известных как BZR. Существуют различные методы для получения Базар работает над системой, в зависимости от установленной операционной системы, которую вы используете. Хороший шаг за шагом руководство для
      <productname>
        Microsoft
      </productname>
      операционных систем, можно рассматривать
      <ulink url="http://wiki.showmedo.com/index.php/Using_Launchpad_and_Bazaar#Steps_to_download_a_project_on_Launchpad_that_uses_Bazaar_with_only_one_branch">
        здесь
      </ulink>
      . Если вы используете Linux, то вам нужно установить BZR на вашей системе через менеджер пакетов, или исходный код.
    </para>
    <para>
      После установки BZR на вашей системе, вам необходимо загрузить исходный документ. Просто следуйте следующей процедуре:
    </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>
          Убедитесь, что у вас есть базар установлены.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Начало базар щелкнув правой кнопкой мыши папку, если вы используете
          <productname>
            Windows
          </productname>
          и выбора
          <command>
            Здесь BZR
          </command>
          . Если вы используете Linux, вы можете просто создать папку для хранения документов источников. Вы можете поместить исходный документ в любой папке вам нравится.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Чтобы загрузить последнюю версию пересмотра DHIS2 типа проектов документов:
          <command>
            BZR филиала http://bazaar.launchpad.net/% 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs
          </command>
          Если вы используете Linux, или же, если вы используете
          <productname>
            Windows
          </productname>
          Введите URL в хранилище исходного кода &quot;
          <ulink url="https://bazaar.launchpad.net/%7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs">
            http://bazaar.launchpad.net/ 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs%
          </ulink>
          &quot;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Процесс загрузки должен начинаться и все файлы, документацию источника будут загружены в папку, которую вы указали.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="docs_5">
    <title>
      Редактирование документации
    </title>
    <para>
      После того как вы скачали исходники, вы должны иметь серию папок внутри dhis2-Docbook-Docs каталога. Все документы должны быть помещены в
      <filename>
        dhis2-docbook-docs/src/docbkx/XX
      </filename>
      папки. Обратите внимание, что
      <filename>
        XX
      </filename>
      представляет собой ISO 639-1 (два письма) код языка документации. Если вы разрабатываете Английский язык документации, поместить его внутрь
      <filename>
        / dhis2-docbook-docs/src/docbkx/en /
      </filename>
      папки. Место любые файлы изображений, которые могут быть связаны с вашим документом в
      <filename>
        / dhis2-docbook-docs/src/docbkx/XX/resources/images
      </filename>
      папки и ссылки внутри этих документа DocBook использование относительных ссылок на файлы. Когда построили документации, в отдельный шаг, изображения будут автоматически копироваться в правильный каталог в процессе сборки.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_6">
    <title>
      Использование изображений
    </title>
    <para>
      Внешний вид, очень полезны для информирования пользователей о том, как конкретные действия должны быть выполнены. DocBook не имеет внутренние механизмы, чтобы точно знать, как изображение должно быть вынесено в итоговом документе. Таким образом, необходимо предоставить инструкции через атрибуты элементов. Следующий код XML фрагмента показывает, как изображение может быть указана занимают 80% от имеющейся ширине страницы. Для снимки экрана в альбомном формате, это, кажется, на соответствующую величину. Возможно, вам придется немного поэкспериментировать, чтобы получить надлежащее ширина изображения. Кроме того, можно изменить разрешение на само изображение, чтобы получить нужный размер во время рендеринга.
    </para>
    <literallayout>
      &lt;screenshot&gt; &lt;screeninfo&gt; DHIS2 экране Войти &lt;/ screeninfo&gt; &lt;mediaobject&gt; &lt;imageobject&gt; &lt;imagedata fileref=&quot;dhis2_login_screen.jpg&quot; format=&quot;JPG&quot; width=&quot;80%&quot;/&gt; &lt;/ imageobject&gt; &lt;/ mediaobject&gt; &lt; / скриншот&gt;
    </literallayout>
    <para>
      Для других изображений, в зависимости от их размера, различные значения могут быть необходимы. Если не указать ширину для вас образ, и ее собственного размера больше, чем ширина экрана, изображение может буфера в определенные типы документов с фиксированной шириной, такие как PDF.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_7">
    <title>
      Образцы документов вместе
    </title>
    <para>
      DocBook предоставляет собой модульную структуру, где многие отдельные документы могут быть связаны друг с другом в мастер-документ. Фрагменты из различных документов также может быть использован в различных контекстах. Поэтому важно рассмотреть вопрос о вашем документе должны быть построены в виде статьи или раздела. Главы существенно часть книги, и поэтому могут быть связаны между собой в большей документа очень легко. Статья в основном автономные документы, но они также могут быть собраны вместе в большой документ на уровне компонентов.
    </para>
    <para>
      Если вы захотите связать вместе несколько статей в книгу, DocBook предоставляет механизм присвоить идентификатор раздела. В примере, приведенном ниже, раздел был присвоен идентификатор. Это ID должно быть уникальным в пределах документа.
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;section id=&quot;mod2_1&quot;&gt; &lt;title&gt; Приступая к работе с DHIS2 &lt;/ TITLE&gt; ....
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      Для того, чтобы включить статью в книгу, XInclude заявлении должны быть использованы. Следующий пример показывает, каким образом.
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;chapter&gt; &lt;title&gt; Приступая к работе с DHIS2 &lt;/ TITLE&gt; &lt;XI: включить XMLNS: XI = &quot;http://www.w3.org/2001/XInclude&quot; HREF = &quot;dhis2_user_man_mod2.xml&quot; XPointer = &quot;mod2_1&quot; Кодирование = &quot;UTF-8&quot; /&gt;
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      Заметим, что имя файла и ID были назначены в основном документе, ссылаясь на фактическое файл (HREF), и особое фрагмента ребенка документе, который следует ссылаться в основном документе (XPointer).
    </para>
    <para>
      Включая главы в книге, очень прост. Пример ниже иллюстрирует, как:
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;xi:include xmlns:xi=&quot;http://www.w3.org/2001/XInclude&quot; href=&quot;dhis2_user_man_ mod1.xml&quot; encoding=&quot;UTF-8&quot;/&gt;
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      В этом случае, нет необходимости явно ссылкой части документа, если только вы не хотите, чтобы включить часть главы. Если вы хотите использовать часть этой главы, вы можете присвоить идентификатор для этого раздела, а затем указание, что разрез XPointer.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_8">
    <title>
      Обработка многоязычной документации
    </title>
    <para>
      Структура каталога документации был создан в целях содействия созданию документов на любом языке. Если вы хотите создать новый набор документов в той или иной язык, просто создайте новую папку в
      <filename>
        dhis2-docbook-docs/src/docbkx /
      </filename>
      каталоге. Обязательно используйте ISO 639-1 код языка вы собираетесь создавать документы дюйма полный перечень этих кодов можно найти
      <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_639-1">
        здесь
      </ulink>
      . Добавить новую папку для изображений в подкаталог, заменив XX с фактическими ISO 639-1 код языка вы будете создавать документы, в которой Вы также необходимо будет изменить pom.xml файл в главный dhis2-Docbook-Docs каталоге. Если вы не знаете, какие изменения необходимо внести в этот файл, задать вопрос в список рассылки первых, поскольку этот файл управляет генерацией вся документация.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_9">
    <title>
      Создание документации
    </title>
    <para>
      Одним из основных преимуществ формата DocBook в том, что источником документации могут быть преобразованы в различные форматы, включая HTML, фрагментированное HTML, XHTML, PDF, а также ряд других форматов. Существуют разнообразные инструменты, которые способны выполнять эту задачу. В основном Исходный XML документ преобразуется с помощью стандартных листах DocBook XSL стиль в желаемом формате. Полный список инструментов, способных преобразовать DocBook не будет в списке, но несколько примеров приводится ниже.
    </para>
    <para>
      Последняя версия документации доступны
    </para>
    <section>
      <title>
        Создание документации с Apache Maven
      </title>
      <para>
        Для того, чтобы преобразовать файлы документации источник в различные форматы, такие как HTML или PDF, вам нужно установить программу Apache Maven. Вы можете получить копию
        <ulink url="http://maven.apache.org/download.html">
          здесь
        </ulink>
        или путем установки его через менеджер пакетов, если вы используете Linux. Просто запустите команду
        <command>
          MVN чистые пакеты
        </command>
        В Windows или Linux с
        <filename>
          / dhis2-Docbook-Docs
        </filename>
        каталоге. Maven начнет загрузку компоненты, необходимые для преобразования документов в HMTL и PDF. После завершения процесса (будьте терпеливы в первый раз, так как есть целый ряд компонентов, которые должны быть загружены), все типы целевой документ будет создан в /
        <filename>
          dhis2-docbook-docs/target/docbkx
        </filename>
        каталоге. HTML документы будут находиться в каталоге HTML, PDF и документы будут находиться в каталоге PDF.
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>
        Здание с xmlto
      </title>
      <para>
        <command>
          xmlto
        </command>
        это полезная утилита доступна на платформах Linux для преобразования DocBook документов в различных форматах. Более подробную информацию о пакете можно найти
        <ulink url="http://cyberelk.net/tim/software/xmlto/">
          здесь
        </ulink>
        . Если вы не хотите использовать Apache Maven по некоторым причинам, вы можете установить
        <command>
          xmlto
        </command>
        через менеджер пакетов. После установки
        <command>
          xmlto
        </command>
        Вы можете просто выполнить
        <command>
          xmlto
          <parameter>
            HTML
          </parameter>
          <parameter>
            file_to_transform
          </parameter>
        </command>
        где
        <parameter>
          file_to_transform
        </parameter>
        параметра является имя файла, который вы хотели бы преобразования. Есть много других форматах, таких как PDF, PS, JavaHelp и другие.
      </para>
    </section>
  </section>
  <section id="docs_10">
    <title>
      Фиксация ваших изменений к Launchpad
    </title>
    <para>
      После того как вы закончили редактирование документа твоим, вам необходимо совершить изменения с Launchpad. Откройте командную строку Windows или Linux на оболочку и перейдите в папку, где вы разместили вашу документацию. Если вы добавили какие-либо новые файлы или папки на вашем местном отделении, вам необходимо добавить их в дерево исходных текстов с
      <command>
        Добавить BZR
      </command>
      команды, а затем папку или файл, имя (имена), которые вы добавили. После того как вы добавили все ваши новые файлы, вам придется совершить их в местные отделения с помощью следующей команды:
    </para>
    <blockquote>
      <para>
        <command>
          BZR совершению-М &quot;создан амхарском перевода документации&quot;
        </command>
      </para>
    </blockquote>
    <para>
      Просто добавьте информационное сообщение о том, что вы сделали. Когда вы совершили изменения в местное отделение, вы можете подтолкнуть их к мастер филиала с помощью следующей команды:
      <blockquote>
        <para>
          <command>
            BZR BZR Push + SSH: / / bazaar.launchpad.net /% 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs
          </command>
        </para>
      </blockquote>
    </para>
    <para>
      Если у Вас возникли вопросы, или не могут найти, что вы можете начать поиск, достаточно отправить письмо с Вашей проблемой
      <email>
        dhis2-documenters@lists.launchpad.net
      </email>
      .
    </para>
  </section>
</chapter>