<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilizando la funcionalidad de Reporte</title>
  <section id="reporting_intro">
    <title>Funcionalidad de reporte en DHIS 2</title>
    <para>El módulo de reporte en DHIS 2 ofrece una variedad de alternativas. En esta sección veremos cómo utilizarlas para ver y analizar los datos. En otra sección se verá cómo configurar y poner en marcha las diversas herramientas de reporte.</para>
    <para><emphasis role="bold">Reportes estándar:</emphasis> Los reportes estándar se construyen con tablas de reportes, pero su diseño avanzado permite modificar su apariencia y estilo. Estos reportes pueden combinar múltiples tablas y gráficas en el mismo informe, y se pueden visibilizar como reportes de 'un-click' que son muy fáciles de usar. Podemos descargar estos reportes en formato PDF, por lo que son ideales para imprimir así como para compartir y copiar offline.</para>
    <para><emphasis role="bold">Reportes de Set de datos:</emphasis> Los reportes de set de datos son simplemente una forma amigable para ver e imprimir los formularios de entrada de datos con datos en bruto o datos agregados (por lugar o tiempo). El diseño utilizado en la entrada de datos es el mismo que se utiliza en estos reportes de set de datos. Aunque esto funcionará solo para los sets de datos que han pre-establecido un formulario de entrada de datos personalizado.</para>
    <para><emphasis role="bold">Panel de control (Dashboard):</emphasis> Es la manera más rápida de ver los datos. El panel de control puede mostrar hasta cuatro gráficas actualizadas así como enlaces a los reportes favoritos, tablas de reportes, y vistas de mapas. Cada usuario puede configurar su propio panel personal de control.</para>
    <para><emphasis role="bold">Visualizador de datos:</emphasis> Permite formas flexibles de visualizar los datos como gráficas y tablas de datos. Es posible incluir aquí tantos indicadores y elementos de datos como deseemos. También podemos elegir entre muchos tipos de gráficas, tales como gráficos de barras, barras apiladas, lineales y diagramas de tarta. Podremos guardar las gráficas a su vez para cargarlas fácilmente en sesiones posteriores, y también podemos incluirlas en nuestro panel personal de control. Las gráficas se pueden descargar como imágenes o como PDF en nuestro computador local. </para>
    <para><emphasis role="bold">Tablas de reportes:</emphasis> Son una forma de mostrar los datos en tablas con múliples opciones de configuración, ya sea utilizando datos en bruto, agregados o indicadores. Estas tablas son utilizadas bien como fuente de datos para otros reportes más avanzados, para exportar la información a otros sistemas externos, o como un informe bruto. Se pueden exportar a diversos formatos: PDF, MS Excel, CSV y Jasper. Las tablas representan una manera muy dinámica, flexible y rápida de revisar los datos. Las tablas de reportes pueden configurarse con parámetros específicos para reutilizarlas en otros periodos o lugares.</para>
    <para><emphasis role="bold">Reportes de distribución de unidades organizativas:</emphasis> Estos reportes se generan a partir del set grupo de unidades organizativas (orgunit) y permiten ver qué tipos (y qué cantidad) de establecimientos de salud están ubicados en un área determinada (en cualquier nivel de la jerarquía). Estos reportes se generan automáticamente y muestran la información tanto en tablas como gráficas, que pueden descargarse en PDF, MS Excel y CSV.</para>
    <para><emphasis role="bold">Resumen de la tasa de reportes:</emphasis> Estos reportes ofrecen una bonita vista de cuántos establecimientos han registrado sus datos para un periodo y set de datos determinados. Aquí podemos obtener la cuenta y el porcentaje de la tasa de reporte para uno o para todos los sets de datos.</para>
    <para><emphasis role="bold">Tablas Excel dinámicas:</emphasis> Las tablas dinámicas Excel son una forma potente de analizar nuestros datos y DHIS 2 enlaza directamente con las tablas dinámicas, de manera que todos los datos quedan disponibles y actualizados en el fichero Excel. Esto puede ser una herramienta muy útil a usuarios que prefieren trabajar con los datos offline. Para actualizar las tablas dinámicas locales necesitarás la herramienta <emphasis role="italic">myDatamart</emphasis> que conecta con el servidor online y descarga los datos restantes. Esta actualización normalmente se realiza una vez al mes cuando están disponibles los nuevos datos, pero no requiere una conexión permanente a Internet como sucede con otras herramientas de reporte (si estás conectado generalmente a un servidor DHIS 2 online).</para>
    <para><emphasis role="bold">Tablas Web dinámicas:</emphasis> La herramienta incluida en DHIS 2 de tabla dinámica es una herramienta web sencilla para mostrar los datos de indicadores por unidad organizativa y por periodo en una vista típica de tabla dinámica. Permite algunas manipulaciones básicas de dinamismo de las tablas. Es una manera rápida y fácil de mirar muchos valores de indicadores al mismo tiempo (por <emphasis role="italic">orgunit</emphasis> y/o periodo), pero que no tiene las mismas funcionalidades que las tablas Excel dinámicas offline.</para>
    <para><emphasis role="bold">Sistema de Información Geográfica (SIG):</emphasis> Permite presentar y analizar los datos utilizando mapas temáticos. Es posible ver tanto los elementos de datos como los indicadores y, dado que disponemos de las coordenadas de todas nuestras <emphasis role="italic">orgunits</emphasis>, podemos explorar la jerarquía y ver los mapas para todos los niveles desde polígonos de país a puntos de establecimientos de salud. Para más detalles revisa el capítulo específico sobre SIG. Toda la información de mapas está cargada en DHIS 2 y tan solo necesitas registrar las coordenadas de las unidades organizativas y los mapas estarán disponibles inmediatamente.</para>
  </section>
  <section id="standard_reports">
    <title>Utilizando reportes estándar</title>
    <para>Podemos acceder a los reportes disponibles en el menú desplegable &quot;Servicios&quot;, seleccionando &quot;Reportes&quot;. En el menú de reporte que aparece en la barra lateral izquierda, pincha en Reporte Estándar. Aparecerá entonces en la ventana principal una lista de todos los reportes que hay predefinidos.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Reportes Estándar</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/standard_reports_ke.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Podemos lanzar o leer un reporte pinchando en la flecha verde y blanca que aparece junto al reporte que queremos. Entonces veremos una ventana de parámetros de reporte que tenemos que rellenar con los valores correspondientes de orgunit y/o mes de reporte, dependiendo de qué se ha definido para la tabla de reporte subyacente. Cuando hayas completado los parámetros, pincha en &quot;Obtener Reporte&quot;. El reporte aparecerá en tu navegador o como un fichero PDF para descarga, dependiendo de las opciones configuradas en tu navegador para los documentos PDF. Podemos guardar el documento y almacenarlo localmente en la computadora para utilizarlo más tarde.</para>
  </section>
  <section id="report_tables">
    <title>Utilizando tablas de reportes</title>
    <para>Las tablas de reportes son una herramienta fácil de usar para crear análisis tabulares. Para lanzar una tabla de reporte primero navegamos en la lista de tablas de reporte disponibles que encontramos en Servicios-&gt;Reportes-&gt;Tabla de Reporte y pinchamos en la flecha verde y blanca (el primer símbolo que aparece en la lista de operaciones) situado junto a la tabla de reportes que queremos ver.</para>
    <para><emphasis role="bold">Parámetros de los reportes:</emphasis>  La mayoría de las tablas de reportes tienen parámetros configurables, es decir, podemos filtrar qué <emphasis role="italic">orgunits</emphasis> y/o periodos queremos en el reporte. Esto hace los reportes fácilmente reutilizables. Cuando lanzamos una tabla de reporte aparece una ventana de parámetros que nos solicita introducir valores para los parámetros seleccionados. Los parámetros posibles son &quot;Mes de Reporte&quot; y &quot;Unidad Organizativa&quot;, y es posible que uno de ellos o ambos aparezcan en la ventana. Después de seleccionar los valores hemos de pinchar en el botón &quot;Obtener Reporte&quot;.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Parámetros de tablas de reporte</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/report_parameters.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para><emphasis role="bold">Exportar/Ver opciones:</emphasis> Cuando una tabla de reporte está preparado, se muestra en una vista HTML. La tabla de reporte puede exportarse en PDF (para imprimir y guardar cómodamente), en Excel, CSV, y también en el formato estándar de reporte (Jasper) mostrando un cuadro y una gráfica más bonicos, o como un archivo de diseño Jasper de modo que se puedan realizar modificaciones futuras en el diseño del reporte antes de cargarlo en la aplicación DHIS como un reporte estándar (ver la sección Crear reportes estándar).</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Vista de una tabla de reporte</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/report_table_view.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para> </para>
  </section>
  <section id="dataset_reports">
    <title>Utilizando reportes de set de datos</title>
    <para>Los reportes de sets de datos son un tipo de vista (lista para imprimir) de la pantalla de entrada de datos que se han rellenado bien con datos en bruto o bien con datos agregados. Estos reportes solo están disponibles para sets de datos que tienen formularios de entrada de datos personalizados y no para los formularios por defecto o por secciones.</para>
    <para>Podemos acceder a los reportes de sets de datos en el Menú Reportes, en el desplegable de Servicios. Entonces aparecerá una ventana de Criterios de búsqueda donde deberemos rellenar los detalles del reporte:</para>
    <para><emphasis role="bold">Set de Datos:</emphasis> Los sets de datos que queremos mostrar.</para>
    <para><emphasis role="bold">Periodo de Reporte:</emphasis> Podemos introducir periodos agregados o en bruto, es decir, podemos solicitar un reporte trimestral o anual incluso si ese set de datos se recoge mensualmente. El tipo de periodo de un set de datos (la frecuencia de recogida de datos) se define en el menú de Mantenimiento de set de datos. Para ello hay que seleccionar primero el tipo de periodo (mensual, trimestral, anual, etc) en el desplegable que hay junto a los botones Anterior y Siguiente, y entonces seleccionamos uno de los periodos disponibles en la lista desplegada abajo. Utilizamos los botones Anterior y Siguiente para movernos al año anterior o posterior.</para>
    <para><emphasis role="bold">Utilizar los datos solo para la unidad seleccionada:</emphasis> Podemos usar esta opción si queremos obtener un reporte para una Unidad Organizativa con hijos (otras unidades por debajo en la jerarquía), pero solo queremos mostrar ahora los datos recogidos directamente en este unidad y no todos los datos recogidos por todas las subunidades. Si queremos generar un reporte agregado típico para una Unidad Organizativa no utilizaremos esta opción.</para>
    <para><emphasis role="bold">Reportando Unidad Organizativa:</emphasis> Aquí podemos seleccionar la Unidad Organizativa para la que queremos el reporte. Esto puede ser en cualquier nivel de la jerarquía porque los datos se agregarán en este nivel automáticamente (salvo si hemos seleccionado la opción anterior).</para>
    <para>Una vez hemos terminado de rellenar los criterios de reporte pinchamos en &quot;Generar&quot;. El reporte aparecerá en una vista HTML con formato listo para impresión. Utiliza los botones Imprimir y Guardar de tu navegador para imprimir o guardar (como HTML) el reporte.
</para>
  </section>
  <section id="resource">
    <title>Utilizando la herramienta de Recursos</title>
    <para>La herramienta de Recursos nos permite cargar ficheros de nuestra computadora local en la aplicación DHIS y añadir enlaces a otros recursos de Internet mediante direcciones URL. Para compartir un enlace directo a los recursos DHIS pincharemos en el botón "Ver Recurso" y copiaremos la dirección del enlace en el campo que aparece.</para>
    <para>Para crear un recurso nuevo pincharemos en el botón "Añadir nuevo". Introducimos un nombre para el recurso y elegimos entre cargar un archivo o una URL externa. Si elegimos la carga de archivo local, deberemos pinchar en "Elegir archivo" y seleccionar el documento de nuestra computadora. Si elegimos URL deberemos introducir el enlace al recurso de Internet. Para finalizar pinchamos en "Guardar".</para>
  </section>
  <section id="data_visualizer">
    <title>Utilizando el visualizador de datos</title>
    <para>Podemos acceder al módulo de visualización de datos en el menú principal "Servicios". Para saber más consulta el capítulo titulado "Utilizando el visualizador de datos" donde se explica en detalle este módulo.</para>
  </section>
  <section id="reporting_dashboard">
    <title>Utilizando el panel de control</title>
    <para>El panel de control es la primera vista de los datos que vemos siempre al abrir la aplicación y loguearnos en el sistema. Cada usuario tiene su propio panel de control, que consiste generalmente en cuatro áreas de gráficas en la parte derecha y tres áreas de acceso directo en la parte izquierda.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Panel de control (Dashboard)</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/dashboard_kenya.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para><emphasis role="bold">Personalizar las áreas de acceso directo:</emphasis> Cada una de estas áreas podrá contener una lista de objetos entre los que se encuentren: Reportes (estándar), Documentos, exportaciones de Datamart, Tablas de reportes, vistas de mapas, RSS de Salud. Si queremos añadir un tipo de objeto al área de acceso directo pincharemos en el enlace de Insertar ubicado encima del área. Para publicar el listado necesitaremos añadir los objetos uno por uno desde los menús de Servicios-&gt;Reportes. De las listas de reportes, tablas de reportes, gráficas, etc. podemos añadir un objeto pinchando en el icono de gráfico circular situado junto al objeto que queremos añadir al panel de control. </para>
    <para>Por ejemplo, imaginemos que queremos añadir nuestros reportes estándar favoritos al panel de control. Primero haremos Insertar Reportes en una de las áreas de acceso directo del panel de control, a continuación vamos a Servicios-&gt;Reportes y pinchamos en Reportes Estándar. En la lista de reportes estándar podemos ubicar los reportes que queremos y pinchar en el icono de gráfico circular ubicado junto a cada uno de los reportes que deseamos añadir al panel de control. Cuando regresemos al panel de control veremos ya los tres reportes listados en el área de acceso directo donde hemos insertado los reportes.</para>
    <para>Utilizaremos el enlace Limpiar situado encima del área de acceso directo para vaciarla. Por su lado, el enlace Cerrar lo que hace es cerrar el menú de inserción sin añadir ningún objeto nuevo.</para>
    <para><emphasis role="bold">Personalizar áreas de gráficas:</emphasis> Hay un total de cuatro áreas de gráficas. Para insertar una gráfica en una de ellas sencillamente pincharemos en Insertar y después en una de las gráficas de la lista. Utilizaremos el botón Cerrar para cerrar el listado sin añadir ningún gráfico nuevo, y el botón Limpiar para vaciar un área de gráfica. Estas gráficas se actualizarán cada vez que abramos el panel de control, mostrarán automáticamente los datos de la unidad organizativa asociada al usuario, y actualizarán los datos cuando haya nuevos periodos disponibles. </para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Añadiendo gráficas al panel de control</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/dashboard_add_chart.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="reporting_reporting_rate_summary">
    <title>Utilizando el resumen de las tasas de reporte</title>
    <para>Accedemos al resumen de las tasas de reporte en el menú Servicios-&gt;Reportes. Los resúmenes mostrarán cuántos sets de datos (formularios) han sido registrados por unidad organizativa y por periodo. Podemos utilizar uno de los tres diversos métodos que hay para calcular la integridad: 1) en base al botón Completar en la entrada de datos, 2) en base a un conjunto de elementos de datos definidos como obligatorios, o 3) en base al total de valores de datos registrados para un set de datos.</para>
    <para><emphasis role="bold">Para lanzar el reporte haremos lo siguiente:</emphasis></para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Seleccionar una unidad organizativa del árbol desplegable.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionar uno de los métodos de integridad.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionar todos los sets de datos (que reportará sobre todos los sets de datos para la unidad seleccionada) o bien un solo set de datos (que reportará la integridad de todos los hijos de la unidad seleccionada).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionar un tipo de periodo y un periodo como tal de la lista disponible para cada tipo de periodo. Avanzar adelante y atrás en los años utilizando los botones de Anterior y Siguiente.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
      El reporte aparecerá automáticamente en pantalla. 
    </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cambiar alguno de los parámetros anteriores y el reporte se actualizará automáticamente.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <screenshot>
      <screeninfo>Reporte de integridad</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/completeness_report.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="orgunit_distribution_reports">
    <title>Utilizando los reportes de distribución de las unidades organizativas</title>
    <para>Podemos acceder a estos reportes en el menú lateral izquierdo en el módulo de Servicios-&gt;Reportes. </para>
    <para>Los reportes de distribución de las unidades organizativas son informes que muestran cómo están distribuidas las unidades en base a áreas geográficas y a diversas propiedades como tipo o pertenencia.</para>
    <para>El resultado obtenido aquí puede procesarse en un reporte basado en tablas o en una gráfica.</para>
    <para><emphasis role="bold">Lanzando un reporte de distribución:</emphasis></para>
    <para>Para lanzar un reporte primero seleccionaremos la unidad organizativa en la parte superior izquierda del árbol de unidades. El reporte se basará en unidades organizativas ubicadas bajo la unidad seleccionada. Entonces seleccionaremos el set de grupos de unidades organizativas que deseamos usar, normalmente será Tipo, Pertenencia, Urbano/Rural, aunque también podemos definir este tipo de sets desde nuestro propio usuario. A continuación pincharemos en Obtener Reporte para obtener una representación en tablas, u Obtener Gráfica para ver el mismo resultado graficado.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Reporte de distribución de las unidades organizativas</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/orgunit_report.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="web_pivot_table">
    <title>Utilizando tablas dinámicas web</title>
    <para>Una tabla dinámica web es una herramienta para mostrar y jugar con datos de indicadores y de elementos de datos de forma sencilla y fácil. Empezaremos en el cuadro de selección de datos abiertos, seleccionando los tipos de datos, que pueden ser elementos de datos o indicadores. Seleccionamos a continuación uno de los grupos para filtrar o lo dejamos en "Todos". Seleccionamos una fecha de inicio, una fecha de din y un tipo de periodo para indicar qué periodos queremos incluir en la tabla dinámica. Seguiremos seleccionando una unidad organizativa del árbol desplegable. Los hijos del nivel inferior al de la unidad organizativa seleccionada también serán incluidos en la tabla dinámica. Para terminar pinchamos en "Obtener datos".</para>
    <para>Después de cargar una tabla dinámica veremos que los indicadores (o elementos de datos, según corresponda) aparecen en la parte superior como columnas, mientras que los periodos y las unidades organizativas se combinan en filas. Si queremos pivotar la tabla pinchamos en el botón "Pivotar" y seleccionamos las nuevas dimensiones. Estas dimensiones se mostrarán como columnas en la tabla al momento de pinchar el botón "Pivotar".</para>
    <para>En la tabla dinámica podemos también pinchar en cualquier celda y obtendremos un menú desde el cual tenemos la opción de visualizar el indicador, la unidad organizativa y el periodo relevantes en las diferentes variantes de graficación.</para>
    <para>Para guardar los datos de la tabla dinámica en nuestra computadora local pincharemos en el botón de "Descargar Excel", que contendrá un documento de hoja de cálculo con una página correspondiente a cada periodo.</para>
  </section>
  <section id="data_mart">
    <title>Utilizando la gestión con datamart</title>
    <para>Datamart es un set de tablas de la base de datos DHIS que se utilizan en todas las herramientas de reporte y de análisis para importar los datos almacenados en el sistema. Datamart se genera en base a los datos registrados. Este interfaz de usuario para la gestión permite controlar el proceso de conversión de los datos registrados en bruto en datos agregados y copiarlos en el datamart.</para>
    <para>La pantalla de gestión de datamart permite seleccionar tipos de periodo, fecha de inicio y fecha de fin, que controlarán qué periodos se incluyen en el proceso del datamart. Por defecto se incluyen todos los elementos de datos, indicadores y unidades organizativas.</para>
    <para>El proceso de datamart puede demorar un tiempo considerable y utiliza de forma extensiva los recursos del servidor DHIS2, de modo que es recomendable iniciar este tipo de procesos en un momento en que sea viable en entornos de producción. Los procesos de datamart se pueden planificar como tareas habituales en el módulo de administración de datos.</para>
  </section>
</chapter>
