<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>DHIS 2 es un Data Warehouse</title>
  <para>En este capítulo se discute el rol y el lugar de la aplicación DHIS 2 en un contesto de arquitectura de sistema. Se muestra que DHIS 2 puede servir la propósito tanto de un data warehouse como de un sistema funcional. </para>
  <section>
    <title>Data warehouse frente a sistemas funcionales</title>
    <para>Un <emphasis role="italic">data warehouse</emphasis>, almacén de datos, suele entenderse como una base de datos utilizada para análisis. Típicamente los datos se cargan desde diversos sistemas funcionales u transaccionales. Antes de que los datos se carguen en el data warehouse pasan normalmente por varios estadíos donde se limpia de anomalías y redundancia y se transforma para encajar en la estructura global de la base de datos integrada. Entonces, los datos se disponibilizan para el análisis, también conocido como <emphasis role="italic"> minería de datos </emphasis>y <emphasis role="italic">procesado analítico online</emphasis>. El diseño del almacén de datos está optimizado para acelerar la entrega y análisis de datos. Para mejorar el funcionamiento, el almacenamiento de los datos suele ser redundante en el sentido de que los datos se guardan tanto en su forma granular como agregada.</para>
    <para>Un <emphasis role="italic">sistema transaccional</emphasis> (o <emphasis role="italic">sistema funcional</emphasis> desde la perspectiva de almacén de datos) es un sistema que recopila, guarda y modifica datos de bajo nivel. Este sistema se usa generalmente en el día a día para la entrada y validación de datos. Su diseño se optimiza para una inserción rápisa y rendimiento en la actualización.</para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/data_warehouse.png" format="PNG" width="80%" align="center"/>
    <para>Hay numerosos beneficios de mantener un data warehouse, tales como:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Consistencia:</emphasis> Ofrece un modelo común de datos a todos los datos relevantes y actúa como abstracción sobre un gran número de potenciales fuentes de datos y sistemas de alimentación, lo cual facilita mucho realizar el análisis.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Fiabilidad:</emphasis> Está separado de las fuentes donde se originan los datos y por tanto no le afecta si se dañan o pierden datos en los sistemas funcionales.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Rendimiento de análisis:</emphasis> Está diseñado para el máximo rendimiento de devolución y análisis de datos en comparación con sistemas funcionales, generalmente optimizados para la captura de los datos.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Sin embargo, hay también retos significativos en utilizar un data warehouse:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Coste elevado:</emphasis> Hay un coste elevado asociado a mover los datos de varias fuentes a un almacén común de datos, especialmente cuando los sistemas funcionales de origen no son de naturaleza similar. A menudo sistemas a largo plazo (llamodos sistemas heredados) ponen fuertes restricciones al proceso de transformación de datos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Validez de los datos:</emphasis> El proceso de mover datos al data warehouse suele ser complejo y por tanto no se realiza regularmente, en intervalos frecuentes. Esto deja a los usuarios de datos con datos obsoletos e irrelevantes inadecuados para la planificación y la toma de decisiones informada.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Debido a las dificultades mencionadas, recientemente se ha hecho popular combinar las funciones de data warehouse y de sistema funcional, bien en un único sistema que realiza ambas tareas o bien en sistemas integrados alojados juntos. Con esta solución, el sistema tiene funcionalidades para captura de datos y validación, así como para análisis de datos y gestiona el proceso de convertir datos atómicos de bajo nivel en fatos agregados adecuados para el análisis. Esto fija grandes estándares para el sistema y su diseño, y debe ofrecer un rendimiento apropiada para ambas funciones; sin embargo, los avances en hardware y en procesado paralelo hacen cada vez más viable este enfoque.</para>
    <para>En este sentido, la aplicación DHIS 2 está diseñada para servir como herramienta tanto para la captura, validación, análisis y presentación de los datos. Incluye módulos para todos estos aspectos, incluidas funcionalidades de entrada de datos y un amplio abanico de herramientas de análisis como reportes, gráficas, mapas, tablas dinámicas y dashboard.</para>
    <para>Además, DHIS 2 es parte de un grupo de sistemas de información en salud interoperable que cubre un amplio rango de necesidades y que son todos software libre. DHIS 2 implementa el estándar para intercambio de datos y metadatos en el ámbito de la salud llamado SDMX-HD. Hay muchos ejemplos de sistemas funcionales que también implementan este estándar y potencialmente pueden incorporar datos a DHIS 2:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>iHRIS: Sistema de gestión de datos de recursos humanos. Ejemplos de datos que son relevantes a un almacén de datos nacional, capturados por este sistema son &quot;número de doctores&quot;, &quot;número de enfermeros&quot; y &quot;número total de personal&quot;. Estos datos son interesantes para comparar en base al desempeño por distrito.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>OpenMRS: Sistema de registro clínico utilizado en hospitales. Este sistema puede potencialemnte agregar y exportar data sobre enfermedades de pacientes ingresados al data warehouse nacional.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>OpenELIS: Sistema de información de laboratorio. Este sistema puede generar y exportar datos de la cantidad y el resultado de tests de laboratorio.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/dhis_data_warehouse.png" format="PNG" width="80%" align="center"/>
  </section>
  <section>
    <title>Estrategia de agregación en DHIS 2</title>
    <para>Las herramientas de análisis en DHIS 2 leen datos agregados de las tablas <emphasis role="italic">datamart</emphasis>. Un datamart es un depósito de datos optimizado para garantizar las peticiones más comunes de los usuarios para el análisis. El datamart en DHIS 2 contiene datos agregados en la <emphasis role="italic"> dimensión espacial</emphasis> (la jerarquía de unidades organizativas), <emphasis role="italic">dimensión temporal</emphasis> (en múltiples periodos) y para <emphasis role="italic">fórmulas de indicadores</emphasis> (las expresiones matemáticas que incorporan los elementos de datos). Rescatar los datos directamente de datamarts da buen rendimiento incluso en entornos altamente concurrentes, ya que la mayoría de las peticiones de análisis pueden servirse en una única petición simple a la base de datos contra el datamart. El motor de agregación en DHIS 2 es capaz de procesar datos de bajo nivel del orden de muchos millones y gestionar la mayor parte de bases de datos de nivel nacional, y puede decirse que ofrece <emphasis role="italic">acceso casi en tiempo real</emphasis> para agregar los datos.</para>
    <para>DHIS 2 permite configurar tareas programadas de agregación que típicamente se refrescan y propagan los datamart con datos agregados cada noche. Podemos elegir entre agregar los datos de los últimos 12 meses cada noche, o agregar los datos de los últimos 6 meses cada noche  y de los últimos 6 a 12 meses cada sábado. Las tareas programadas se pueden configurar en &quot;Agendar&quot; en el módulo de &quot;Administración de datos&quot;. También es posible ejecutar tareas arbitrarias de datamart en &quot;Datamart&quot; en el módulo de &quot;Reportes&quot;.</para>
  </section>
  <section>
    <title>La propuesta de almacenamiento de datos</title>
    <para>Hay dos propuestas líderes para almacenar datos en un datawarehouse, que son la <emphasis role="italic">normalizada</emphasis> y la <emphasis role="italic">dimensional</emphasis>. DHIS 2 tiene un poco de la primera pero mucho de la segunda. En la propuesta dimensional los datos se particionan en <emphasis role="italic">dimensiones</emphasis> y <emphasis role="italic">hechos</emphasis>. Generalmente los hechos se refieren a datos numéricos transaccionales, mientras las dimensiones son los datos de referencia que dan contexto y significado a los datos. Las reglas estrictas de esta propuesta facilitan que los usuarios comprendan la estructura de data warehouse y dan buenos resultados, ya que unas pocas tablas pueden combinarse para producir análisis significativos, mientras por otro lado puede que hagan el sistema menos flexible y difícil de cambiar.</para>
    <para>En DHIS los hechos corresponden al objeto valor de los datos en el modelo de datos. El valor de los datos captura los datos como números, sí/no o texto. Las <emphasis role="italic">dimensiones obligatorias</emphasis> que dan significado a los hechos son los <emphasis role="italic">elementos de datos</emphasis>, <emphasis role="italic">la jerarquía de unidades organizativas</emphasis> y <emphasis role="italic">periodo</emphasis>. Estas dimensiones se dicen obligatorias porque deben proporcionarse para todos los registros de datos almacenados. DHIS 2 también tiene un modelo dimensional personalizable, que posibilita representar cualquier tipo de dimensionalidad. Este modelo debe definirse antes de la captura de datos. DHIS 2 también tiene un modelo flexible de grupos y sets de grupos, que hace posible añadir dimensionalidad personalizada a las dimensiones obligatorias después de que se haya realizado la captura de datos. Podremos leer más sobre dimensionalidad en DHIS 2 en el capítulo del mismo nombre.</para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/dimensional_approach.png" format="PNG" width="80%" align="center"/>
  </section>
</chapter>
