<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Calidad de los datos</title>
  <para>Este capítulo discute los diversos aspectos relacionados con la calidad de los datos.</para>
  <section>
    <title>Cómo medir la calidad de los datos</title>
    <para>¿Los datos están completos, es decir, hay integridad? ¿Se han recopilado a tiempo? ¿Son correctos? Estas son cuestiones que es preciso que nos preguntamos a la hora de analizar los datos. Una baja calidad de datos puede tomar muchas formas; no solo figuras incorrectas, sino también falta de integridad, o que los datos sean demasiado antiguos (para tener un uso significativo).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Causas de una baja calidad de datos</title>
    <para>Hay muchas causas posibles de que lleguemos a tener una baja calidad de datos, entre las que se encuentran:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Que se recojan cantidades excesivas de datos: demasiados datos a recopilar nos lleva a tener menos tiempo para hacerlo, y a buscar "atajos" para terminar los reportes.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Que haya muchos pasos manuales: mover figuras, sumatorios, etc. entre diferentes formularios en papel</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Que las definiciones no sean claras: interpretando erróneamente los campos a rellenar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Que la información apenas se use: entonces no hay motivación para mejorar la calidad</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Que los sistemas de información estén fragmentados: produciendo duplicados en los reportes</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>
  <section>
    <title>Cómo mejorar la calidad de los datos</title>
    <para>Mejorar la calidad de los datos es una tarea a largo plazo, y muchas de las medidas que podemos tomar son en realidad de naturaleza organizativa. Sin embargo, la calidad de los datos debería considerarse un asunto clave desde el comienzo de cualquier proceso de implementación, y hay algunas cosas que pueden trabajarse a la vez, como sucede en los chequeos en DHIS2. Algunas tácticas de mejora de la calidad de datos son:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Realizar cambios en los formularios de colección de datos, armonizar los formularios</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Promover el uso de la información anivel local, en el lugar donde se recogen los datos</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Desarrollar rutinas de chequeo de la calidad de los datos</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Incluir el tema de calidad de datos en las capacitaciones de usuarios</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Implementar chequeos de calidad de datos en DHIS2</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Cómo utilizar DHIS 2 para mejorar la calidad de los datos</title>
    <para>DHIS2 tiene numerosas funcionalidades que pueden ayudar al trabajo de mejorar la calidad de los datos: la validación durante la entrada de datos para asegurarnos de que los datos se registran en el formato adecuado y pertenecen a un rango razonable, reglas de validación definidas por el usuario en base a relaciones matemáticas entre los datos que se capturan (por ejemplo comparando cantidades subtotales con totales), funciones de análisis de outliers (valores atípicos), así como reportes de cobertura e integridad de datos.</para> 
      <para>De manera más indirecta, muchos de los principios de diseño de DHIS contribuyen a mejorar la calidad de los datos, como por ejemplo la idea de armonizar los datos en un Data Warehouse integrado, permitir el acceso a los datos y a las herramientas de análisis a nivel local, y ofrecer un amplio abanico de herramientas para el análisis y la difusión de los datos. Si contamos con procesos de recolección de datos más estructurados y armonizados y con un uso reforzado de la información a todos los niveles, la calidad de los datos mejorará. A continuación mostramos una panorámica de las funcionalidades que afectan más directamente a las calidad de los datos:</para>
    <section>
      <title>Validación en la introducción de datos</title>
      <para>La manera más básica de chequear la calidad de los datos en DHIS 2 es asegurarnos de que los datos que estamos capturando están en el formato correcto. DHIS 2 mostrará un mensaje a los usuarios indicando si el valor introducido no está en un formato adecuado y no almacenará el valor hasta que se cambie a un valor aceptable. Por ejemplo, no se podrá meter texto en un campo numérico. Los diferentes tipos de valores de datos que se soportan en DHIS 2 vienen explicados en el Manual de Usuario, en el capítulo acerca de elementos de datos.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Rangos Máximo y Mínimo</title>
      <para>Para detener el tipeo de errores en la entrada de datos (por ejemplo, tipear '1000' en lugar de '100'), DHIS 2 chequea que el valor que se introduce esté dentro de un rango razonable. Este rango está basado en los datos recopilados previamente por un mismo establecimiento de salud para un mismo elemento de dato, y consiste en un valor mínimo y máximo. Tan pronto como el usuario introduzca un valor fuera del rango, se le alertará de que el valor no es aceptado. Para poder calcular rangos razonables, el sistema necesita tener registrados datos de al menos seis meses (periodos). </para>
    </section>
    <section>
      <title>Reglas de validación</title>
      <para>Una regla de validación está basada en una expresión matemática que define la relación entre ciertos elementos de datos. La expresión tiene una parte izquierda y una derecha, y un operador que determina si la primera debe ser menor que, igual que o mayor que la segunda. La expresión forma una condición que debería confirmar que se cumplen determinados criterios lógicos. Por ejemolo, una regla de validación podría confirmar que el número total de vacunas entregadas a niños y niñas es menor que o igual que el número total de niños y niñas.</para>
      <para>Las reglas de validación pueden definirse mediante el interfaz de usuario y lanzarse después para chequear los datos existentes en el sistema. Al lanzar reglas de validación, el usuario puede especificar las unidades organizativas y los periodos para los que chequear datos, ya que lanzar un chequeo sobre todos los datos existentes puede llevar mucho tiempo y ni siquiera ser relevante para ese usuario. Cuando los chequeos terminan, se presenta un reporte al usuario con las infracciones de validación explicando qué valores de datos necesitan corregirse.</para>
      <para>Los chequeos de reglas de validación también están incorporados al proceso de entrada de datos, de modo que cuando el usuario ha completado un formulario es posible lanzar las reglas para chequear los datos de ese único formulario, antes de cerrarlo. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Análisis de outliers (valores atípicos)</title>
      <para>El análisis de outliers basado en la desviación típica ofrece un mecanismo para revelar qué valores están numéricamente alejados del resto de los datos. Estos son los outliers o valores atípicos. Los outliers pueden aparecer por casualidad, pero a menudo indican un error de medida o una distribución fuertemente alargada (que deriva en cifras muy elevadas). En el primer caso, uno desea descartar esos datos, mientras en el segundo hay que ser cautos al utilizar herramientas o interpretaciones que asumen una distribución normal de los datos. El análisis está basado en una distribución normal estándar.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Reportes de integridad y de puntualidad</title>
      <para>Los reportes de integridad muestran cuántos sets de datos (formularios) han sido presentados por cada unidad organizativa y periodo. Podemos utilizar uno de los tres métodos disponibles para calcular la integridad: (1) con el botón de integridad en la entrada de datos, (2) con un set definido de elementos de datos obligatorios, o (3) con el total de valores de datos registrados para un set de datos.</para>
      <para>Los reportes de integridad también muestran qué unidades organizativas en una región (área) están reportando a tiempo y el porcentaje de establecimientos de salud puntuales en un área determinada. El cálculo de puntualidad se basa en un parámetro de sistema llamado "Días tras el fin de periodo" que califica temporalmente el envío de los datos.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
