<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<preface>
  <title>Acerca de esta Guía</title>
  <para>La documentación de DHIS2 es un esfuerzo colectivo y ha sido elaborada por el equipo de desarrollo y los usuarios. Al mismo tiempo esta guía quiere ser completa, y sin embargo todavía falta incluir algunas funcionalidades. En esta sección se explican algunas de las convenciones utilizadas en el documento. </para>
  <para>DHIS2 es una aplicación web. En muchos casos, hemos incluido capturas de pantalla para mayor claridad en los ejemplos. También se muestran las rutas de algunas funcionalidades como &quot;Mantenimiento-&gt;Administración de datos&quot;. El símbolo &quot;-&gt;&quot; indica que deberíamos primero entrar en &quot;Mantenimiento&quot; y luego hacer click en &quot;Administración de datos&quot; en el menú desplegable que aparece en la ventana del navegador. </para>
  <para>Hemos utilizado varios estilos de texto para resaltar partes importantes del texto o tipos particulares de texto, como el código fuente. Cada convención utilizada en el documento se explica a continuación.</para>
  <note>
    <para>Una nota contiene información adicional que debería ser tomada en cuenta o una referencia a más información que puede ser relevante.</para>
  </note>
  <tip>
    <para>Una sugerencia puede ser un consejo, como por ejemplo cómo realizar una tarea concreta de forma más eficiente.</para>
  </tip>
  <important>
    <para>La información importante no debería ignorarse, y normalmente indica algo que es un requisito de la aplicación. </para>
  </important>
  <caution>
    <para>La información incluida en estas secciones debería ser considerada cuidadosamente, y si no es así, puede tener consecuencias inesperadas en el análisis, el funcionamiento o el rendimiento del sistema.</para>
  </caution>
  <warning>
    <para>La información incluida en estas secciones, de no ser tomada en cuenta, puede resultar en pérdida permanente de datos o puede afectar la usabilidad global del sistema.</para>
  </warning>
  <para><programlisting>Las líneas de programas suelen contener algún código de programación.
    Se mostrarán dentro de un cuadro sombreado y con un tipo de fuente diferente, como este.</programlisting></para>
  <para><command>Los comandos se mostrarán en texto en negrita, y representan un comando que necesita ser ejecutado en el sistema operativo o en la base de datos.</command></para>
  <para>Los enlaces a sitios web externos o las referencias cruzadas se mostrarán en texto azul y subrayado como <ulink url="http://www.dhis2.org">este.</ulink>.</para>
  <para>Las referencias bibliográficas se mostrarán entre corchetes como esta: <citation>Store2007</citation>. Podremos encontrar una referencia completa en la bibliografía incluida al final de este documento. </para>
</preface>
