<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title id="dashboards">Panel de control (Dashboard)</title>
  <para>Los paneles de control pretenden ofrecer un acceso rápido a cada usuario a los datos que han sido almacenados en DHIS2. Estos paneles tienen varias secciones, algunas de las cuales contienen enlaces a reportes o vistas de mapas definidas previamente. Otras secciones del panel permiten a los usuarios añadir gráficas que han definido a través del módulo de visualización. </para>
  <section id="dashboards_setup">
    <title>Poniendo en marcha el panel de control</title>
    <para>El panel de control se divide en dos secciones principales: el panel derecho (A en la captura siguiente) que puede usarse para albergar enlaces a reportes, documentos (informes estáticos), tablas de reportes, vistas de mapas, y noticias RSS de salud; y el panel izquierdo (B en la imagen abajo) que puede usarse para mostrar seis gráficas diferentes que se hayan creado previamente en el módulo de reporte. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="90%" align="center" fileref="resources/images/dashboard/dashboard_main.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>En esta captura de pantalla, el panel de control ha sido ya publicado con varios reportes y vistas de mapas. Ahora basta pinchar en uno de los enlaces azules para ir directamente a la vista de reporte o de mapa. Pinchando en una de las gráficas se mostrará el diagrama ampliado, que podemos guardar como una imagen, para luego incluirlo en un reporte u otro documento.</para>
    <para>Podemos redefinir la estructura del panel de control vaciando cada una de las ventanas pinchando en el enlace "Limpiar". Si pinchamos de nuevo el botón "Insertar", podremos seleccionar una nueva gráfica para que aparezca en la ventana.</para>
    <para>Todos los reportes, documentos, tablas de reportes y gráficas se pueden añadir al listado de opciones disponibles pinchando en el icono "Añadir al panel de control" <inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/add_to_dashboard.png"/> que encontraremos en los módulos respectivos. Recomendamos revisar las secciones correspondientes de este manual para más detalle. Una vez hayamos añadido el objeto al listado, podemos "Insertar" el objeto en el panel de control..</para>
    <note>
      <para>El panel de control está configurado particularmente para cada usuario. </para>
    </note>
  </section>
  <section>
    <title id="dashboard_messages">Mensajes y retroalimentación</title>
    <para>La aplicación DHIS2 contiene determinadas funciones que facilitan la comunicación entre usuarios y grupos de usuarios. Este tipo de comunicación es importante para agilizar la retroalimentación sobre calidad de los datos, puntualidad del registro de datos, o simplemente para dar respuesta a cuestiones o dudas planteadas por algún usuario concreto. </para>
    <para>Los mensajes de retroalimentación se envían a un grupo particular de usuarios, y pueden ser enviados por todos aquellos usuarios que tengan acceso al módulo de panel de control. Para permitir la recepción de mensajes de retroalimentación enviados desde el panel de control, debemos activar la opción de configuración "Destinatario" de retroalimentación", que se encuentra en el cuadro de diálogo de Mantenimiento -&gt; Opciones de Sistema. Debemos asegurarnos de definir un grupo de usuarios (por ejemplo "Destinatarios de retroalimentación") con todos los usuarios que deberán recibir dichos mensajes. Recomendamos revisar la sección de este manual sobre "Grupos de Usuarios" para más información sobre cómo realizar esto. Una vez se ha definido el grupo de usuarios, cada vez que se envíe un mensaje de retroalimentación, aparecerá como un mensaje en la cola de mensajes de DHIS2 de los destinatarios. Tengamos en cuenta que los mensajes no se enviarán a las direcciones de email de los usuarios, sino que solo aparecerán en la aplicación DHIS2. </para>
    <para>Para enviar un nuevo mensaje de retroalimentación, sencillamente seleccionamos "Escribir retroalimentación" en el panel de control. Se mostrará un campo para el asunto y para el texto del mensaje, y al enviarse aparecerá en la cola de mensajes de todos los usuarios especificados. </para>
    <para>Es posible enviar mensajes a grupos específicos de usuarios asociados a unidades organizativas particulares. Para escribir un nuevo mensaje a estos usuarios, pinchamos en "Mensajes" en la pantalla del panel de control y presionamos el botón "Escribir mensaje". Entonces seleccionaremos una unidad organizativa (o un grupo de unidades organizativas) en el árbol de unidades organizativas "Destinatarios". Introduciremos un asunto y texto del mensaje, y pincharemos en el botón "Enviar". Para cancelar el envío, podemos descartar el mensaje pinchando en el botón "Descartar" como se muestra en la captura de pantalla siguiente.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="90%" align="center" fileref="resources/images/dashboard/dashboard_messages.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Podemos leer los mensajes que nos han enviado pinchando en "Mensajes" en el panel de control. Los mensajes se mostrarán en una lista. Pincharemos en el mensaje deseado para leer todos los mensajes de esa conversación particular. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" align="center" fileref="resources/images/dashboard/dashboard_message_queue.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
</chapter>
