<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>DHIS como plataforma</title>
  <para>DHIS puede verse como una plataforma de muchos niveles. En primer lugar, la base de datos de la aplicación está diseñada atómicamente teniendo en mente la flexibilidad. Las estructuras de datos como los elementos de datos, las unidades organizativas, los formularios y los roles de usuario pueden definirse de forma totalmente libre desde el interfaz de usuario de la aplicación. Esto hace posible que el sistema se pueda adaptar a multitud de contextos locales y casos de uso. Hemos visto que DHIS soporta los grandes requisitos de captura rutinaria de datos y análisis necesarios en implementaciones a nivel de país. También es posible que DHIS sirva como sistema de gestión para ámbitos como la logística, laboratorios y contabilidad.</para>
  <para>En segundo lugar, debido al diseño modular de DHIS se puede ampliar con módulos adicionales de software. Estos módulos pueden convivir con los módulos centrales de DHIS y también integrarse en el portal web de DHIS y en el sistema de menú. Esta es una característica muy potente ya que permite extender el sistema con funcionalidades extra cuando sea necesario, normalmente para requisitos específicos del país como se apuntó anteriormente.</para>
  <para>La otra cara de la extensibilidad modular del software es que pone ciertos límites al proceso de desarrollo software. Los desarrolladores que crean funcionalidad extra están acotados a la tecnología DHIS en términos de lenguaje de programación y entornos software, además de las restricciones puestas en el diseño de módulos por la solución de portal web DHIS. Además, estos módulos han de incluirse en el software DHIS cuando el software se monta y despliega en le servidor web, y no dinámicamente con el servidor en marcha.</para>
  <para>Para salvar estas limitaciones y lograr un engranaje holgado entre la capa de servicio de DHIS y los aparatos software adicionales, el equipo de desarrollo de DHIS decidió crear un API Web. El API Web cumple con las normas de estilo de arquitectura REST. Esto implica que:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>El API web nos proporciona un interfaz navegable y comprensible a las computadoras del modelo de datos completo de DHIS. Así por ejemplo, podemos acceder al listado completo de elementos de datos, y luego navegar usando el hipervínculo hacia el elemento de datos que nos interesa, y luego navegar usando el hipervínculo a la lista de formularios a los que pertenece ese hipervínculo. Los clientes solo podrán hacer transiciones de estado utilizando los hipervínculos que se embeben dinámicamente en las respuestas del servidor.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Podemos acceder a los datos a través de un interfaz uniforme (URLs) utilizando un protocolo conocido. No hay formatos o protocolos de transporte pripios, sino solo el protocolo HTTP que está bien probado y extendido, y es la piedra angular de la Web hoy en día. Esto implica que los desarrolladores de terceros pueden desarrollar software utilizando el modelo de datos DHIS y sus datos sin conocer la tecnología específica de DHIS o cumpliendo los requisitos de diseño de DHIS.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Todos los datos incluyendo los metadatos, reportes, mapas y gráficas, conocidos como recursos en terminología REST, pueden recuperarse en los formatos de representación más populares de la Web, como HTML, XML, JSON, PDF y PNG. Estos formatos son ampliamente soportados en aplicaciones y lenguajes de programación y dan un amplio margen de opciones de implementación a los desarrolladores externos.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/dhis_platform.png" width="80%" format="PNG" align="center"/>
  <para>Hay muchos escenarios donde las soluciones software adicionales pueden conectarse con el API Web de DHIS.</para>
  <section>
    <title>Portales Web</title>
    <para>Para empezar, los portales web se montan sobre el API Web. Un portal web en este sentido es un sitio web que funciona como punto de acceso a la información de una cantidad potencialmente muy grande de fuentes de datos, que normalmente comparten una temática común. El rol del portal web es hacer que estas fuentes de datos estén disponibles fácilmente, de forma estructurada en una pantalla común y ofrecer a los usuarios unas visualizaciones comprensibles de los datos.</para>
    <para>Repositorio de datos agregados: un portal web enfocado al sector salud puede usar DHIS como la principal fuente para datos agregados. El portal puede conectarse al API Web y comunicarse con recursos relevantes como los mapas, gráficas, reportes, tablas y documentos estáticos. Estas vistas de datos permiten visualizar datos agregados basados en peticiones sobre las dimensiones de unidad organizativa, indicados o periodo. El portal puede añadir valor a la accesibilidad de información de múltiples formas. Puede estructurarse de manera amigable y acercar la información a usuarios poco experimentados. Puede también aportar aproximaciones diversas a los datos, incluido:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Temático - agrupando indicadores por tema. Ejemplos de temas pueden ser inmunización, salud materna, enfermedades de notificación obligatoria y salud ambiental.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Geográfico - agrupando los datos por provincias. Esto facilitaría la comparación de rendimiento y carga de trabajo.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Combinación y mezcla: El portal web no está limitado a cargar datos de un solo API Web - puede conectarse también a tantos APIs como queramos y podemos usarlo para combinar datos de sistemas auxiliares dentro del ámbito de la salud. Si está disponible el portal puede cargar datos especializados de seguimiento de sistemas logísticos y gestión de fármacos ARV, de sistemas de gestión de cobros en establecimientos de salud y de sistemas de laboratorio que monitorizan tests de enfermedades transmisibles. Podemos presentar los datos de todas estas fuentes de forma coherente y significativa para lograr un mejor conocimiento de la situación del sector salud.</para>
    <para>Repositorio de documentos: El portal web puede funcionar como repositorio de documentos en sí mismo (también conocido como sistema de gestión de contenidos). Podemos subir y gestionar los documentos relevantes como los reportes publicados, datos de vigilancia, planes operativos anuales y preguntas frecuentes, en términos de propiedad, control de versión y clasificación. Esto convierte el portal en un punto central para compartir y colaborar en la documentación. La aparición de soluciones de repositorios y CMS de alta calidad, de software libre, como Alfresco y Drupal, hace que esta aproximación sea factible y persuasiva.</para>
    <para>Gestión del conocimiento: se refiere a prácticas para identificar, materializar y distribuir entendimiento y experiencia. En nuestro contexto se relaciona con todos los aspectos de implementación y uso del sistema de información, como son:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>El diseño de la base de datos</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Uso del sistema de información y guía práctica de uso</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Líneas de acción en la formación de usuarios</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Utilización, análisis e interpretación de los datos</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>El conocimiento y el aprendizaje en estas áreas podemos materializarlo en la forma de planes, manuales, artículos, libros, presentaciones de diapositivas, texto de ayuda insertado en la aplicación, sitios web de e-learning, foros, preguntas frecuentes y mucho más. Es siempre importante que todos estos recursos se publiquen y sean accesibles desde el portal Web.</para>
    <para>Foro: El portal web puede alojar un foro de discusiones entre usuarios profesionales. La temática puede variar desde ayuda en la realización de operaciones básicas en el SIS a discusiones sobre temas de análisis o interpretación de los datos. Estos foros pueden también servir como una fuente interactiva de información y evolucionar de forma natural hasta convertirse en un archivo muy valioso.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Aplicaciones (Apps)</title>
    <para>En segundo lugar, los clientes de software de terceros que se ejecute en dispositivos como son los teléfonos móviles, smartphones y tabletas pueden conectarse también al API Web de DHIS y leer y escribir los recursos relevantes. Por ejemplo, los desarrolladores de terceros pueden crear clientes que funcionen con sistema operativo Android en dispositivos móviles entregados a trabajadores comunitarios de salud que necesitan registrar el seguimiento de las visitas, datos vitales en cada encuentro y recibir recordatorios de hitos o citas para la atención al paciente cuando viajan a las comunidades. Estas aplicaciones de cliente pueden interactuar con los recursos del paciente y plan de actividades publicados en el API Web de DHIS. Los desarrolladores no serán dependientes de tener un conocimiento profundo del funcionamiento internod de DHIS, sino solo habilidades básicas para programación HTTP/Web y unas nociones sobre el modelo de datos en DHIS. De hecho, comprender el modelo de datos de DHIS se facilita por la naturaleza navegable del API Web. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Sistemas de Información</title>
    <para>En tercer lugar, los desarrolladores de sistemas de información que deseen crear nuevas formas de visualizar y presentar datos agregados pueden usar el API Web de DHIS como una capa de servicio en su sistema. El esfuerzo requerido para desarrollar nuevos sistemas de información y mantenerlos en el tiempo con frecuencia está subestimado. En lugar de comenzar de cero, es posible construir una aplicación sobre el API Web. Y la atención de los desarrolladores puede centrarse en hacer representaciones y visualizaciones nuevas, innovativas y creativas, en la forma de por ejemplo los componentes de dashboard, SIG y gráficas.</para>
  </section>
</chapter>
