<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Recomendaciones para implementaciones nacionales de SIS</title>
  <para>Este texto pretende ofrecer una breve introducción a algunos de los aspectos clave en la implementación de Sistemas de Información de Salud (SIS) recogidas por HISP a lo largo de numerosos proyectos en países en desarrollo. Los diversos aspectos aquí mencionados pueden utilizarse como aportaciones para planificar nuevos esfuerzos de implementación así como para la evaluación de procesos en curso.</para>
  <section>
    <title>Desarrollo de bases de datos</title>
    <para>Cuando desarrollamos una nueva base de datos, la manera natural de empezar es definir los elementos de datos para los cuales registrar datos y diseñar los formularios de entrada de datos. Los elementos de datos son los bloques centrales de la base de datos y deben ser razonablemente estables antes de avanzar más en la implementación. El siguiente paso sería definir las reglas de validación basadas en los elementos de datos mencionados para ser capaces de garantizar de mejor manera la corrección de los datos que se están registrando. </para>
    <para>Otro componente fundamental de la base de datos es la jerarquía organizativa que debe ser identificada y configurada en una fase inicial. Los establecimientos de salud son generalmente la fuente de la información y la jerarquía organizativa ordena los establecimientos tanto en la dimensión geográfica como administrativa. En la mayoría de países no hay un registro máster definido estrictamente y actualizado permanentemente para los establecimientos de salud, de modo que este proceso necesita involucrar a los diversos actores, inluido el nivel distrital, dado que son ellos los que mejor conocen la situación.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Importar y mapear bases de datos existentes</title>
    <para>Traer datos existentes al nuevo sistema añade un importante valor en las fases iniciales, ya que facilita enormemente la exhibición de las capacidades de análisis de DHIS2 como son las gráficas y los reportes. Esto mejora nuestra capacidad para convencer a actores clave como los programas de salud y los donantes para que apoyen el nuevo sistema. En la mayoría de los casos existe una gran cantidad de datos almacenados electrónicamente de sistemas de bases de datos internos, hojas de cálculo u otros sistemas de terceros. Siempre que sea posible, estos datos deberían importarse y mapearse en elementos de datos y en unidades organizativas (ubicaciones, establecimiensos de salud) en el nuevo sistema siguiendo cualquier solución técnica viable. Este proceso ha de realizarse una única vez para poner la base de datos a punto y no debería convertirse en une rutina repetitiva.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Asegurar los recursos necesarios para la implementación</title>
    <para>Realizar un lanzamiento nacional es un esfuerzo costoso que requiere financiación apropiada para los aspectos aquí mencionados, incluyendo la compra de hardware, alojamiento en servidores, workshops y formación interna y externa. La financiación puede venir del presupuesto gubernamental y/o de donantes externos. En todo caso es vital que incluso cantidades pequeñas necesarias por ejemplo para la tarifa de conexión a Internet sean presupuestadas y gestionadas para evitar así frustraciones y problemas innecesarios a los usuarios finales.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Integración de sistemas paralelos</title>
    <para>La esfera gubernamental típica en salud tiene muchos actores y sistemas pre-existentes. En primer lugar, está claro que una base de datos integrada que contenga datos de varias fuentes se vuelve mucho más valiosa y útil que una con datos aislados y fragmentados. Por ejemplo, mejora su utilidad cuando el análisis de datos epidemiológicos se combina con datos especializados de VIH/SIDA, TB, recursos humanos y financieros, o cuando la inmunización se combina con datos de logística y stock, ya que nos ofrece un cuadro más completo de la situación. En segundo lugar, hay típicamente muchos elementos de datos solapados que están siendo capturados en los diferentes sistemas paralelos. Por ejemplo, los elementos de datos relativos a VIH/SIDA son capturados por múltiples programas generales de conciliamiento y test y también por el programa específico de VIH/SIDA, o los elementos de datos relativos a malaria durante el embarazo son registrados tanto por el programa de salud reproductiva como por el programa de malaria. Si armonizamos las herramientas de recogida y registro de datos de estos programas reduciremos la carga de trabajo total de los usuarios finales. Esto implica que estas fuentes de datos estén integradas en el sistema nacional de información y armonizadas con los elementos de datos existentes, que incluye requisitos tanto de entrada de datos como de análisis de datos y exige un sistema software de información que sea flexible y escalable. Por tanto, es importante que las discusiones y el trabajo individual se realicen junto a todos los actores relevantes incluidos todos los programas de salud.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Establecer un servidor nacional online y fiable</title>
    <para>Dado que el desarrollo tecnológico avanza, muchos países disponen ya de red celular y cobertura para buena parte de los distritos. La utilización de sistemas de información en red que pueden ser accedidos a través de Internet (también conocidos como "cloud computing") unido a modems de Internet que usan la red celular es un gran acercamiento a la rápida escalabilidad. Esto requiere tener un servidor online fiable a nivel nacional. El enfoque recomendado consiste en conseguir servicios de alojamiento en proveedores externos (como Linode o Amazon) que libera al gobierno de proporcionar acciones necesarias como soluciones de back-up eléctrico, copias de seguridad y respaldo de datos frecuentes, mantenimiento de servidor, seguridad y acceso fiable en red/Internet. Una preocupación típica aquí es la política y la localización dentro del país del almacenamiento de datos, pero esto puede solucionarse negociando condiciones especiales con el proveedor.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Fase piloto</title>
    <para>Antes de comenzar el lanzamiento del sistema nacional es preciso realizar una fase piloto, típicamente para todos los distrituos de una provincia o región concreta. El objetivo es realizar una prueba de campo y obtener retroalimentación del sistema por parte de todos los actores involucrados. Normalmente los usuarios aportarán retroalimentación sobre la experiencia de entrada de datos, los diseños de formularios para entrada de datos, la usabilidad de la funcionalidad de entrada de datos, el contenido de los reportes y otras herramientas de análisis, la viabilidad de realizar entrada de datos online (calidad de las conexiones) u offline (fiabilidad de la instalación local). Generalmente sucede que hay cierta resistencia por parte de los usuarios finales en cuanto al cambio de paradigma del sistema basado en papel al sistema electrónico, por ejemplo en relación a desacoplar los formularios de entrada de datos y las herramientas de análisis de datos. Es preciso testear la viabilidad de la conexión de red y la configuración del servidor nacional considerando el rendimiento y el tiempo de funcionamiento del sistema.</para>
    <para>Dada la situación de que haya un sistema heredado en funcionamiento, es vital apagar ese sistema en el zona del piloto. Si tal sistema todavía está en producción, los usuarios seguirán enfocándose en introducir los datos en ese sistema y al sistema piloto solo se le prestará atención de forma periférica obteniendo como resultado un testeo y un aprendizaje subóptimos. Si mantener el sistema anterios es una prioridad, entonces los datos deberán ser transferidos al nuevo sistema por el equipo técnico sin molestar a los usuarios finales.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Lanzamiento</title>
    <para>El proceso de lanzamiento está asociado tradicionalmente a la instalación del sistema y la formación inicial básica de los usuarios. Sin embargo, es siempre útil considerarlo como un proceso más integral constituido por múltiples fases.</para>
    <para>La primera fase corresponde a las actividades tradicionales en las que el primer objetivo es <emphasis role="italic">la integridad de los datos</emphasis>: para garantizar que cerca del 100% de los datos están siendo recogidos. En primer lugar esto implica que el sistema deberá ser implementado y utilizado en todos los distritos del país. En segundo lugar, implica que los datos para todos los elementos de datos incluidos en los formularios se reportan realmente desde los distritos o los establecimientos de salud. El hecho de que los datos que sean informados en una franja de tiempo razonable - <emphasis role="italic">puntualidad</emphasis> -es también relevante en este contexto. </para>
    <para>El segundo objetivo está ligado a <emphasis role="italic">la calidad de los datos</emphasis>: para garantizar que los errores en la captura de datos se reducen al mínimo. Es posible aplicar muchas mediciones diferentes para lograr este objetivo: primero, la entrada de datos y la revisión de datos debe realizarse por personal cualificado, segundo, se deberán aplicar métodos de evaluación automática de datos tales como reglas de validación y análisis de outliers (valores atípicos).</para>
    <para>La segunda fase tiene que ver con capacitar al personal de los hospitales y unidades distritales a utilizar <emphasis role="italic">herramientas estándar de análisis</emphasis> como reportes, gráficas y tablas dinámicas. Los usuarios deberían ser capaces de encontrar y ejecutar esas herramientas sobre los datos relevantes. Esto debe seguirse de una comprensión básica del propósito, sentido y consecuencias del uso de esas herramientas y de los datos que sometidos a análisis.</para>
    <para>La tercera fase involucra <emphasis role="italic">la utilización de los datos</emphasis>: un uso regular del análisis de datos para mejorar la evaluación, planificación y monitoreo de las actividades de salud a todos los niveles. Los datos del sistema de información deberían ser utilizados para evaluar los efectos de las decisiones realizadas y las medidas tomadas a través de la observación de indicadores clave. Este aprendizaje deberá ser utilizado más adelante para la toma informada de decisiones en planificaciones futuras. Por ejemplo cuando se descubren bajas tasas de inmunidad mediante un reporte de inmunización proviniente del sistema de información, deberá efectuarse una campaña de vacunación extraordinaria. Los efectos de la campaña podrán ser monitoreados y evaluados en base a reportes permanentemente actualizados, y se tomarán decisiones informadas sobre dónde intensificar o suavizar la campaña. Posteriormente, el sistema podrá proporcionar información sobre qué cantidad de dosis de vacunas es preciso solicitar a los proveedores. </para>
    <para>Es preciso trabajar en un plan detallado de formación y acompañamiento para dar cabida a procesos de lanzamiento a gran escala, ya que cubrir todos los distritos de un país representa un reto logístico en términos de organización de workshops, formadores, participantes, equipamiento y hardware. Para acelerar el proceso, diversos equipos pueden realizar formaciones en parelelo.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Formación</title>
    <para>La mayor parte de los objetivos mencionados en la sección de lanzamiento depende en gran medida de una adecuada capacitación de los usuarios. La formación de usuarios puede realizarse de muy diversas formas. Una actividad muy eficaz, especialmente para comenzar, son los workshops de formación. Los usuarios tipo digitadores/tipeadores distritales o provinciales, gestores distritales, personal de registro de datos y gestores de programas de salud se agrupan y reciben formación conjunta. La formación debería ser una combinación de lecturas teóricas y de ejemplos prácticos en los temas relevantes mencionados enla sección anterior como son la entrada de datos, validación y análisis. El número de participantes debería ser manejable en función del número de establecimientos de salud y de formadores disponibles. Se deberá proporcionar el hardware suficiente para que todos los participantes puedan realizar trabajos prácticos.</para>
    <para>Otra actividad útil es la formación durante el trabajo, que tiene la ventaja de que los usuarios reciben acompañamiento individual en su entorno normal de trabajo. Esto aporta la capacidad de apoyarlos en necesidades o cuestiones individuales específicas y de resolver problemas relacionados con el hardware instalado. Además, recibir soporte individual generalmente refuerza la motivación y el sentimiento de pertenencia en los usuarios. </para>
    <para>El periodo entre un workshipo y la formación en el trabajo puede emplearse para asignar tareas de entrega posterior, donde normalmente se pide a los usuarios que creen análisis coherentes para su distrito o provincia. Este trabajo puede más tarde ser retroalimentado y utilizarse como base para la capacitación individual.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Descentralización de la gestión y la captura de datos</title>
    <para>La migración de sistemas basados en papel o bases de datos primarias a sistemas de información de salud web en toda regla, y de registrar datos agregados de distrito a datos de establecimientos de salud, supone nuevas posibilidades para la gestión descentralizada de datos que deberían aprovecharse. En primer lugar, los establecimientos de salud con hardware y conectividad suficientes deberían ser responsables de introducir sus propios datos. Esto reducirá la carga de trabajo del personal de registro a nivel distrital, quien podrá utilizar el tiempo ganado para análisis de datos, utilización de los datos, retroalimentación a los establecimientos y mejora de la calidad de los datos. En segundo lugar, el mantenimiento de la jerarquía de establecimientos en términos de clasificación y de los servicios de salud proporcionados en los establecimientos es una tarea que demanda recursos y que debería ser descentralizada y realizada como un esfuerzo conjunto por todo el personal distrital más que por un único equipo nacional. Esto hará que la información de los establecimientos sea más correcta y actualizada ya que el personal distrital tendrá mejor conocimiento de su situación local, y tendrá también motivación para una gestión adecuada ya que ello afectará sus indicadores de rendimiento y sus marcas de integridad de datos.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Revisión y extensión</title>
    <para>Un SIS nacional es un organismo en crecimiento que necesita mantenimiento. A medida que aumenta el uso del sistema, surgirán más requisitos y necesidades de los actores existentes y otros nuevos como son el personal distrital de registro y el personal de programas de salud. Es recomendable mantener reuniones regulares de revisión que incorporen a dichos actores, y donde las herramientas de captura de datos, como son los elementos de datos y formularios, y las herramientas de análisis, como son los indicadores y reportes, se revisen y se añadan potenciales herramientas nuevas. Además, los nuevos requisitos de funcionamiento deben gestionarse y se deben asegurar recursos apropiados para el desarrollo software. Estas actividades regulares para apoyar la extensión y mejora del sistema son vitales para mantener el momentum actual y los procesos de aprendizaje, así como para mejorar la sostenibilidad del proyecto a largo plazo.</para>
  </section>
</chapter>
