<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Indicadores</title>
  <para>Este capítulo cubre los siguientes temas:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Qué es un indicador</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Propósito de los indicadores</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Colección de datos guiada por indicadores</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Gestión de indicadores en DHIS 2</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>A continuación se detalla cada tema.</para>
  <section>
    <title>Qué es un indicador</title>
    <para>En DHIs 2 el indicador es el elemento central del análisis de datos. Un indicador representa una fórmula calculada basada en elementos de datos, es decir, no es sólo una figura sino una proporción en relación a algo. Tiene un numerador que representa los elementos de datos medidos, y un denominador donde los elementos de datos se miden en proporción de. Por tanto, los indicadores se componen de fórmulas de estos elementos de datos, más un factor (1, 100, 100 000) para fijar la medida correcta. Por ejemplo, el indicador "Cobertura BCG &lt; 1 año" se define por una fórmula con factor 100 (para obtener el porcentaje), numerador ("Dosis de BCG entregadas a menores de 1año") y un denominador ("Población diana menor de 1 año"). El indicador "Tasa de exclusión DPT1 a DPT3" es una fórmula de 100 % x ("Dosis entregadas DPT1"- "Dosis DPT3 entregadas") / ("Dosis DPT1 entregadas").</para>
    <para>Indicador = numerador / denominador x factor</para>
    <table>
      <title>Ejemplos de indicadores</title>
      <tgroup cols="5">
        <thead>
          <row>
            <entry>
              <para>Indicador</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Fórmula</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Numerador</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Denominador</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Factor</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <para>Totalmente inmunizados &lt;1 año</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Totalmente inmunizados/Población &lt; 1 año x 100</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Totalmente inmunizados</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Población &lt; 1</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>100 (Porcentaje)</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para>Tasa de Mortalidad Materna</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Muertes maternas/Nacidos vivos x 100 000</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Muertes maternas</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Nacidos vivos</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>100 000
(la tasa de MM se mide en 100 000)</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>
  <section>
    <title>El propósito de los indicadores</title>
    <para>Los indicadores son mucho más útiles para el análisis que los datos en bruto. Dado que son proporciones, podemos compararlos en el tiempo y en el espacio, lo cual es muy importante porque las unidades de análisis y comparación, como los distritos, varían en tamaño y cambian con el paso del tiempo. Un distrito con 100 casos de una enfermedad concreta puede tener mayor tasa de incidencia que un distrito con 1000 casos, si este último distrito está más de 10 veces más poblado que el anterior. Un indicador que mide la tasa de incidencia relativa a la población total puede compararse sin importar qué población neta es en realidad.</para>
    <para>Los indicadores por tanto permiten las comparaciones, y son la herramienta principal para analizar datos. DHIS2 debería proveer indicadores relevantes de análisis a todos los programas de salud, no solo los datos en bruto. La mayoría de módulos de reporte en DHIS 2 soporta tanto elementos de datos como indicadores y podemos combinarlos en reportes personalizados.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Recolección de datos por indicadores</title>
    <para>Dado que los indicadores son más adecuados para el análisis que los elementos de datos, el cálculo de indicadores debería ser el motor fundamental de la recogida de datos. Una situación usual es que muchos datos se registran sin ser luego utilizados para ningún indicador, lo que reduce significativamente la usabilidad de los datos. O bien los elementos de datos capturados se incluyen en indicadores utilizados para la gestión de la información de salud o bien probablemente no deberán si quiera recolectarse.</para>
    <para>Para el propósito de la implementación, deberemos definir e implementar en DHIS2 una lista de indicadores usados para la gestión. Para el análisis, la capacitación de usuarios deberá enfocarse en el manejo de indicadores y porqué son más adecuados para este propósito que los elementos de datos.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Gestión de indicadores</title>
    <para>Podemos añadir, eliminar o modificar indicadores en cualquier momento en DHIS2 sin que ello afecte a los datos. Los indicadores no se guardan como valores en DHIS2, sino como fórmulas, que se calculan siempre que el usuario las necesite. Por tanto un cambio en las fórmulas solo conlleva que se llama a diferentes elementos de datos a la hora de usar el indicador para el análisis, pero sin cambios en los valores de los datos subyacentes. Para tener más información sobre cómo gestionar indicadores, visitar el capítulo de indicadores en la Documentación de Usuario de DHIS2.</para>
  </section>
</chapter>
