<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Una perspectiva general de las herramientas de análisis de datos</title>
  <para>Este capítulo da una panorámica a las herramientas disponibles para el análisis de datos en DHIs 2 junto con una descripción del propósito y ventajas de cada una. Si buscamos una guía detallada sobre cómo usar cada una de ellas, recomendamos seguir leyendo el Manual de Usuario después de este capítulo.</para>
  <section>
    <title>Herramientas de análisis de datos</title>
    <para>La sección siguiente da una descripción de cada herramienta.</para>
    <section>
      <title>Reportes estándar</title>
      <para>Los reportes estándar son informes con diseños predefinidos. Esto significa que los reportes están accesibles fácilmente en pocos clicks y los usuarios con cualquier nivel de destreza pueden utilizarlos. El reporte puede contener estadísticas en forma de tablas y gráficas y se pueden confeccionar para la mayoría de necesidades. La solución de reportes en DHIS2 se basa en los JasperReports y los reportes normalmente se diseñan con el editor iReport. Incluso cuando el diseño del reporte es fijo, es posible cargar datos dinámicamente en el reporte de cualquier unidad organizativa y de diversos periodos de tiempo.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Reportes de sets de datos</title>
      <para>Los reportes de sets de datos muestran el diseño de los formularios de entrada de datos como reportes ingresados con datos agregados (en contraposición a los datos capturados de bajo nivel). Este reporte es fácilmente accesible para todo tipo de usuarios y nos acerca rápidamente los datos agregados. A menudo existen requisitos heredados de otros sistemas para ver los formularios de entrada de datos como reportes, y lo podemos realizar con esta herramienta. El reporte de sets de datos soporta todo tipo de formularios de entrada de datos incluidos los formularios de secciones y personalizados. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Reportes de completitud de datos</title>
      <para>El reporte de completitud de datos produce estadísticas para el grado de completitud o integridad de los formularios de datos. Los datos estadísticos se pueden analizar por sets de datos individuales o por una lista de unidades organizativas con un "padre" común en la jerarquía. Nos da un porcentaje del total completado y de los registros completados puntualmente. Podemos usar varias definiciones de completitud en base a las estadísticas: primero basándonos en el número de sets de datos marcados manualmente como "Completo" por el usuario que introduce los datos; segundo, basándonos en si todos los elementos de datos marcados como obligatorios se han rellenado en un set de datos; tercero, basándonos en el porcentaje del número de campos rellenados sobre el número total de campos del set de datos.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Reportes estáticos</title>
      <para>Los reportes estáticos ofrecen dos métodos para enlazar con los recursos existentes en la interfaz de usuario. Primero, da la posibilidad de enlazar a un recurso en Internet mediante la URL. Segundo, da la opción de subir archivos al sistema y enlazarlos. El tipo de ficheros que se pueden subir puede ser un documento, imagen o video. Algunos ejemplos de documentos a enlazar son informes estadísticos de salud, documentos normativos y planes anuales de acción. Las URL pueden apuntar a sitios web relevantes como la página principal del Ministerio de Salud, fuentes de información relacionadas con la salud. Además se puede usar como interfaz para herramientas de análisis web de terceros, enlazando a sus recursos específicos. Un ejemplo es enlazar una URL de un reporte entregado por la plataforma de reporte BIRT. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Reportes de distribución de unidades organizativas</title>
      <para>El reporte de distribución de unidades organizativas muestra estadísticas de los establecimientos (unidades organizativas) en la jerarquía basándose en su clasificación. La clasificación se basa en grupos de unidades organizativas y sets de grupos. Por ejemplo los establecimientos pueden clasificarse por su tipo si los asignamos a un grupo del set de grupos relativo al tipo de unidad organizativa (hospital, centro de salud, etc). El reporte de distribución produce el número de establecimientos de cada clase y puede ser generado para todas las unidades organizativas y para todos los sets de grupo del sistema.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Tablas de reporte</title>
      <para>Las tablas de reporte se basan en datos agregados en formato tabular. Una tabla de reporte puede usarse como un informe independiente o como fuente de datos para el diseño de otros reportes estándar más sofisticados. El formato tabular puede cruzarse con el número de dimensiones que queramos, y que aparecerán como columnas. Puede contener indicadores y elementos de datos, datos agregados y datos de completitud de los sets de datos. Puede contener también periodos relativos que permiten que el reporte pueda ser reutilizado cuando queramos. Puede contener parámetros seleccionables por el usuario para las unidades organizativas y periodos para permitir que el reporte se reutilice en todas las unidades organizativas de la jerarquía. La tabla de reporte puede estar limitada a los resultados superiores y se puede ordenar en orden creciente o decreciente. Cuando generamos una tabla de reporte, podremos descargar los datos como fichero PDF, Excel, CSV y reporte Jasper.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Gráficas</title>
      <para>El componente gráfico ofrece una gran variedad de gráficas incluyendo los diagramas de barras, de puntos y tarta estándar. Las gráficas pueden contener indicadores, elementos de datos, periodos y unidades organizativas en ambos ejes x e y, así como una línea fija horizontal de umbral. Las gráficas pueden verse directamente como parte del panel de control (dashboard), tal y como explicaremos más adelante.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Tablas Web dinámicas</title>
      <para>Las tablas web dinámicas ofrecen un rápido acceso a datos estadísticos en formato tabular y permiten "pivotar" tantas dimensiones como queramos: indicadores, elementos de datos, unidades organizativas y periodos para que aparezcan en las columnas y filas y así crear vistas separadas. Cada celda de la tabla se puede visualizar como un diagrama de barras.</para>
    </section>
    <section>
      <title>SIG </title>
      <para>El módulo SIG (Sistema de Información Geográfica) permite visualizar datos agregados en los mapas. El módulo SIG puede hacer mapeo temático de polígonos, como provincias y distritos, y de puntos, como establecimientos de salud, en distintas capas. Estas capas pueden mostrarse a la vez y pueden combinarse con otras capas personalizadas. Podemos navegar fácilmente por el histórico de vistas de mapas, guardadas para acceder posteriormente o guardadas en el disco como ficheros imagen. El módulo SIG tiene separaciones de clases automáticas y fijas para el mapeo temático, sets de leyendas predefinidos y automáticos, permite mostrar etiquetas (nombres) de los elementos geográficos y permite medir la distancia entre dos puntos del mapa. Podemos ver el mapeo de cualquier indicador o elemento de datos, y para cualquier nivel de la jerarquía de unidades organizativas. Hay también una capa especial para mostrar establecimientos en el mapa donde cada uno se representa con un símbolo según su tipo.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Tablas My Datamart y tablas dinámicas Excel</title>
      <para>El propósito de la herramienta My Datamart es permitir a los usuarios un acceso total a los datos agregados incluso con conexiones a Internet poco fiables. Esta herramienta está formada por una aplicación ligera de cliente que se instala en las computadoras de los usuarios. Este cliente se conecta al servidor central online que ejecuta la instancia de DHIS 2, descarga los datos agregados y los almacena en una base de datos en la computadora local. Esta base de datos puede usarse para conectar herramientas de terceros como tablas dinámicas de MS Excel, que es una herramienta potente para el análisis y la visualización de datos. Esta solución implica que se requieren periodos cortos de conexión a Internet para sincroniczar la base de datos cliente con la base de datos central online, y que después de este proceso los datos están disponibles localmente independientemente de la conectividad. Para conocer My Datamart en profundidad, ver el capítulo dedicado expresamente al tema.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
