<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Estrategias de despliegue</title>
  <para>DHIS 2 es una aplicación para trabajar en red y puede accederse desde Internet, desde una intranet local y como sistema instalado localmente. Las alternativas de despliegue de DHIS 2 se definen en este capítulo como: offline, online o híbridas. En las secciones siguientes discutiremos su significado y diferencias.</para>
  <section>
    <title>Despliegue Desconectado (Offline)</title>
    <para>Un despligue offline implica que instalamos muchas instancias autónomas offline para los usuarios finales, generalmente a nivel de distrito. El sistema lo mantienen principalmente los usuarios, trabajadores de salud en distrito, que introducen los datos y generan reportes utilizando su servidor local. Típicamente hay también un equipo de superusuarios a nivel nacional que mantiene el sistema y realizar visitas regularmente a los despliegues en distritos. Los usuarios envían los datos hacia arriba en la jerarquía produciendo ficheros de intercambio de datos que se envían electrónicamente por email o físicamente por correo convencional o viajes del personal. Notemos que aunque haya una conexión reducida a Intenret para enviar emails, puede no ser suficiente para que el sistema sea online. Esta forma de despliegue tiene el beneficio claro de que funciona cuando no disponemos de una conectividad de Internet apropiada. Por otro lado hay algunos retos significativos en esta forma de desplique, que se describen a continuación.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hardware: Tener en funcionamiento sistemas autónomos requiere un hardware más avanzado en términos de instalar servidores y suministro eléctrico fiable, generalmente a nivel de distrito, en todo el país. Esto requiere una financiación apropiada para la adquisición de equipos y la planificación de mantenimiento a largo plazo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Plataforma software: Las instalaciones locales implican una necesidad importante de mantenimiento. De la experiencia de HISP, el mayor reto son los viruses y otros malwares que tienden a infectar las instalaciones locales a largo plazo. La razón principal para esto es que los usuarios utilizan dispositivos de memoria externa USB para transportar los ficheros de intercambio de datos y documentos entre computadoras privadas, otras computadoras de red y el sistema en el que funciona la aplicación DHIS. Mantener sofware antivirus y parches de sistema operativo actualizados en un entorno offline es dificultoso y una mala práctica en términos de seguridad muy común entre los usuarios. Tal vez la mejor manera de evitar esto es lanzar un servidor dedicado para la aplicación donde no se utilicen memorias externas y se utilice un sistema operativo basado en Linux, que no sea susceptible de infecciones de virus como lo es MS Windows.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aplicación software: Ser capaces de distribuir nuevas funcionalidades y resolución de <emphasis role="italic">bugs</emphasis> a los usuarios del software de información de salud es esencial para el mantenimiento y la mejora progresiva del sistema. Delegar en los usuarios finales la tarea de actualizar el software implica que ellos reciban una formación extensiva y un altísimo nivel de competencias de aquel lado, ya que las actualizaciones software pueden incluir alguna tarea técnicamente ariesgada. Delegar en el equipo nacional de superusuarios la tarea de mantener el software directamente, implicará muchos viajes.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mantenimiento de la base de datos: Un requisito previo para lograr un sistema eficiente es que todos los usuarios introduzcan datos con un set estandarizado de metadatos (elementos de datos, formularios, etc.). Aquí sucede algo parecido al punto anteriormente comentado sobre actualizaciones de software: la distribución de cambios en el set de metadatos en gran número de instalaciones offline requiere usuarios finales muy competentes si las actualizaciones se envían digitalmente o bien un equipo de superusuarios muy bien organizado. Si hay un fallo al mantener la sincronización del set de metadatos, conllevará la pérdida de capacidad para enviar datos desde los distritos y/o una base de datos nacional inconsistente, ya que los datos introducidos por ejemplo a nivel de distrito, no serán compatibles con los datos a nivel nacional.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Despliegue Conectado (Online)</title>
    <para>Un despliegue online implica que una sola instancia de la aplicación DHIS se instala en un servidor conectado a Internet. Todos los usuarios (clientes) se conectan con el servidor central online a través de Internet utilizando un navegador web. Este estilo de implementación suele beneficiarse de las grandes inversiones y extensiones de las redes de comunicaciones de acceso: móviles (celular) y de banda ancha en países en desarrollo. Esto posibilita el acceso a servidores online incluso en las áreas más rurales utilizando modems de Internet móvil (también llamadas <emphasis role="italic">dongles</emphasis>).</para>
    <para>Esta forma de despliegue online tiene implicaciones muy positivas en el proceso de implementación y en el mantenimiento de la aplicación en comparación con el estilo tradicional desconectado:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hardware: Los requisitos hardware del lado del usuario se limitan a una computadora o portátil (laptop) razonablemente modernos, y conexión a Internet a través de línea fija o módem celular. No hay necesidad de tener servidores especializados del lado del usuario, sino que cualquier computadora que pueda navegar es suficiente.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Plataforma software: Los usuarios solo necesitan un navegador web para conectarse al servidor online. Hoy en día todos los sistemas operativos populares vienen con un navegador web ya instalado y no hay ningún requisito especial sobre qué tipo o versión de navegador. Lo que esto significa es que si hay problemas graves como infecciones de virus o corrupción del software en esa computadora, siempre podremos recurrir a reformatear e instalar de nuevo el sistema operativo o comprar una computadora nueva. En tal caso, el usuario podrá seguir introduciendo datos donde lo dejó y no se habrá perdido ningún dato.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aplicación software: El estilo de despliegue online, es decir, basado en un servidor central, significa que podemos actualizar y mantener la aplicación de manera centralizada. Cuando salen nuevas versiones de DHIS con nuevas funcionalidades y resoluciones de bugs, esto puede aplicarse únicamente al servidor online. Y todos los cambios se reflejarán en el lado del cliente la próxima vez que los usuarios se conecten al servidor a través de Internet. Obviamente, esto tiene un impacto enormemente positivo en el proceso de mejorar el sistema ya que las nuevas funcionalidades se distribuyen inmediatamente a los usuarios, todos los usuarios estarán siemrpe accediendo a la misma versión de la aplicación, y los bugs y complicaciones pueden resolverse e implantarse al momento.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mantenimiento de la base de datos: De forma similar al punto anteior, los cambios en los metadatos se hacen en el servidor online de forma centralizada y se propagan automáticamente a todos los clientes la próxima vez que se conecten al servidor. Esto efectivamente elimina los vastos problemas relacionados con mantener un set de metadatos actualizado y estandarizado, como sucede en el despliegue offline. Por ejemplo es muy conveniente este estilo durante la fase inicial de desarrollo de la base de datos y durante los procesos anuales de revisión de la base de datos, ya uqe los usuarios estarán accediendo a una base de datos consistente y estandarizada incluso cuando en ella se están produciendo cambios frecuentes.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Este enfoque puede ser problemático en los casos en los que la conexión a Internet es volatil o insuficiente durante largos periodos de tiempo. Sin embargo, DHIS 2 dispone de algunas características que permiten que el requisito de conexión a Internet solo sea necesario en momentos concretos para que el sistema funcione bien, como la herramienta MyDatamart que se explica en un capítulo específico de este Manual.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Despliegue Híbrido</title>
    <para>De la discusión de los puntos anteriores, uno puede darse cuenta de que el estilo de despliegue online es más favorable que el despliegue desconectado, pero requiere conexión a Internet allá donde se use. Es importante tomar en cuenta que los estilos mencionados también pueden coexistir en un un despliegue común. Es perfectamente factible tener despliegues online y offline en un mismo país. La norma general sería que los distritos y establecimientos deberían acceder al sistema online a través de Internet siempre que exista conexión suficiente, y habrá sistemas offline en aquellos distritos donde no se dé el caso.</para>
    <para>Es difícil definir con precisión cómo es una conexión a Internet suficiente pero podemos poner como regla práctica que la velocidad de descarga debería ser mínimo 10 Kbyte/seg y la disponibilidad devería ser como mínimo el 70% del tiempo. </para>
    <para>En este sentido los modems de Internet por celular que se puedan conectar a una computadora o portátil para acceder a la red celular son una solución factible y suficiente. La cobertura de Internet móvil está aumentando rápidamente en todo el mundo, con frecuencia ofreciendo una conectividad buena a precios asequibles y es una alternativa a las redes locales y poco mantenidas de líneas fijas de Internet. Puede resultar un esfuerzo que vale la pena el contactar con las compañías de red móvil nacional y negocias suscripciones de postpago y beneficios potenciales de economía de escala. Es conveniente estudiar la cobertura de red para cada operador de red de telecomunicaciones en el país concreto, a la hora de decidir qué tipo de despliegue arrancar, ya que podrá ser diferente en distintas regiones del país.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Alojamiento de servidor</title>
    <para>El enfoque de despliegue online plantea la cuestión de dónde y cómo alojar el servidor que ejecutará la aplicación DHIS2. Típicamente hay varias opciones posibles:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Alojamiento interno en el Ministerio de Salud</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Alojamiento en un centro gubernamental de datos</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>alojamiento a través de una compañía externa de hosting</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>La razón principal para elegir la primera de las opciones es a menudo la motivación política de tener "propiedad física" de la base de datos. Muchos perciben esto como algo importante de cara a "poseer" y controlar los datos. Existe también el deseo de desarrollar capacidad local para la administración del servidor relacionada con la sostenibilidad del proyecto. Esto suele darse en iniciativas lideradas por donantes que perciben así la misión más concreta y servicial.</para>
    <para>En cuanto a la segunda opción, en algunos lugares se construye un centro gubernamental de datos con la visión de promover y mejorar el uso y acceso a los datos públicos. Otra razón puede ser que la proliferación de entornos internos de servidos demanda muchos recursos y es más eficiente establecer una infraestructura y capacidad centralizadas.</para>
    <para>Sobre el alojamiento externo, hay recientemente un movimiento hacia la externalización de la operación y administración de recursos informáticos a proveedores externos, donde se accede a esos recursos a través de la red, en lo que se llama popularmente "cloud computing" o "computación en la nube". Esos recursos generalmente se acceden a través de Internet utilizando un navegador web.</para>
    <para>El objetivo primordial de un despligue de servidor online es proporcionar un acceso estable a largo plazo y de alto rendimiento a los servicios ofrecidos. Cuando decidamos qué opción elegir para un entorno de servidor, deberemos considerar varios aspectos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>La capacidad humana de administración y operación del servidor. Debe haber personal con habilidades genéricas para la administración de servidor y en las tecnologías específicas de la aplicación que provee servicios. Ejemplos de estas tecnologías son los servidores web y las plataformas de gestión de bases de datos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Soluciones fiables para copias de seguridad automatizadas, incluido un servidor local off y backup remoto.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Conectividad estable y buen ancho de banda para el tráfico hacia y desde el servidor.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fuente de alimentación eléctrica estable, incluida una solución de backup.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Entorno seguro para el servirod físico en términos de acceso, robo y fuego.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Presencia de un plan de recuperación ante desastres. Este plan debe contener una estrategia realista para asegurar que el servicio solo sufrirá caídas breves en los casos de fallo hardware, caída de la red y otros.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hardware viable, potente y robusto.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Todos estos aspectos deben cubrirse para crear un entorno de alojamiento apropiado. El requisito hardware se ha puesto en último lugar deliberadamente debido a que hay una tendencia clara a prestarle demasiada atención, habiendo otros factores más cruciales.</para>
    <para>Volviendo a las tres principales opciones de alojamiento, la experiencia de misiones de implementación en países en desarrollo sugiere que los aspectos citados rara vez están presentes en las opciones uno y dos a nivel viable. Alcanzar un nivel aceptable en todos esos aspectos es desafiante en términos de recursos humanos y dinero, especialmente al comparar con la tercera opción. Tiene el beneficio de que acomoda los aspectos políticos mencionados y crea capacidades locales para la administración de servidor, aunque por otro lado esto se puede lograr por otras vías.</para>
    <para>La opción tres - alojamiento externo - tiene la ventaja de que soporta todos los aspectos mencionados a un coste asequible. Muchos proveedores de hosting - de servidores virtuales o de servicios en la nube - ofrecen servicios fiables para lanzar la mayoría de aplicaciones posibles. Un ejemplo de estos proveedores son los servidores web de Linode y Amazon. La administración de esos servidores se realiza a través de una conexión de red, lo que sucede también muchas veces en el caso de la administración de un servidor local. La ubicación física del sercidor en este caso es irrelevante ya que esos proveedores ofrecen servicios en muchas partes del mundo. Esta solución se está convirtiendo en un estándar para el alojamiento de los servicios de aplicaciones. El aspecto de crear capacidad local para la administración de servidor es compatible con esta opción ya que un equipo local TIC puede asumir la tarea de mantenimiento del servidor alojado externamente.</para>
    <para>Una alternativa para combinar las ventajas del alojamiento externo con la necesidad de hosting local y propiedad física es usar un proveedor de hosting externo para el sistema de transacción primario, y copiar (mirror) este servidor a un servidor local no-crítico que se use para solo-lectura como el análisis de datos y que se acceda por una intranet.</para>
  </section>
</chapter>
