<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilizando el Sisema de Información Geográfica (SIG)</title>
  <section>
    <title>Un vistazo al módulo SIG</title>
    <para>Accecemos al módulo SIG en el enlace Servicios -&gt; SIG del menú superior. La imagen siguiente muestra la portada del SIG.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Pantalla principal de SIG</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_main.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>En el lado derecho hay un panel nombrado "Capas". Hay tres "capas básicas": mapa de fondo, OpenStreetMap y Google Maps. Pincharemos en el texto para abrir un menú contextual que nos permita ajustar la opacidad/transparencia del fondo. Las otras capas se describen con detalle más adelante en este capítulo. Las cuatro capas superiores son capas de vectores que el usuario tiene a su disposición para el mapeado temático. Podemos usar este árbol de capas para mostrar/ocultar capas si marcamos/desmarcamos la casilla correspondiente. El panel siguiente, llamado "Posición de Cursos" nos indica a qué longitud y latitud está situado el puntero del mouse. El panel de "Destacar datos" ofrece información rápida sobre las unidades organizativas sobre las que colocamos el puntero en nuestros mapas temáticos. Y finalemnte, hay un panel de leyenda para todas las capas temáticas.</para>
    <para>El dibujo abajo muestra la barra de herramientas de mapas:</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Barra de herramientas de mapas</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="50%" fileref="resources/images/gis/gis_toolbar.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Los botones de "Mapas" en el lado izquierdo son: "Ampliar", "Reducir, "Ampliar extensión visible" (todos los datos del mapa temático se cuadran en la página principal).</para>
    <para>Los botones de "Capas" en el lado izquierdo son: "Capa Temática 1", "Capa Temática 2", "Capa de Establecimientos", "Capa de Símbolos".</para>
    <para>Los botones de "Herramientas" en el lado izquierdo son: "Vistas favoritas de mapa", "Predefinir sets de leyenda", "Exportar mapa a PNG", "Medir distancias en mapa".</para>
    <para>Los últimos botones son "Configuración de Administrador" y "Ayuda".</para>
  </section>
  <section>
    <title>Mapeado temático</title>
    <para>Esta sección describe las cuatro capas vectoriales que el usuario puede usar para mapeado temático: "Capa Temática 1", "Capa Temática 2", "Capa de Establecimientos" y "Capa de Símbolos".</para>
    <section id="gisThematicMap">
      <title>Capa temática 1 y 2</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Mapeado temático</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_thematic_mapping.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Los dos paneles de capas temáticas nos permiten incorporar nuestros datos al mapeado temático. Para ello, seleccionamos una combinación de indicador/elemento de datos - periodo - mapa, luego el nivel de unidad organizativa y finalmente la unidad padre para definir el límite. Si nuestra base d edatos tiene coordenadas de estas unidades organizativas, entonces estas aparecerán en el mapa.</para>
      <para>Podremos elegir entre varios tipos de leyenda:<guimenuitem>automática</guimenuitem> y <guimenuitem>predefinida</guimenuitem>. La leyenda automática significa que la aplicación creará un set de textos leyenda en base al métido, número de clases, color superior y color inferior que elegiamos. El método se refiere al tamaño de las clases de leyenda. Para <guimenuitem>Intervalos regulares</guimenuitem> contendrá el valor más grande y más pequeño del mapa dividido entre el número de clases. Para <guimenuitem>Conteo de grupos iguales </guimenuitem> el generador de leyendas tratará de distribuir las unidades organizativas uniformemente. Para <guimenuitem>Límites fijos</guimenuitem> deberemos definir nuestros propios valores de corte de clases, por ejemplo "20,40,60" utilizando una coma para separar cada valor. La leyenda aparecerá como una gradación uniforme del color inicial al color final. Los conjuntos de leyendas predefinidos se describen en <xref linkend="gisLegendSet"/> .</para>
      <para>Los radios grande y pequeño solo tienen efecto en los establecientos (puntos del mapa) y resuelven los radios circulares para los puntos con el valor mayor y el valor menor.</para>
      <para>El cuadro de combinaciones en la vista de mapa lista todas las vistas de mapa (favoritas) guardadas por el usuario. La configuración se guarda en la vista del mapa y se aplica automáticamente al panel de mapa temático. Las vistas favoritas de mapas se explican más en <xref linkend="gisFavoriteMapView"/> .</para>
      <para>Todas las opciones disponibles de capas están ahora agrupadas en el menú de capa temática, como se observa en la figura abajo..</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Opciones de capa temática</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="50%" fileref="resources/images/gis/gis_thematic_layer_options.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Editar capa: Abre la ventana de configuración de la capa, como la que se observa en la captura d epantalla de mapeado temático.</para>
      <para>Refrescar: Recarga los datos, límites y leyenda del mapa. Generalmente no es necesario usarlo.</para>
      <para>Limpiar: Vacía la capa completa, por ejemplo la ventana de configuración, el mapa y el panel de leyenda.</para>
      <para>Filtrar: Abre la ventana de filtros y permite filtrar unidades organizativas del mapa por valor. Veamos la figura siguiente.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Filtros</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="50%" fileref="resources/images/gis/gis_filter.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Buscar: abre la ventana de búsqueda y nos permite buscar y localizar unidades organizativas en el mapa, como muestra la imagen siguiente.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Búsqueda</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="50%" fileref="resources/images/gis/gis_search.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Etiquetas: abre la ventana de etiquetas y nos permite añadir etiquetado a las unidades organizativas en el mapa, como muestra la imagen.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Etiquetas</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_labels.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Transparencia: ajusta la capa de opacidad/transparencia al 10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90 ó 100%. Los valores grandes de transparencia hacen la capa más transparente, de modo que la capa subyacente se hace más visible. Un nivel de transparencia cero nos da una capa totalmente opaca.</para>
      <para>Historial: facilita una lista de nuestras 10 selecciones y mapas más recientes. El listado es temporal y se borra cuando salimos de la aplicación.</para>
    </section>
    <section id="gisFacilityMap">
      <title>Capa de establecimientos</title>
      <para>Esta capa muestra iconos que representan los establecimientos según su tipo. Actualmente, el único grupo soportado es el &quot;<guimenuitem>Tipo</guimenuitem>&quot;. Los polígonos no se muestran en el mapa, de modo que deberemos asegurarnos de seleccionar un nivel de establecimiento de salud. Pincharemos un icono en el mapa para abrir el menú contextual con dos opciones: "Mostrar información" proporciona los datos de muchos elementos de datos de esta unidad organizativa (el grupo de elementos de datos y el tipo de periodo son "opciones de configuración" llamadas "Elementos de datos infraestructurales" y "Tipo de periodo infraestructural"); y "Reubicar", que nos permite mover gráficamente la unidad organizativa a una ubicación distinta (al hacer esto, las nuevas coordenadas se guardarán permanentemente).</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Capa de establecimientos</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_facility_layer.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section id="gisSymbolMap">
      <title>Capa de símbolos</title>
      <para>Esta capa muestra iconos que representan áreas o polígonos como provincias, distritos, etc. en lugar de establecimientos o puntos. Por tanto, en esta capa no podremos seleccionar un nivel de establecimiento sino un nivel administrativo (provincias, distritos, etc.). Para generar esta capa necesitamos crear un conjunto predefinido de imágenes leyenda, como se describe en <xref linkend="gisLegendSet"/>.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Capa de símbolos</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/gis/gis_symbol_layer.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Herramientas</title>
    <para>Esta sección describe las herramientas disponibles en el Sistema de Información Geográfica, que se encuentran en la sección "Herramientas" de la barra de herramientas del mapa.</para>
    <section id="gisFavoriteMapView">
      <title>Registro de vistas favoritas de mapa</title>
      <para>Pinchamos en el botón "Vistas favoritas de mapa" (con un icono estrellado) en la barra de herramientas para abrir el menú contextual. La primera opción es "Gestionar favoritos", que abre una ventana donde podemos tipear el nombre del mapa y seleccionar la capa que queremos guardar. Los administradores pueden chequear la casilla "Sistema" para hacer algunas vistas favoritas visibles a todos los usuarios. En el cuadro inferior podemos borrar un favorito o añadirlo al panel de control de DHIS2.</para>
    </section>
    <section id="gisLegendSet">
      <title>Registro de sets de leyendas</title>
      <para>Un ejemplo de utilización de estos sets clave es la cobertura de vacunación: crearemos primero las leyendas que formarán el set. La primera puede ser "Deficiente" (nombre), 0 (valor inicial), 30 (valor final), rojo (color). Luego creamos "Intermedia" / 30 / 70 / amarillo, y finalmente "Elevada" / 70 / 100 / verde. Después, abrimos el panel "Set de leyendas", y tipeamos por ejemplo "Elevada es bueno" como nombre y seleccionamos las leyendas deseadas abajo. Hacemos una selección múltiple de las 3 leyendas pinchando y presionando a la vez la tecla Ctrl/May. al seleccionar. Luego pinchamos en el botón de registro para guardar el set de leyendas. Podemos asignar indicadores y elementos de datos al set de leyendas en uno de los dos últimos paneles. Seleccionamos el set de leyendas en el cuadro grande y seleccionamos múltiples elementos de la lista abajo. Pinchamos en el botón de "Asignar" para actualizar el set de leyendas. Recomendamos revisar de nuevo la imagen de la ventana mostrada en la sección 1.1.</para>
    </section>
    <section id="gisImageExport">
      <title>Exportando/guardando imágenes de mapas</title>
      <para>Pinchamos en el icono imagen en la barra de herramientas del mapa y se abrirá la ventana de impresión, donde podemos editar: Título (nombre de encabezado de la imagen), Capas (elegir si las áreas, los puntos o ambos se imprimirán), Altura/Anchura (resolución en pixels de la imagen, a escoger entre valores predefinidos &quot;pequeño&quot; (800x600), &quot;mediano&quot; (1190x880), &quot;grande&quot; (1920x1200) o tipeamos el número exacto de pixels). Para ocultar la layenda en la impresión de la imagen, desmarcamos la casilla de leyenda. Finalmente, pinchamos en el botón de exportar para imprimir la imagen (PNG. ) 
        Click the image icon on the map toolbar and the  print window will open. Title: Image title, will appear as a headline in the image. Layers: Choose whether polygons, points or both will be printed. Width/Height: The pixel resolution of the image. Choose among the predefined &quot;small&quot; (800x600), &quot;medium&quot; (1190x880), &quot;large&quot; (1920x1200) or type the exact number of pixels yourself (type the number only, avoid text like &quot;px&quot;). If you want to exclude the legend from the image, untick the legend checkbox. Finally click the export button to print the image  (PNG). Recomendamos revisar de nuevo la imagen de la ventana mostrada en la sección 1.1.</para>
    </section>
    <section id="gisMeasureDistance">
      <title>Medida de distancia</title>
      <para>Pinchamos en el icono de flecha de doble dirección en la barra de herramientas del mapa para acceder al modo de medición. A continuación, pinchamos nuestra ubicación deseada de comienzo en el mapa y aparecerá una línea de puntos que sigue al cursor hacia la ubicación de destino. Solo hace falta pinchar de nuevo para fijar la línea de puntos y doble click para terminar la línea. Para salir del modo de medición, pinchamos en el icono de la barra de herramientas o cerramos la ventana.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
