<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Integración</title>
  <para>Este capítulo trata los temas siguientes:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Integración e interoperabilidad</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Beneficios de la integración</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>¿Qué facilita la integración y la interoperabilidad?</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Arquitectura de un SIS interoperable</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>A continuación cada tema se discute en detalle.</para>
  <section>
    <title>Integración e interoperabilidad</title>
    <para>En un país normalmente hay muchos sistemas de información de salud diferentes y aislados. Las razones de que esto sea así son diversas, tanto técnicas como organizativas. Aquí pondremos el foco en qué beneficios puede traer la intefración de estos sistemas, y por qué esto debería ser prioritario. Antes de empezar, algunas aclaraciones:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Cuando hablamos de integración, pensamos en el proceso de hacer que diferentes sistemas de información parezcan uno solo, es decir, que los datos de cada uno de ellos estén disponibles para todos los usuarios relevantes así como que haya armonía entre las definiciones y dimensiones dadas de modo que sea posible combinar los datos de manera útil.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Un concepto relacionado es la interoperabilidad, que es una estrategia para alcanzar la integración. A propósito de DHIS 2, decimos que es interoperable con otras aplicaciones software si es capaz de compartir datos ellas. Por ejemplo, DHIS2 y OpenMRS son interoperables porque ambas tienen el soporte para compartir definiciones de datos y datos propiamente dichos entre ellas.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Entonces, para decir que algo es integrado significa que comparten algo y que están disponibles desde un mismo lugar, mientras que interoperabilidad normalmente quiere decir que son capaces de hacer esta compartición electrónicamente. DHIS2 suele usarse como un data warehouse integrado, ya que contiene datos (agregados) procedentes de diversas fuentes, como Salud Materno-infantil, Programa de Malaria, datos censales, y datos de stocks y recursos humanos. Estas fuentes de datos comparten la misma plataforma, DHIS2, y están disponibles desde el mismo lugar. Estos subsistemas se consideran por tanto integrados en un solo sistema. La interoperabilidad podrá ser una manera útil de integrar también fuentes de datos disponibles en otras aplicaciones software. Por ejemplo, si los datos censales se guardan en alguna otra base de datos, la interoperabilidad entre esta base de datos y DHIS2 significaría que los datos censales estarán accesibles en ambas (aunque almacenados en un único lugar).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Beneficios de la integración</title>
    <para>Hay muchos beneficios potenciales relacionados con la integración de sistemas. Los más importantes son:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Cálculo de indicadores: muchos indicadores se basan en numeradores y denominadores de diferentes fuentes de datos. Algunos ejemplos incluyen tasas de mortalidad, con algunos datos de mortalidad como numerador y datos poblacionales como denominador, cobertura de personal y tasas de carga de trabajo del personal (datos de recursos humanos, y datos de población y de plantilla), tasas de inmunización y similares. Para que estos sean calculados, necesitamos ambos datos de numerador y denominador, y por tanto deberían estar integrados en un único data warehouse. Cuanto mayor sea el número de fuentes de datos que estén integradas, mayor cantidad de indicadores podrán generarse desde el repositorio central.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Reducción del procesado y entrada manual de datos: con diferentes datos en el mismo lugar, no hay necesidad de extraer y procesar los indicadores manualmente, o de reinsertar los datos en el data warehouse. Especialmente la interoperabilidad entre sistemas de diferentes tipos de datos (como registros de pacientes y almacenes de datos agregados) permite que los softwares de los subsistemas calculen y compartan datos electrónicamente. Esto reduce la cantidad de pasos manuales implicados en el procesado de datos, lo que contribuye a mejorar la calidad de los datos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hay razones organizativas para la integración. Si todos los datos pueden manejarse desde una unidad del Ministerio de Salud, en lugar de tener varios subsistemas mantenidos por los programas de salud, esta unidad puede profesionalizarse. Con personal que tiene como única responsabilidad la gestión, procesado y análisis de datos, pueden desarrollarse habilidades más especializadas y se puede racionalizar el manejo de información.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Qué facilita la integración y la interoperabilidad</title>
    <para>Para este fin, hay que avanzar en tres niveles:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La motivación y voluntad de integrar (a nivel organizativo)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Las definiciones estándar (a nivel lingüístico)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>El estándar de almacenamiento e intercambio electrónico (a nivel técnico)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>El primer nivel es un tema recurrente en esta guía, y toma como punto de partida que se ha tomado ya una decisión sobre la integración de datos. Sin embargo, es un asunto importante y normalmente el más complejo de resolver dado el rango de actores involucrados en el sector salud. Unas políticas nacionales claras sobre la integración de datos, la propiedad de los datos, las rutinas de recolección, procesado y compartición de datos, deberían fijarse para atender esta cuestión. A menudo puede producirse algún periodo de alteración del flujo normal de datos, así que debería juzgarse la perspectiva a laro plazo de un sistema más eficiente frente a esta alteración a corto plazo. La integración es por tanto un proceso por pasos, donde hay que medir bien para que el proceso sea lo más suave posible.</para>
    <para>A nivel de lenguaje, hay una necesidad de consistencia en las definiciones. Si tenemos dos fuentes de datos para los mismos datos, deben poder compararse. Por ejemplo, si recogemos datos de malaria de clínicas estándar y de hosppitales, estos datos deberán describir lo mismo si necesitamos combinarlos para cantidades totales e indicadores. Si un hospital está reportando casos de malaria por sexo pero no por edad, y otras clínicas están reportando por grupo de edad pero no por sexo, estos datos no se pueden analizar de acuerdo a ninguna de estas dimensiones, aunque es posible calcular el número total de casos. Entonces, es preciso acordar definiciones uniformes.</para>
    <para>Además de las definiciones uniformes en varios subsistemas, hay que adoptar estándares de intercambio de datos si los datos se comparten electrónicamente. Las diversas aplicaciones software necesitarán esto para poder entenderse mutuamente. DHIS2 soporta varios formatos de importación y exportación de datos, pero existe un formato estándar soportado por la OMS que se llama SDMX-HD (Statistical Data and Metadata Exchange - Health Domain). También otras aplicaciones software lo sopoertan, y esto permite la compartición de definiciones de datos y agregar datos entre ellas. Para DHIS2, esto quiere decir que puede importar datos agregados proporcionados por otras aplicaciones, como OpenMRS (para la gestión de pacientes) e iHIS (para la gestión de recursos humanos).</para>
  </section>
  <section>
    <title>Arquitectura de SIS interoperables</title>
    <para>Dado que hay muchos casos de uso distintos de información de salud, tales como monitoreo y evaluación, presupuesto, gestión y seguimiento de pacientes, gestión logística, seguros, gestión de recursos humanos, et, hay muchos tipos de aplicaciones software que funcionan en el Sector Salud. Más allá del tema de abordar la interoperabilidad y planificar o tener una visión de las diversas aplicaciones software interoperables y sus características específicas, y la cuestión de qué datos deberían compartir entre sí, está el tema de construir una arquitectura para la información de salud. </para>
    <para>El rol de la arquitectura es hacer las veces de plan de coordinación del desarrollo e interoperabilidad de los diversos subsistemas que hay en un sistema amplio de información de salud. Es recomendable elaborar un plan para los varios componentes incluso si todavía no está funcionando ningún software, para ser capaces de ver adecuadamente los requisitos de compartición de datos. Estos requisitos deberían ser parte de cualquier especificación del software que se desarrolle o compre con este propósito.</para>
    <para>A continuación hay una ilustración sencilla de una arquitectura, con un foco en el data warehouse para datos agregados. Las diversas cajas representan casos de uso, como la gestión logística, el seguimiento de pacientes de TB, la gestión general de pacientes, etc. Todos estos compartirán datos agregados con DHIS2. Notemos que las flechas son bidireccionales, porque hay también una sincronización de metadatos (definiciones), para asegurarnos de que se comparten los datos correctos. También se muestra un ejemplo de aplicaciones de datos logísticos  y financieeros compartiendo datos, ya que hay fuertes vínculos entre la adquisición de medicamentos y la gestión del presupuesto para ello. Hay muchas instancias de compartición de datos; la arquitectura nos ayuda a planificar mejor que esto se implemente como un ecosistema creciente de aplicaciones software.</para>
    <graphic width="100%" format="PNG" fileref="resources/images/implementation_guide/interoperable_his.png" align="center"/>
  </section>
</chapter>
