<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Los usuarios y sus roles</title>
  <para>DHIS 2 incluye una solución avanzada para la gestión detallada de usuarios y de los roles de los usuarios. El sistema es completamente flexible en cuanto al número y tipo de usuarios y roles permitidos.</para>
  <section>
    <title>Usuarios</title>
    <para>Un usuario en el contexto DHIS 2 es una persona que utiliza el software. Cada usuario en DHIS 2 tiene una cuenta de usuario que se identifica con un nombre de usuario. La cuenta de usuario permite al usuario autenticarse en los servicios del sistema y recibir autorización para acceder a ellos. Para loguearse (autenticarse) el usuario deberá introducir una combinación válida de nombre de usuario y contraseña. Si la combinación coincide con la pareja registrada en la base de datos, se permitirá el acceso al usuario.</para>
    <para>Además, un usuario debería dar también su nombre, apellidos, email y número de teléfono de contacto. ESta información es importante para luego trabajar correctamente creando nuevos usuarios, ya que ciertas funciones en DHIS 2 necesitan enviar emails para notificar a los usuarios sobre eventos importantes. También es útil poder comunicarse directamente con usuarios por email y teléfono para discutir asuntos de gestión de datos o para identificar potenciales problemas con el sistema.</para>
    <para>Un usuario en DHIS 2 está asociado a una unidad organizativa. Esto implica que cuando creamos una nueva cuenta de usuario esa cuenta debería estar asociada a la ubicación donde trabaja el usuario. Por ejemplo, cuando creamos una cuenta de usuario para un digitador de datos en un distrito, esa cuenta de usuario debería estar vinculada a ese distrito concreto donde trabaja. El enlace entre la cuenta de usuario y la unidad organizativa tiene muchas implicaciones en la operatividad del sistema:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>En el módulo de entrada de datos, un usuario solo puede introducir datos sobre la unidad organizativa que tiene asociada y las unidades organizativas más abajo en la jerarquía. Por ejemplo, un digitador de datos en un distrito puede registrar datos solo para su distrito y los establecimientos que pertenecen a ese distrito.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>En el módulo de usuario, un usuario solo puede crear nuevos usuarios en la unidad organizativa que tiene asociada o en las unidades inferiores a esa en la jerarquía.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>En el módulo de reportes, un usuario solo puede ver reportes sobre su unidad organizativa e hijos. (Esto es algo que consideramos positivo abrir para permitir reportes comparativos entre unidades.)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Un rol de usuario en DHIS 2 está asociado también a un set de roles de usuario. Estos roles se tratan en la sesión siguiente.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Roles de usuario</title>
    <para>Un rol de usuario en el contexto de DHIS 2 es un grupo de autorización. Una autorización en este sentido significa el permiso para realizar una o varias tareas específicas. Por ejemplo, un rol de usuario puede contener autorizaciones para crear un nuevo elemento de datos, actualizar una unidad organizativa o ver un reporte. Estos grupos de autorizaciones constituyen un rol de usuario.</para>
    <para>En el sistema de salud los usuarios están agrupados lógicamente respecto de las tareas que realizan y el puesto que ocupan. Algunos ejemplos de esos puestos son:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Gestores nacionales de salud</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Oficiales del sistema de información de salud nacional</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gestores provinciales de salud</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Oficiales distritales de información y registros de salud </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Oficiales por establecimiento de información y registros de salud</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Operadores de entrada de datos (digitadores)</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Cuando creamos roles de usuario debemos tener en cuenta estos puestos del sistema de salud y muchas veces tendrá sentido crear roles de usuario específicos para cada uno de estos puestos. El proceso de creación de roles de usuario debería estar alineado con el proceso de decisión de qué usuarios realizan qué tareas en el sistema.</para>
    <para>Primero, definiremos qué usuarios deberían cubrir el rol de administradores del sistema. Generalmente serán parte de los miembros de la división del SIS nacional y tendrán autorizaciones totales en el sistema. Segundo, crearemos un rol de usuario aproximadamente para cada posición. Aquí debereemos hacer una consideración cuidadosa de qué autorizaciones damos a cada rol. Una regla importante es que cada sol debería darse solo a las autorizaciones necesarias para realizar bien su trabajo, no más. Cuando operamos un sistema de información extenso y centralizado existe la necesidad de coordinar el trabajo entre todas las personas involucradas. Y esto es más fácil si solo aquellos que supuestamente realizarán una tarea tienen autorización para hacerla. </para>
    <para>Este ejemplo puede resaltar este asunto: la tarea de configurar la estructura básica (los metadatos) del sistema es crítica para el sistema y solo deberían realizarla los administradores. Esto significa que el rol de usuario administrador del sistema debería tener autorización para añadir, actualizar y eliminar elementos centrales del sistema como son los elementos de datos, indicadores y sets de datos. Si permitiéramos a otros usuarios fuera del equipo de administradores moidificar estos elementos, tendríamos fuertes problemas de coordinación.</para>
    <para>Los gestores nacionales y provinciales de salud a menudo están encargados del análisis y monitoreo de los datos. Así que este grupo de usuarios debería ser autorizado a acceder y usar el módulo de reportes, de SIG, de calidad de datos y de dashboard. Sin embargo, no necesitarían autorización para introducir datos o actualizar elementos de datos o sets de datos. Los oficiales distritales de información muchas veces están a cargo de registrar en el sistema los datos que vienen de los establecimientos de salud que no pueden hacerlo directemente, y también de monitorear, evaluar y analizar los datos. Esto implica que estos usuarios necesitan acceso a todos los módulos de análisis y validación mencionados antes además de la autorización para acceder y usar el módulo de entrada de datos.</para>
    <para>Adicionalmente, un rol de usuario está asociado con una colección de sets de datos. Esto afecta al módulo de entrada de datos en que el usuario solo puede introducir datos de los sets de datos registrados para su rol de usuairo. Muchas veces esto es útil en situaciones en que queremos permitir a los oficiales de determinados programas de salud registrar los datos solo de sus formularios relevantes.</para>
    <para>Un usuario puede tener asociados uno o cualquier cantidad de roles de usuario. En el caso de tener muchos roles de usuario, el usuario es privilegiado en el conjunto de todas las autorizaciones y sets de datos incluidos en los roles. Esto significa que los roles de usuario pueden mezclarse y ajustarse para propósitos especiales en lugar de crear ad-hoc otros roles nuevos.</para>
    <para>Una parte importante de la gestión de usuarios es controlar a qué usuarios permitir crear nuevos usuarios con qué autorizaciones. En DHIS 2 podemos controlar qué usuarios pueden realizrar esta tarea. En este proceso el principio clave es que un usuario solo puede dar autorización y acceso a sets de datos que ese propio usuario tiene. Los usuarios a nivel nacional, provincial y distrital suelen ser pocos y pueden ser creados y gestionados por los administradores del sistema directamente. Si la mayoría de establecimientos de salud registran sus datos directamente en el sistema, el número de usuarios puede hacerse inmanejable. La experiencia sugiere delegar y descentralizar esta labor en los oficiales de distrito para que el proceso sea más eficiente y apoye mejor a los usuarios de los establecimientos.</para>
  </section>
</chapter>
