<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Capacitación de usuarios</title>
  <para>En este capítulo se cubren los temas siguientes:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Qué capacitación se necesita</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Estrategias de formación</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Materiales y cursos</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <section>
    <title>Qué capacitación se necesita</title>
    <para>En un sistema extenso como es un sistema nacional de información de salud, hay diferentes roles para personas distintas. Las diversas tareas suelen depender de dos factores: qué hará esa persona en el sistema (por ejemplo registrar datos, analizarlos, mantener la base de datos..) y dónde estará esa persona (en un establecimiento de salud, en una oficina distrital, a nivel nacional). Nuestra primera labor es entonces definir a los diferentes usuarios. Las tareas más comunes son:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Entrada de datos</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Procesado de análisis de datos, preparación de reportes y otros productos de información</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mantenimiento de la base de datos - gestión de cambios en la base de datos</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>La entrada de datos normalmente está descentralizada en los niveles más bajos, como en los distritos. El procesado de datos tiene lugar a todos los niveles, mientras el mantenimiento de la base de datos es centralizado. La siguiente tabla da un ejemplo de los grupos de usuarios y qué tareas suelen tener:</para>
    <para>Notemos que muchas de las tareas no están directamente ligadas al uso de DHIS 2. El análisis de datos, la garantía de calidad de datos, la preparación de retroalimentación y la planificación de revisiones regulares son todas tareas integrales de funcionamiento del sistema, y deben cubrirse en una estrategia educativa.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Estrategias de capacitación</title>
    <para>Para cubrir el amplio abanico de tareas y usuarios listado arriba, es imprescindible plantear una estrategia de capacitación. La mayoría de usuarios estarán en niveles bajos; introduciendo y usando los datos. Solo unos pocos tendrán que conocer la base de datos en profundidad, generalmente a nivel nacional. Los siguientes son trucos útiles para estrategias de capacitación a usuarios finales.</para>
    <section>
      <title>Formación de formadores</title>
      <para>Dado que la cantidad de unidades y personal aumenta exponencialmente para cada nivel (un país puede tener provincias, cada una con muchos distritos, cada una con muchos establecimientos), la formación de formadores es el primer paso. El número de formadores puede variar dependiendo de la velocidad de implementación prevista. Como se describe a continuación, ambos workshops y formaciones in-situ son útiles, y para esta última será necesaria mucha gente.</para>
      <para>Los formadores deberían estar al menos al nivel de usuarios avanzados, para conocer cómo está diseñada la base de datos, cómo isntalar y resolver problemas en DHIS2, y otros asuntos sobre epidemiología, como por ejemplo conceptos útiles para monitoreo y evaluación de servicios de salud. A medida que las capacidades del personal aumentan, los formadores también necesitarán actualizar sus habilidades.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Workshops y formación in-situ</title>
      <para>La experiencia nos ha mostrado que la formación tanto en sesiones de workshops como en situaciones in-situ de trabajo real son complementarias. Los workshops son mejores para formar a muchos al mismo tiempo, y son útiles para las posteriores sesiones de capacitación. Preferentemente se debería capacitar al mismo tipo de usuarios.</para>
      <para>La formación in-sity tiene lugar en el lugar de trabajo del personal. Es útil haber realizado una sesión formativa más organizada como un workshop anteriormente, de modo que la formación in-situ puede enfocarse en los asuntos especiales de cada personal en particular. Un ejemplo podría ser una formación de distrito, donde los oficiales de información en el distrito y el personal clínico de distrito sea capacitado conjuntamente. La comunicación entre diferentes usuarios es importante en el sentido de que conforma un entendimiento común de qué se necesita y qué es posible. La formación normalmente puede centrarse en requisitos locales como la generación de salida de datos (reportes, gráficas, mapas) que sean útiles para el soporte a decisiones locales.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Formación continua</title>
      <para>La formación no es algo separado. Una estrategia de formación en varios niveles pretendería proveer formación regularmente a medida que las habilidades del personal mejoran. Por ejemplo, un workshop en entrada de datos y validación debería seguirse de otro workshop en generación de reportes y análisis de datos. También deberá ofrecerse formación regular a personal de nueva incorporación, y cuando se realicen cambios grandes en el sistema, como el rediseño de todos los formularios de recolección de datos.</para>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Materiales y cursos</title>
    <para>Hay material disponible para formación y cursos en inglés y también en español. La fuente principal son los tres manuales disponibles en el repositorio de documentación de DHIS2, que puede encontrarse <ulink url="http://dhis2.org/documentation">aquí</ulink>.</para>
    <para>La documentación de usuario cubre el origen y propósito de DHIS2 junto con instrucciones y explicaciones sobre cómo realizar la entrada de datos, el mantenimiento del sistema, la configuración de metadatos, importación y exportación de datos, agregación, reportes y otros temas relacionados con el uso del software. La documentación de desarrolladores cubre la arquitectura técnica, diseño de cada módulo y uso de las plataformas de desarrollo detrás de DHIS2. La guía de implementación está enfocada a implementadores y superusuarios, y trata materias como el diseño del sistema, el desarrollo de la base de datos, la armonización de datos, análisis, despliegue, recursos humanos necesarios y la integración con otros sistemas. El manual de usuario final es una versión ligera de la documentación de usuario pensada para usuarios como los digitadores distritales y el personal de registro de datos. Todos ellos pueden abrirse y descargarse como PDF y HTML, y se actualizan diariamente con la versión más reciente de los usuarios de DHIS2 a nivel mundial.</para>
    <para>La elaboración de estas guías depende de la contribución de todos los usuarios. Para información sobre cómo añadir contenido, seguiremos el apéndice de documentación en la Documentación de Usuario. Ahí encontramos también información sobre cómo generar documentación localizada, incluido versionado en diferentes idiomas.</para>
    <para>Desde 2011, los workshops regionales y cursos se realizan al menos una vez al año por la comunidad DHIS2. El objetivo es tener equipos técnicos nacionales trabajando en la personalización e implementación de DHIS2. Las sesiones también incluyen formación y construcción de capacidades de estos equipos en el país. La formación a usuarios finales, por ejemplo la formación de oficiales de distrito clínicos y digitadores, deberían hacerla estos equipos en cada país.</para>
  </section>
</chapter>
