<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilizando el Visualizador de Datos</title>
  <section id="dvIntro">
    <title>Un vistazo al Visualizador de Datos</title>
    <para>El módulo de visualización de datos permite que los usuarios puedan crear fácilmente análisis de datos y visualizaciones dinámicas mediante gráficos o tablas de datos. Para el análisis, podemos seleccionar libremente el contenido (por ejemplo indicadores, periodos y unidades organizativas). Este módulo se accede en el menú principal en "Servicios - Visualizador de Datos. La imagen siguiente nos muestra la vista general del módulo. Para comenzar a usarlo de forma sencilla:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para> Observamos el encabezado de "Indicador" y seleccionamos un grupo de indicadores del listado de grupos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Observamos los "Indicadores disponibles" y seleccionaremos algunos indicadores del listado pinchando sobre ellos (doble click).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pinchamos en "Actualizar" en la barra superior y se desdobla un gráfico.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>El visualizador de datos está diseñado en primer lugar para ser fácil de usar: podemos seleccionar los indicadores, elementos de datos, periodos y unidades organizativas que queramos incluir y pinchar en "Actualizar" para obtener una visualización. En segundo lugar, ha sido diseñado para ser rápido y lograr un buen funcionamiento incluso con conexiones lentas a Internet: los gráficos se generan en el navegador web y muy pocos datos se envían realmente por la red.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Módulo de visualización de datos mostrando un diagrama de barras.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" height="100%" fileref="resources/images/visualizer/column_chart.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="dvChartTypes">
    <title>Seleccionando el tipo de gráfica</title>
    <para>El módulo de visualización proporciona siete tipos diferentes de gráficos, cada uno de ellos con características distintas. Podemos seleccionar el tipo de gráfico que deseamos pinchando en uno de los iconos en la barra superior derecha llamado "Tipo de gráfico".</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Diagrama de barras: es un gráfico que muestra la información en forma de columnas rectangulares en vertical cuya longitud es proporcional a los valores que representa. Es útil por ejemplo para comparar los resultados de diferentes distritos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Diagrama de barras apiladas: es un gráfico con columnas rectangulares en vertical donde las barras representan varias categorías que se muestran apiladas unas sobre otras. Resulta útil por ejemplo para mostrar tendencias o sumas de elementos de datos relacionados entre sí.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Diagrama de barras horizontales: es igual que el diagrama de barras, pero las barras se muestran horizontales creciendo de izquierda a derecha.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Diagrama de barras horizontales apiladas: es igual que el diagrama de barras apiladas, pero las barras se muestran horizontales.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfico lineal: es un gráfico que muestra la información en forma de series de puntos conectados mediante lineas rectas. También se conoce con el nombre de series temporales. Es útil por ejemplo para visualizar la tendencia de datos de un indicador a lo lardo de múltiples periodos de tiempo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Diagrama de área: es un gráfico basado en el gráfico lineal, donde el espacio entre los ejes y la línea aparece rellenado en color, y las líneas para cada elemento representado se apilan unas sobre otras. Resulta útil para comparar tendencias entre indicadores relacionados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gráfica circular: es un gráfico con forma de tarta dividida en sectores (o rodajas). Es útil por ejemplo para visualizar la proporción de datos de elementos de datos infividuales en comparación con la suma total de todos los elementos de datos en el gráfico.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="dvSeriesCategoryFilter">
    <title>Seleccionando series, categorías y filtros</title>
    <para>Esta sección nos permite definir qué dimensión de los datos queremos que aparezca como series, categorías o filtros. Acá entendemos por dimensión los elementos que describen los valores de datos en el sistema. En DHIS2 hay tres dimensiones principales:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Datos: incluye elementos de datos, indicadores y sets de datos (tasas de reporte), que describen fenómenos o eventos de los datos, es decir, qué sucedió.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Periodos: que describen cuándo sucecieron los eventos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Unidades organizativas: que describen dónde sucedieron los eventos.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>El módulo de visualización nos permite usar estas dimensiones de forma totalmente flexible en el sentido de que aparezcan como series, categorías o filtros. Para comprender mejor su funcionamiento observemos la captura de pantalla siguiente:</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Ejemplo de gráfico que ilustra los conceptos de series, categorías y filtros.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="resources/images/visualizer/series_category_filter.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Lo anterior se puede resumir formalmente como sigue:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Series: una serie es un conjunto de elementos continuos y relacionados (por ejemplo periodos o elementos de datos) que queremos visualizar para resaltar tendencias o relaciones entre estos datos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Categories: una categoría es un conjunto de elementos (por ejemplo indicadores o unidades organizativas) cuyos datos queremos comparar.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Filtros: dado que la mayoría de los gráficos son bidimensionales, utilizamos filtros en la tercera dimensión con el objetivo de simplificar a un único elemento que dé sentido al gráfico.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Seleccionando indicadores y elementos de datos</title>
    <para>El módulo de visualización puede mostrar tantos indicadores y elementos de datos en una gráfica y en una tabla de datos como queramos. Tanto los indicadores como los elementos de datos se pueden seleccionar a la vez y apareceran juntos en el gráfico. Podemos seleccionar los indicadores pinchando en el encabezado de "Indicadores" y seleccionando un grupo de indicadores del listado que aparece debajo. Esto hace que los indicadores en el grupo seleccionado se muestren en la lista bajo "Indicadores disponibles" a la izquierda. En esta lista podemos pinchar doble en cualquier indicador para seleccionarlo, y entonces se moverá a la lista de "Indicadores seleccionados". Otra forma de hacerlo es marcar uno o varios indicadores y pinchar a continuación en el botón de flecha simple. Si queremos seleccionar todos los indicadores pincharemos en el botón de flecha doble. Para desmarcar los indicadores podremos hacer esto mismo en el listado de "Indicadores seleccionados"</para>
    <para>Para seleccionar elementos de datos pincharemos en el encabezado de "Elementos de Datos". Aquí seguiremos el mismo procedimiento explicado arriba para marcar y desmarcar indicadores.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleccionando tasas de reporte</title>
    <para>El visualizador puede mostrar las tasas de reporte en un gráfico, bien solas bien junto con indicadores y elementos de datos. Las tasas de reporte se seleccionan pinchando en el encabezado de "Tasas de reporte". Las tasas de reporte se definen por los sets de datos, de modo que estos pueden marcarse pinchando doble en el listado de sets de datos disponibles en el lado izquierdo.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleccionando periodos relativos</title>
    <para>Para seleccionar periodos relativos pincharemos en el encabezado de "Periodos relativos". Podemos seleccionar tantos periodos como queramos del conjunto de periodos listado bajo el encabezado, como por ejemplo "Último mes", "Meses del año actual" y "Últimos 5 años". Los nombres de los periodos deberán ser autodescriptivos, para agilizar estos procesos. Todos los periodos son relativos a la fecha actual, es decir, si el mes actual es marzo y seleccionamos "Último mes", entonces se incluirá el mes de febrero en el gráfico.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleccionando periodos absolutos</title>
    <para>Para seleccionar periodos fijos (no relativos) pinchamos en el encabezado de "Periodos fijos" y seleccionamos un tipo de periodo del cuadro grupal. Podemos seleccionar tantos periodos fijos como queramos de cualquier tipo de periodo. Podemos combinar libremente periodos fijos y relativos en un mismo gráfico. Los periodos que se solapen se filtrarán de modo que aparecerán una sola vez.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleccionando unidades organizativas</title>
    <para>Podemos seleccionar qué unidades organizativas incluir en el gráfico pinchando en el encabezado "Unidades Organizativas". Esta sección publica un árbol que incluye todas las unidades organizativas del sistema. Seleccionaremos algunas unidades organizativas pinchando en ellas. Si queremos seleccionar múltiples unidades organizativas, de forma arbitraria, podemos pulsar el botón Ctrl (en el teclado) y pinchar en el árbol. Si queremos incluir todas las unidades ortanizativas bajo una determinada unidad (es decir, todos los hijos de una unidad organizativa) pincharemos con el botón derecho sobre esa unidad y seleccionaremos "Seleccionar todos los hijos". También podemos seleccionar automáticamente todas las unidades organizativas de un grupo de unidades concreto: pinchamos en el botón "Grupo" en el extremo derecho de la barra de herramientas ubicada sobre el árbol y seleccionamos un grupo de la lista desplegable.</para>
    <para>Este panel tiene también dos casillas de verificación. Seleccionando la casilla "Unidad Organizativa del usuario" se desactivará el árbol de todas las unidades organizativas y nos mostrará únicamente la unidad organizativa asociada al usuario logueado actualemente en el sistema. Esta funcionalidad es útil para los administradores, ya que pueden crear un "sistema" coherente predeterminado con esta opción activada, de modo que todos los usuarios encontrarán su respectiva unidad organizativa cuando abran esta sección. El funcionamiento es idéntico para la casilla de "Hijos de la Unidad Organizativa del usuario".</para>
  </section>
  <section>
	<title>Seleccionando grupos de unidades organizativas</title>
	<para>Poedmos dividir desde el nivel nacional en grupos de unidades organizativas seleccionando un conjunto de grupos en el cuadro grupal. Los grupos del conjunto de grupos seleccionado serán sustituidos por cualesquiera unidades organizativas en el panel de unidades organizativas.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Seleccionando opciones de gráficas</title>
    <para>Tenemos varias opciones disponibles para la graficación en el encabezado "Opciones de gráficas" a la izquierda del panel.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Mostrar datos de series: representa el valor correspondiente junto a las barras del diagrama.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mostrar tendencia: destaca la línea de tendencia que muestra cómo los datos evolucionan en el tiempo, por ejemplo si su rendimiento está mejorando o empeorando. Esot tiene sentido cuando seleccionamos los periodos como categorías.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ocultar subtítulo: oculta el título y subtítulo del gráfico.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ocultar leyenda: oculta la leyenda y amplia el espacio para el própio gráfico.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Etiqueta de eje X: muestra una etiqueta bajo el eje X (el eje horizontal). Puede ayudar a contextualizar la información del gráfico, por ejemplo mostrando el tipo de periodos que se están listando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Etiqueta de eje Y: muestra una etiqueta junto al eje Y (o eje vertical). Puede ayudar a contextualizar la información del gráfico, como por ejemplo mostrando la unidad de medida que está siendo utilizada.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Línea objetivo: muestra una línea horizontal para el valor de referencia dado. Esto es útil cuando queremos comparar el resultado obtenido con el objetivo a alcanzar.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Etiqueta de línea objetivo: muestra una etiqueta junto a la línea objetivo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Línea base: muestra una línea horizontal para el valor de referencia dado. Es útil por ejemplo cuando queremos visualizar cómo han evolucionado los resultados desde el principio del proceso.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Etiqueta de línea base: muestra una etiqueta junto a la línea base.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="dvDisplayChart">
    <title>Mostrando una gráfica</title>
    <para>Podemos mostrar un gráfico basado en las selecciones que hemos realizado pinchando en el botón "Actualizar" en el menú superior central. Esto requiere que hayamos seleccionado uno o varios elementos en cada una de las tres dimensiones - datos (indicadores, elementos de datos, tasas de reporte), periodos (relativos, fijos) y unidades organizativas (unidades o grupos). Recordemos que "Meses del año actual" en la dimensión periodo y la unidad organizativa raíz aparecen seleccionadas por defecto.</para>
    <para>Es importante tener en cuenta que podemos ocultar y mostrar series individuales de datos en el gráfico pinchando directamente en la etiqueta  de series del gráfico - que aparece ya sea arriba o a la derecha del gráfico.</para>
    <para>Si queremos ampliar el gráfico en nuestra pantalla podemos pinchar en el botón de flecha triple en el menú superior central. Esto hace que se pliegue el menú del lado izquierdo. Podremos volver a desplegarlo pinchando en este mismo botón de nuevo.</para>
  </section>
  <section id="dvDisplayDataTable">
    <title>Mostrando una tabla de datos</title>
    <para>Después de haber generado un gráfico podemos mostrar también sus datos en una tabla pinchando en el botón "Tabla de datos" en el menú superior central (junto al botón "Actualizar"). Esto mostrará una tabla con cuatro columnas: una para los datos (sean elementos de datos o indicadores), periodos, unidades organizativas y valor de los datos. Podremos ordenar la tabla en orden creciente o decreciente según cualquiera de las columnas.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Ejemplo de tabla de datos obtenida una gráfica.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="resources/images/visualizer/data_table.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="dvSaveChart">
    <title>Descargando una gráfica como imagen o PDF</title>
    <para>Una vez hemos generado una gráfica, podemos guardar esta vista como un fichero y descargarlo a nuestra computadora local pinchando en el botón de "Guardas como" en el menú superior central. Podemso seleccionar entre formato PNG (imagen) o PDF. El fichero se descargará inmediatamente a la computadora, de modo que posteriormente podemos por ejemplo insertar ese fichero imagen en un documento de texto como parte de un informe.</para>
  </section>
  <section id="dvFavorites">
    <title>Guardando una gráfica como favorita</title>
    <para>Tras generar una gráfica podemos también guardarla como favorita. Pincharemos en el botón "Favoritos" en el menú superior y luego en el enlace "Gestionar favoritos". En el campo de nombre introducimos el nombre deseado para la gráfica (es importante elegir nombres autodescriptivos). Seleccionando la casilla "Sistema" el gráfico se hará visible a todos los usuarios del sistema, mientras que si no la chequeamos el gráfico será visible sólo para el usuario logueado. Solo los usuarios con permiso específico para crear gráficos de sistema. Podemos renombrar nuestras gráficas favoritas seleccionándolas en la lista, modificando su nombre en el campo de entrada y pinchando "Renombrar". Podremos también borrar gráficas favoritas seleccionándolas y después pinchando "Borrar".</para>
    <para>Estas gráficas favoritas se pueden incluir posteriormente en nuestro panel de control personal. Después de guardarlas, navegamos al módulo de panel de control (dashboard) y pinchamos en el enlace "Insertar" sobre las áreas de gráficas y seleccionamos nuestra gráfica preferida.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Módulo de visualización de datos mostrando un diagrama de barras favorito.</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/visualizer/favorites.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="dvInterpretations">
    <title>Compartiendo interpretaciones de los datos</title>
    <para>En determinados recursos relacionados con el análisis de datos en DHIS2, como son las gráficas y las tablas de reporte, podemos compartir también interpretaciones de los datos. Una interpretación es sencillamente un enlace al recurso relevante junto a un texto explicativo sobre los datos. Si queremos compartir una interpretación de un gráfico primero guardamos el gráfico como favorito. Luego, sin realizar ningún cambio en el gráfico, pinchamos el botón "Compartir" en la barra de herramientas. Se abrirá una ventana donde podremos escribir nuestra interpretación. Cuando hayamos terminado, pinchamos en el botón de "Compartir" en la esquina derecha de la ventana. La ventana se cerrará automáticamente y, si la interpretación se compartió con éxito, encontraremos una notificación en la barra de herramientas inferior.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Saliendo del módulo de visualización de datos</title>
    <para>Para salir del módulo y regresar a la página de inicio de DHIS, pincharemos en el botón "Salir" en el lado derecho del menú superior central.</para>
  </section>
</chapter>
