<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Introducción a los indicadores</title>
  <para>En el menú principal Mantenimiento podemos elegir la opción de 'Elementos de Datos e Indicadores', y aparece la pantalla siguiente:</para>
  <screenshot>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/data_element_main.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <para>Desde el menú lateral izquierdo o bien deslizando hacia abajo la zona central de la pantalla podemos accder a las diversas secciones de Indicadores:</para>
  <para>Indicador, Tipo de Indicador, Grupo de Indicadores, Editor Grupo de Indicadores, y Set Grupo de Indicadores. </para>
  <section id="indicator">
    <title>Indicadores</title>
    <para>Los indicadores están formados por múltiples elementos de datos, y típicamente consisten son una fórmula sencilla con un numerador y un denominador. Los indicadores como tales no se introducen en DHIS 2, por el contrario se calcula su valor a partir de los datos en bruto registrados en el sistema y siguiendo la fórmula del indicador. Los indicadores se uzan para calcular por ejemplo tasas de cobertura, incidencia, ratios y otros valores calculables que son más útiles para el análisis de los datos que los propios datos en bruto definidos en los elementos de datos. </para>
    <para>Para abrir la página principal de Indicadores, iremos desde el menú principal de DHIS 2 al menú Mantenimiento -&gt; Elemento de datos e Indicadores -&gt; Indicador. Aquí podemos añadir, modificar, borrar y ver información adicional sobre los indicadores presentes en le sistema utilizando los iconos que se encuentran junto a cada indicador en el listado.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_maintenance_main.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Podemos filtrar el listado de indicadores introduciendo el nombre de indicador completo o parcialmente en el campo &quot;Filtrar por nombre&quot;. Al igual que los elementos de datos, podemos añadir indicadores presionando el botón &quot;Añadir nuevo&quot;. A continuación se muestran otras operaciones disponibles en este menú.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/edit.png"/> Editar un indicador existente. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/i18n.png"/> Traducir un indicador existente. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/delete.png"/> Borrar un indicador existente. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><inlinegraphic fileref="resources/images/dhis2_images/information.png"/> Obtener información detallada sobre este indicador. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para añadir un indicador nuevo, podemos pinchar en el botón &quot;Añadir nuevo&quot;. Aparecerá la siguiente pantalla. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_add.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Los campos marcados con un asterisco son obligatorios. A continuación se ha plasmado una descripción de cada uno de los campos. </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Nombre: El nombre completo del indicador, como por ejemplo &quot;Incidencia de casos confirmados de malaria por 1000 habitantes&quot;.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Nombre corto: Un nombre abreviado para el indicador, como por ejemplo &quot; Inc conf. malaria ca 1000 hab&quot;.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Nombre alternativo: Es un campo adicional para un posible nombre alternativo del indicador, como por ejemplo &quot;Incidencia de casos confirmados de paludismo ca 1000 habitantes&quot;. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Código: Generamlmente los indicadores se corresponden con un código específico en cada país. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Descripción: Aquí podemos incluir una descripción breve e informativa del indicador y de cómo se calcula. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Anualidad: Determina si se aplica un factor de anualidad durante el cálculo del indicador. Normalmente, los numeradores anualizados se multiplican por un factor de 12, y los numeradores son una figura de población anual. Esto permite calcular valores mensuales de cobertura junto a figuras anuales de población.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Tipo: Este campo determina un factor que se aplicará automáticamente durante el cálculo del indicador. Las opciones posibles se fijan con los Tipos de Indicador (descritos abajo). Por ejemplo, un indicador de &quot;Porcentual&quot; se multiplicará automáticamente por un factor de 100 al ser agregado, de manera que se muestre un porcentaje. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>URL: Podemos utilizar un enlace al registro del indicador, donde podemos incluir una descripción completa del indicador en metadatos. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para definir el numerador y el denominador, simplemente presionaremos el botón respectivo, y aparecerá el diálogo siguiente.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_numerator_denominator.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>En esencia, un indicador es una fórmula que puede estar formada por múltiples elementos de datos, factores constantes, y operadores matemáticos. Para definir un indicador nuevo podemos proceder siguiendo estos pasos. </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Incluir una descripción del numerador en el campo &quot;Descripción&quot;. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Elegir el operador de agregado de datos, ya sea SUMA o PROMEDIO. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Definir la fórmula del indicador seleccionando los elementos de datos que conformarán el numerador en el listado &quot;Elementos de Datos&quot;. Simplemente haremos doble click en el elemento de datos y aparecerá ya en la fórmula. La fórmula debe ser válida matemáticamente, incluido el uso adecuado de paréntesis si es necesario. Haremos doble click en cada botón de operador matemático bajo la definición de fórmula del indicador para añadirlos a la fórmula. Si pinchamos fuera de la ventana de fórmula se actualizará el campo &quot;Descripción&quot; en la parte inferior.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Una vez veamos que el campo Descripción se ha actualizado y ya hayamos terminado con la fórmula, podemos pinchar en el botón de Guardar para almacenar todos los cambios realizados en el numerador. Podemos pinchar en Cancelar para descartar los cambios hechos. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sigue el mismo procedimiento para definir el denominador. </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="indicatorType">
    <title>Tipos de indicadores</title>
    <para>Los tipos de indicadores definen un factor (por ejemplo 100 para los porcentajes) que se aplicarán durante el agregado de datos, y asegura que los valores del indicador calculados por el sistema se formatean previamente y que no necesitan ser manipulados posteriormente por el usuario para obtener porcentajes, etc.</para>
    <para>El panel de mantenimiento de tipos de indicadores tiene las mismas funciones (Añadir nuevo, Editar, Traducir, Borrar e Información) que la sección Mantenimiento Indicador.</para>
    <para>Existen únicamente dos campos que deberemos rellenar para crear un tipo de indicador, el Nombre y el Factor, tal y como muestra la imagen siguiente. El nombre está referido al tipo de indicador (es decir, Porciento, Por mil, Por diez mil, etc). El factor es el factor numérico de multiplicación que se aplicará para el cálculo del indicador. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/maintainence/indicator_type.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
</chapter>
