<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Comenzando con DHIS 2</title>
  <section id="mod2_1">
    <title>Primeros pasos con DHIS 2</title>
    <para>Tras repasar este capítulo habremos podido entender:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Arrancar DHIS2 desde el escritorio</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cómo loquearnos desde el escritorio</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Cómo crear nuevos usuarios y roles de usuario</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Qué pasos son necesarios para diseñar una base de datos DHIS2 para nuestra organización</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <section>
      <title>Requisitos previos</title>
      <para>Primero deberemos asegurarnos de tener la versión más reciente de Java Runtime instalada en la máquina donde correrá la aplicación. Dependiendo del sistema operativo, hay diferentes formas de instalar Java. El lector podrá consultar <ulink url="http://java.sun.com/javase/downloads/index.jsp"> esta web</ulink> para información más detallada sobre cómo instalar Java.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Un comienzo con el paquete DHIS 2 Live</title>
      <para>El paquete DHIS2 Live es la forma más fácil de comenzar con DHIS2. DHIS2 Live es apropiada para una instalación independiente. Simplemente descargamos la aplicación de <ulink url="http://www.dhis2.org/downloads">aquí</ulink>. Una vez el fichero se ha descargado, hacemos doble click en el fichero descargado y comenzarmos a usar DHIS2. </para>
      <section>
        <title>Empezando con una base de datos vacía</title>
        <para>El paquete Live viene con una base de datos demostrativa como la que vemos en la demo online (basada en el SGIS nacional de Sierra Leona), y si queremos empezar con un sistema/base de datos vacía y construir nuestro propio sistema, entonces tendremos que hacer lo siguiente:</para>
        <para>1) Parar DHIS2 Live si está todavía corriendo. Hacer click con el botón derecho en el icono de bandeja y seleccionar Salir. El icono de bandeja es el símbolo verde en la esquina inferior derecha de la pantalla (en Windows) que debería decir "Servidor DHIS2 corriendo" cuando colocamos el puntero del mouse sobre él.</para>
        <para>2) Abrir la carpeta donde se ha instalado el paquete DHIS2 Live y localizar la carpeta llamada "conf".</para>
        <para>3) En conf/ abrir el fichero llamado &apos;hibernate.properties&apos; en un editor de texto (bloc de notas o similar) y hacer la siguiente modificación:
encontrar la expresión &apos;jdbc:h2:./database/dhis2&apos; y reemplazar la parte &apos;dhis2&apos; por el nombre que queremos dar a nuestra base de datos (ej. dhis2_test).</para>
        <para>4) Guardar y cerrar el fichero hibernate.properties file.</para>
        <para>5) Arrancar DHIS 2 Live haciendo doble click en el fichero dhis2-live.exe en la carpeta de instalación de DHIS 2 Live o utilizando el acceso directo de escritorio o el enlace en el menú.</para>
        <para>6) Esperar a que se abra la ventana del navegador web y la pantalla de login, y nos logueamos con nombre de usuario admin y contraseña district.</para>
        <para>7) Ahora veremos un sistema DHIS2 totalmente vacío y deberemos comenzar a añadir usuarios, jerarquía organizativa, elementos de datos, sets de datos, etc. Para instrucciones detalladas sobre cómo hacer esto, podemos revisar otras secciones de este manual.</para>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Trabajando directamente con la base de datos H2</title>
      <para>
        DHIS 2 Live uses an embedded <ulink url="www.h2database.com/">H2</ulink> database. This has several advantages - there is no need 
        to install a separate database engine such as PostgresSql or MySql, and backup can be made by just copying the file. The whole db 
        exists in memory, which means high performance. The disadvantage is need for RAM. It is also not suitable for mulitiuser server 
        installations. 
      </para>
      <para>
      In general, it is recommended to work with the database through the DHIS 2 user interface, but in some situations one may need to 
      manipulate the data directly. If one downloads H2 separately, it comes with a web interface. It can also be manipulated using 
        <ulink url="http://openoffice.org">OpenOffice.org</ulink>, using the following procedure. This assumes that dhis2-live is located in
        the user&apos;s Linux home directory (represented by ~). Substitute the absolute path to your dhis2-live installation.
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Start OpenOffice Word Processor and select Tools - Options, then Java - Class Path ... and click on Add Archive...</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Select the following file (version may differ): ~/dhis2-live/webapps/dhis/WEB-INF/lib/h2-1.1.119.jar</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Close OpenOffice completely and then open OpenOffice.org Database. Select connect to an existing database - JDBC</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Datasource URL is h2:~/dhis2-live/database/dhis2;AUTO_SERVER=TRUE, and JDBC driver class is org.h2.Driver</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>User name is sa, password not needed. Finally, select a name and folder for the .odb file.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <ulink url="http://www.oooforum.org/forum/viewtopic.phtml?t=97522">More tips</ulink>        
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Descargar e instalar la versión de servidor</title>
      <para>The server version can be downloaded from dhis2.org/download. For detailed information on how to install it please refer to the installation chapter in the implementation manual.</para>
    </section>
  </section>
  <section id="mod2_2">
    <title>Loguearse en DHIS 2</title>
    <para>Regardless of whether you have installed the server version of the
    desktop Live version, you will use a web-browser to log on to the
    application. DHIS 2 should be compatible with most modern web-browsers,
    although you will need to ensure that Java Script is enabled.</para>
    <para>To log on to the application just enter <ulink url="http://localhost:8080/dhis" type="">http://localhost:8080/dhis</ulink> if you
    are using the DHIS 2 live package, or replace localhost with the name or IP
    address of the server where the server version is installed.</para>
    <para>Once you have started DHIS 2, either on-line or offline, the displayed
    screen will prompt you to enter your registered ‘user name’ and
    ‘password’. After entering the required information click on log-in button
    to log into the application. The default user name and password are &apos;admin&apos; and &apos;district&apos;. They should be changed immediately upon logging on the first time. </para>
  </section>
  <section id="users">
    <title>Creación de nuevos usuarios y roles</title>
    <para>This section will describe how to add new users to the DHIS 2
    application.</para>
    <section>
      <title>Abrir el menú de usuario</title>
      <para>To create or find a user begin with clicking on the ‘user’ module
      displayed in the drop down menu of the Maintenance module located on the
      main tool bar on the top part of the displayed screen.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Select Users menu item</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/select_user_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>User names already registered will appear as a list as seen in the screen shot below.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Search by user name</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/search_user_by_name.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>You can search for specific user names in the user list by
      entering the name in the ‘filter by user name’ field as shown
      above.</para>
    </section>
    <section id="user_roles">
      <title>Definir un nuevo rol</title>
      <para>As part of creating a user name you are required to define the user
      role. Do so by clicking on the ‘user role’ appearing on the left side of
      the displayed screen. This will lead you to the Role Management page where you will have
      to click on <guibutton>Add new</guibutton> to create a new role.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Add new user role</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/add_user_role.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>The following screen will open and here in the first text box you
      need to give Name of the Role such as Super User, Admin User, etc. The
      second text box called ‘Description’ gives more information about the
      type of User Role that is being created for e.g. State Admin User,
      District Data Entry.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Role maintenance page</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/role_maintenance_page.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Next you will specify the particular data set(s) that are to be
      made available to the particular role. You will also need to specify the
      type of ‘authority’ to be given to the particular user. For each of the
      three options namely Datasets, Reports and Authorities user can select
      multiple options from the scroll down menu provided against each field.
      A user can choose multiple options either by moving them
      one-by-one.</para>
      <para>In order for particular users to be able to enter data, you must
      add them to both a dataset as well as an organisational unit level. You
      can also select multiple datasets individually by pressing the Ctrl key
      on the keyboard and clicking on individual datasets.</para>
      <para>Finally when you have entered the required fields click on
      <guibutton>Save</guibutton> which is located on the lower part of the
      displayed screen. The desired user role and related authorisation will
      be saved to the database, and can then be assigned to a particular
      user.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Añadir un nuevo usuario</title>
      <para>Under particular user role there can be more than one user. To add
      new users go to the User options under the Maintenance module.</para>
      <para>To add a new user, just follow these steps:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Add New</guibutton> button.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter New User details like <guilabel>User name</guilabel>, <guilabel>Password</guilabel>, <guilabel>Confirm password</guilabel>, <guilabel>Surname</guilabel>, <guilabel>First name</guilabel> and <guilabel>Email</guilabel> in new user’s option tabs.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on <guibutton>Add</guibutton> button for confirmation of
          new user details and follow the user error while creation of new
          user.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>The recently created new user can be seen in main’ User
          management Screen</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>You can edit (like password, surname….etc) and delete the
          details of new/old users by selecting corresponding User’s
          <guibutton>Edit</guibutton> and <guibutton>Delete</guibutton>
          Buttons.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on <guibutton>Save</guibutton> tab after editing all
          details of a particular selected user.</para>
          <screenshot>
            <screeninfo>Pantalla de gestión de usuarios</screeninfo>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/user_management.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section id="mod2_4">
    <title>Salir de DHIS 2</title>
    <para>Para salir de la aplicación simplemente haremos click en el enlace "Salir" en la esquina superior derecha de la pantalla.</para>
  </section>
  <section id="database_design">
    <title>Una introducción rápida al diseño de una base de datos en DHIS2</title>
    <para>La aplicación DHIS2 viene con un conjunto de herramientas para la recolección, validación, reporte y análisis de datos, pero los contenidos de la base de datos, por ejemplo, qué recolectar, quién debería registrarlo y en qué formato, dependerá del contexto de uso. Estos metadatos deben ser introducidos en la aplicación antes de que pueda utilizarse, y esto puede hacerse directamente mediante el interfaz de usuario sin necesidad de programación de código o grandes habilidades técnicas sobre software. A este proceso inicial lo llamamos diseño de la base de datos o personalización de la aplicación.</para>
    <para>Esta sección ofrece una rápida y breve introducción al diseño de la base de datos en DHIS2 y fundamentalmente explica los pasos necesarios para preparar un nuevo sistema DHIS2 para su uso. Cómo realizar cada paso se explica en otros capítulos, y las buenas prácicas en las decisiones de diseño se explican en la Guía de Implementación. A continuación se listan los pasos a seguir:</para>
    <para>1. Montar una jerarquía organizativa</para>
    <para>2. Definir los elementos de datos</para>
    <para>3. Definir los sets de datos y los formularios de entrada de datos</para>
    <para>4. Definir las reglas de validación</para>
    <para>5. Definir indicadores</para>
    <para>6. Definir tablas de reportes y diseñar reportes</para>
    <para>7. Montar el módulo SIG</para>
    <para>8. Diseñar gráficas y personalizar el panel de control (dashboard)</para>
    <section>
      <title>La jerarquía organizativa</title>
      <para>La jerarquía organizativa define la organización en DHIS 2: los establecimientos de salud, las áreas administrativas y otras áreas geográficas utilizadas en la recolección y el análisis de datos. Esta dimensión de los datos se define como una jerarquía con una unidad raíz (ej. Ministerio de Salud) y diversos niveles y nodos debajo. Cada nodo en esta jerarquía es lo que en DHIS 2 llamamos unidad organizativa. El diseño de esta jerarquía determinará las unidades geográficas de análisis disponibles a los usuarios al momento en que los datos son registrados y agregados en esta estructura. Solo puede haber una jerarquía organizativa en el sistema, de modo que deberemos considerar cuidadosamente cómo estructurarla.</para>
      <para>Es posible modelar jerarquías adicionales (tales como límites administrativos paralelos al Sector Salud) utilizando grupos organizativos y sets de grupo, pero la jerarquía organizativa es el vehículo principal para la agregación de datos en una dimensión geográfica. Normalmente las jerarquías organizativas nacionales en Salud Pública tienen entre 4 y 6 niveles, pero DHIS soporta cualquier cantidad de niveles. La jerarquía se construye con relaciones padre-hijo, por ejemplo: una unidad País o Ministerio de Salud (la raíz) puede tener 8 unidades hijo (provincias), y cada provincia (en nivel 2) puede tener a su vez 10 ó 15 distritos como nodos hijo. Generalmente los establecimientos de salud estarán colocados en el nivel más bajo, pero también podemos colocarlos en niveles más altos como sucederá con los hospitales provinciales o nacionales, de modo que es posible tener árboles organizativos asimétricos (ej. un nodo hoja puede estar colocado en el nivel 2 mientras la mayoría de nodos hoja se encuentran en el nivel 5). </para>
      <para>Normalmente hay una jerarquía geográfica definida por el sistema de salud, por ejemplo, dónde se ubican las oficinas administrativas (el Ministerio de Salud, las direcciones provinciales, distritales..), pero frecuentemente hay también otros límites administrativos en el país que puden o no añadirse, dependiendo de si estas subdivisiones mejoran el análisis de los datos. Cuando diseñamos la jerarquía el número de hijos para cada unidad organizativa debe indicar la utilidad de dicha estructura, es decir, tener una o más relaciones 1 a 1 entre dos niveles no es muy útil ya que los valores serán los mismos para el nivel padre y el nivel hijo. En el lado opuesto tendríamos un número demasiado grande de hijos en medio de la jerarquía (por ejemplo, 50 distritos en una provincia) que podemos resolver con un nivel intermedio extra que aumente la utilidad del análisis de los datos. El nivel más bajo, los establecimientos de salud, a menudo tienen un número grande de hijos (entre 10 y 60), pero ara otros niveles superiores en la jerarquía es recomendable limitarlo a 5-20 hijos. Demasiados o demasiado pocos hijos puede indicarnos que deberíamos eliminar o añadir un nivel. Es importante resaltar que es fácil hacer cambios en los niveles altos de la jerarquía a posteriori, el único problema es cambiar las unidades organizativas que recogen los datos (los nodos hoja), al subdividir o fusionar establecimientos de salud. El agregado de datos hacia arriba en la jerarquía se realiza según la jerarquía establecida en un momento dado, y siempre reflejará los cambios más recientes en la estructura organizativa. Hay más detalle en el capítulo sobre Unidades Organizativas para aprender cómo crear unidades organizativas y cómo construir la jerarquía.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Elementos de datos</title>
      <para>El Elemento de Datos es probablemente el bloque más fundamental de una base de datos en DHIS2. Representa la dimensión <emphasis role="italic">qué</emphasis>, ya que explica qué se está recopilando o analizando. En algunos contextos esto está referido a un indicador, para en DHIS2 llamamos elemento de datos a esta unidad de colección y análisis. El elemento de datos a menudo representa un conteo de algo, y su nombre describe qué es aquello que se está contando, por ejemplo &quot;Dosis entregadas de BCG&quot; o &quot;Casos de Malaria&quot;. Cuando los datos son recopilados, validados, analizados, reportados o presentados, lo que describe el QUÉ de los datos son los elementos de datos o expresiones construidas a partir de elementos de datos. Como tales, los elementos de datos se vuelven importantes para todos los aspectos del sistema y deciden no sólo cómo se recopilan los datos, sino algo más importante: cómo los valores de datos se representan en la base de datos, lo cual de nuevo afecta a cómo los datos son analizados y presentados.</para>

      <para>Es posible añadir más detalles a la dimensión "QUÉ" mediante las categorías de elementos de datos. Algunas categorías comunes son Edad y Género, pero es posible añadir cualquier categoría identificada por el usuario y enlazarla con elementos de datos específicos. La combinación del nombre de un elemento de datos y su categoría asignada define la unidad más pequeña de recolección y análisis disponible en el sistema, y por tanto describe los datos en bruto en la base de datos. Podemos hacer agregados al alejarnos en esta dimensión, pero no es posible acercarnos, descomponerlo más, ya que diseñar elementos de datos y categorías define el detalle de análisis posible en el sistema (en la dimensión QUÉ). Si hacemos cambios posteriores en los elementos de datos y categorías puede complicarse, ya que esto cambiará el significado de los valores de datos ya registrados en la base de datos. De modo que este paso es uno de los más decisivos y cuidadosos en el proceso de diseño de la base de datos.</para>

      <para>La mejor práctica en el diseño de elementos de datos es pensar en los elementos de datos como una unidad de análisis de datos y no sólo como un campo en el formulario de entrada de datos. Cada elemento de datos tiene vida propia en la base de datos, completamente separado del formulario, y los reportes y otras salidas se basan en elementos de datos y expresiones o fórmulas compuestas por elementos de datos y no en los formularios de colección de datos. De modo que las necesidades del análisis de datos son las que deberían dirigir este proceso, y no el aspecto y función amigables del formulario de colección de datos. Una regla de oro es que el nombre del elemento de datos debe entenderse por sí mismo y describir el valor del dato también fuera del contexto de su formulario de registro. Por ejemplo, un nombre de elemento de dato como "Total referidos" tiene sentido cuando miramos bien en el formulario de "RCH" o de "OPD", pero por sí mismo no describe de forma unívoca el fenómeno (¿quiénes son referidos?), y debería más bien llamarse "Total referidos en maternidad" o "Total referidos en OPD". Dos elementos de datos diferentes con significados distintos, aunque el campo en el formulario de papel puede simplemente decir "Total referidos" ya que el usuario del formulario siempre sabe de dónde vienen los referidos (está contextualizado). En una base de datos o un repositorio de elementos de datos este contexto no es válido, y por eso los nombres de los elementos de datos se vuelven muy importantes al describir los datos.</para>
      <para>Las propiedades comunes de elementos de datos pueden modelarse con lo que llamamos grupos de elementos de datos. Los grupos son completamente flexibles en el sentido de que son definidos por el usuario, tanto sus nombres como sus miembros. Los grupos son útiles tanto para explorar como para presentar los datos relacionados, pero también pueden utilizarse para agregar elementos de datos. Los grupos están vinculados a elementos de datos pero no ligados directamente a los valores de los datos, lo que implica que podemos modificarlos y añadir nuevos grupos en cualquier momento sin interferir en los datos en bruto. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Sets de datos y formularios de entrada de datos</title>
      <para>Toda la entrada de datos en DHIS 2 se organiza mediante la utilización de sets de datos. Un set de datos es una colección de elementos de datos agrupados juntos para la recopilación de datos, y en el caso de instalaciones distribuidas también define pedazos de datos para exportarlos o importarlos entre instancias de DHIS 2 (por ejemplo de una instalatión local en una oficina distrital a un servidor nacional). Los sets de datos no están vinculados directamente a los valores de datos, solo mediante sus elementos de datos y frecuencias, y como tales los sets de datos pueden ser modificados, eliminados o añadidos en cualquier momento sin que esto afecte a los datos en bruto previamente capturados en el sistema, pero tales cambios afectarán por su puesto a cómo se registrarán nuevos datos.</para>
      <para>Un set de datos tiene un tipo de periodo que indica la frecuencia de registro de datos, que puede ser diaria, semanal, mensual, trimestral, semestral o anual. Tanto qué elementos incluir en el set de datos como el tipo de periodo son definidos por el usuario, junto con un nombre, un nombre corto y un código.</para>
      <para>Para utilizar un set de datos para recopilar los datos de una unidad organizativa específica debemos asignar la unidad organizativa al set de datos, y este mecanismo controla qué unidades organizativas pueden utilizar qué sets de datos, y al mismo tiempo define los valores objetivo para la completitud de los datos (por ejemplo, cuántos establecimientos de salud en un distrito esperamos que envién datos de RCH cada mes). </para>
      <para>Un elemento de datos puede pertenecer a múltiples sets de datos, pero requiere una reflexión cuidadosa ya que puede luego provocar solapes y el registro de datos inconsistentes si por ejemplo, los sets de datos reciben diferentes frecuencias y son utilizados por las mismas unidades organizativas.  </para>
      <section>
        <title>Formularios de entrada de datos</title>
        <para>Una vez hemos asignado un set de datos a una unidad organzativa, ese set de datos quedará disponible en Entrada de Datos (en el menú de Servicios) para las unidades organizativas que le hayamos asignado y para los periodos válidos de cuerdo con el tipo de periodo del set de datos. Un formulario de entrada de datos por defecto aparecerá encontes, y es simplemente una lsta de los elementos de datos que pertenecen al set de datos junto a una columna para introducir los valores. Si nuestro set de datos contiene elementos de datos con categorías como grupos de edad o género, entonces aparecerán columnas adicionales en el formulario por defecto en base a estas categorías. Además del listado por defecto hay otras dos alternativas de formularios: de sección y personalizado.</para>
        <section>
          <title>Formularios de Sección</title>
          <para>Los formularios de sección nos permiten una mayor flexibilidad que los formularios en tabla (por defecto) y son rápidos y sencillos de diseñar. Frecuentemente nuestros formularios de entrada de datos requieren múltiples tablas con subtítulos, y a veces necesitamos deshabilitar (poner en gris) unos pocos campos de la table (por ejemplo, para algunas categorías que no aplican a todos los elementos de datos), y estas funciones son soportadas en los formularios de sección. Después de definir un set de datos podemos definir sus secciones con subsets de elementos de datos, un encabezado y posibles campos en gris. También podemos fijar el orden de las secciones en un set de datos. En Entrada de Datos podemos comenzar a utilziar el formulario de sección (deberá aparecer automáticamente cuando las secciones quedan disponibles para el set de datos seleccionado). Podemos cambiar pasar de formularios por defecto a sección en la esquina superior derecha de la pantalla de entrada de datos. Muchos formularios de entrada de datos tabulares deberían poder convertirse en formularios de sección, y cuantos más de estos utilicemos más facil nos resultará. Si estos dos tipos de formularios no cumplen nuestros requisitos, entonces tenemos también una opción totalmente flexible, aunque nos llevará más tiempo su diseño: los formularios personalizados de entrada de datos.</para>
        </section>
        <section>
          <title>Formularios personalizados</title>
          <para>Cuando el formulario que queremos diseñar es demasiado complicado para los formatos por defecto o de sección, esta es nuestar última opción. Nos llevará más tiempo, pero ofrece total flexibilidad en términos de diseño. En DHIS2 hay un editor HTML (Editor FcK) para el diseñador de formularios y podemos diseñar el formulario en el interfaz de usuario o bien pegar nuestro código HTML directamente (utilizando la ventana Fuente del editor). En el formulario personalizado podemos insertar texto estático o campos de datos (vinculados a elementos de datos y categorías) en cualquier posición del formulario y tendremos total libertad para diseñar la apariencia del formulario. Una vez hayamos añadido el formulario personalizado a un set de datos, deberá estar disponible en Entrada de Datos y podremos comenzar a usarlo inmediatamente. Podemos cambiar o regresar a los formularios por defecto o de sección, en la esquina superior derecha de la pantalla de entrada de datos.</para>
        </section>
      </section>
    </section>
    <section>
      <title>Reglas de validación</title>
      <para>Una vez que hayamos configurado la parte de entrada de datos del sistema y comenzado a recoger datos, entonces es momento de definir chequeos de calidad de los datos que ayuden a mejorar la calidad de los datos que se están recopilando. Podemos añadir tantas reglas de validación como queramos, que estarán compuestas por expresiones a izquierda y derecha de un operador matemático, que a su vez están formadas por elementos de datos. Las reglas típicas consisten en comparar los subtotales con los totales de algo. Por ejemplo, si tenemos dos elementos de datos &quot;Test VIH realizados&quot; y &quot;Test VIH resultado positivo&quot;, entonces sabemos que en el mismo formulario (es decir, para el mismo periodo y unidad organizativa) el número total de tests deberá ser siempre igual o mayor que el número de tests positivos. Estas reglas deberían ser reglas absolutas, que significa que son matemáticamente correctas y no simplemente asunciones o &quot;casi siempre correctas&quot;. Las reglas se pueden ejecutar en la entrada de datos, después de rellenar cada formulario, o como un proceso por tandas testeando múltiples formularios de una vez, por ejemplo para todos los establecimientos durante el mes de reporte previo. Los resultados de los tests de validación mostrarán un listado con todas las infracciones y con los valores detallados de cada lado de la expresión donde se produjo la infracción para facilitar que regresemos a la entrada de datos y corrijamos los valores.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Indicadores</title>
      <para>Los indicadores representan seguramente la herramienta más poderosa de análisis incluida en DHIS 2. Mientras los elementos de datos representan los datos en bruto (conteos) que son recopilados, los indicadores representan fórmulas que proporcionan tasas cobertura, tasas de incidencia, ratios y otras unidades de análisis calculadas. Un indicador se compone de un factor (por ejemplo 1, 10, 100, 10 000), un numerador y un denominador, los dos últimos siendo expresiones obtenidas a partir de uno o varios elementos de datos. A modo de ejemplo, el indicador &quot;Cobertura BCG &lt;1 año&quot; queda definido por una fórmula con factor 100, numerador el número de &quot;dosis BCG entregadas a niños menores de 1 año&quot;, y denominador la &quot;población diana menor de 1 año&quot;. El indicador &quot;Tasa de exclusión de DPT1 a DPT3&quot; es una fórmula de 100 % x (&quot;Dosis entregadas DPT1&quot;-&quot;Dosis entregadas DPT3&quot;) / (&quot;Dosis entregadas DPT1&quot;)</para>
      <para>La mayoría de los módulos de reporte en DHIS 2 soportan tanto elementos de datos como indicadores y podemos incluso combinarlos en reportes personalizados. Pero la diferencia más importante y la ventaja de los indicadores frente a los datos en bruto (los valores de los datos en los elementos de datos) es la capacidad para comparar datos a través de áreas geográficas distintas (por ejemplo, áreas muy pobladas frente a áreas rurales) ya que la población diana puede utilizarse como denominador.</para>
      <para>Es posible añadir, modificar y eliminar indicadores en cualquier momento sin interferir en los valores de los datos que ya se encuentran en la base de datos.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Reportes y tablas de reportes</title>
      <para>Una manera muy flexible de presentar los datos que se han recopilado son los reportes estándar en DHIS 2. Los datos pueden ser agregados por unidad organizativa o cualquier nivel de orgunit, por elemento de datos, por indicadores, así como a lo largo del tiempo (por ejemplo, mensual, trimestral, anualmente). Las tablas de reportes son fuentes de datos personalizadas para los reportes estándar y se pueden definir de manera flexible en el interfaz de usuario y posteriormente acceder a ellas con diseñadores externos de reportes como iReport o BIRT. Estos diseños de reporte se pueden configurar para ser accesibles fácilmente "one-click" con unos parámetros predefinidos de modo que los usuarios puedan lanzar los mismos reportes, por ejemplo, cada mes cuando se introducen nuevos datos, y también pueden ser relevantes a usuarios a todos los niveles ya que la unidad organizativa puede seleccionarse al momento de lanzar el reporte.</para>
    </section>
    <section>
      <title>SIG</title>
      <para>En el módulo integrado de SIG podemos mostrar fácilmente nuestros datos en mapas, tanto en polígonos (áreas) como en puntos (establecimientos de salud), y tanto los elementos de datos como los indicadores. Si añadimos al sistema las coordenadas de nuestras unidades organizativas, podemos rápidamente comenzar a trabajar con este módulo. Recomendamos ver la sección SIG para más detalles sobre cómo configurar este módulo. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Gráficas y panel de control (dashboard)</title>
      <para>Una de las maneras más sencillas de mostrar nuestros datos de indicadores es utilizar gráficas. Una pantalla de diálogo amigable nos guiará a través de la creación de varios tipos de gráficas con data de indicadores, unidades organizativas y periodos a nuestra elección. Estas gráficas pueden añadirse fácilmente a una de las cuatro secciones del dashboard destinadas a gráficas, y así las tendremos disponibles directamente al entrar en nuestra sesión. Para esto deberemos fijar el módulo dashboard como el módulo de inicio en la configuración de usuario.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
