<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Utilizando la funcionalidad de Calidad de Datos</title>
  <para>El módulo de calidad de datos proporciona medios para mejorar la precisión y fiabilidad de los datos que se encuentran en el sistema. Esto es posible a través de reglas de validación y diversos chequeos estadísticos. Podremos encontrar las funcionalidades que se describen a continuación  en el menú lateral izquierdo dentro del módulo de Servicios -&gt; Calidad de Datos.</para>
  <section>
    <title>Un vistazo a los chequeos de calidad de datos</title>
    <para>Garantizar la calidad de los datos es un punto clave para la construcción de un Sistema de Gestión de la Información de Salud eficaz. La calidad de datos tiene diferentes dimensiones tales como:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Precisión:</emphasis> Los datos deben encontrarse dentro del rango normal de datos recogidos en ese establecimiento de salud. No deberían existir grandes discrepancias cuando comparamos con datos de elementos de datos relacionados.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Integridad o Completitud:</emphasis> El total de los datos requeridos debe haberse registrado para todos los elementos de datos de todos los establecimientos de salud.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Coherencia:</emphasis> Los datos deben ser coherentes con otros datos introducidos en meses o años anteriores al tiempo que permiten cambios en la reorganización, incremento en la carga de trabajo, etc. y coherentes también con aquellos de otros establecimientos de salud similares.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Puntualidad:</emphasis> Todos los datos de las unidades organizativas que reportan deben ser registrados en la fecha prevista.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Chequeos de calidad de los datos</title>
    <para>El chequeo de calidad de los datos puede realizarse de diversas formas. A continuación se citan algunas:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>En el momento de la entrada de datos, la aplicación puede chequear los datos introducidos para verificar si estos caen entre los rangos mínimo y máximo de ese elemento de datos (basándose en todos los datos ya registrados anteriormente).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Es posible definir varias reglas de validación, que pueden lanzarse una vez que el usuario ha finalizado ya la entrada de datos. El usuario puede chequear también los datos introducidos para un periodo particular y unidad(es) organizativa(s) frente a las reglas de validación, así como mostrar los fallos obtenidos para dichas reglas de validación. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Análisis de sets de datos, como por ejemplo examinando huecos en los datos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Triangulación de los datos, que consiste en comparar el mismo dato o indicador de diferentes fuentes.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="validationRuleAnalysis">
    <title>Lanzando un análisis de reglas de validación</title>
    <para>Podemos acceder al Análisis de Reglas de Validación en el menú Servicios -&gt; Calidad de Datos.</para>
    <para>Las reglas de validación se basan en una expresión que define la relación entre varios elementos de datos. Esta expresión tiene una parte izquierda y una parte derecha, y también un operador en medio que define si la primera debe ser menor que, igual que o mayor que la segunda. La expresión formula una condición que garantiza el cumplimiento de determinados criterios lógicos. Por ejemplo, una regla de validación puede estipular que el número total de vacunas recibidas por niños y niñas debe ser menor o igual al número total de niños y niña.
</para>
    <para>La función de análisis de reglas de validación prueba las reglas diseñadas para los datos registrados en el sistema. Los fallos de validación son repotados en aquellos casos en los que la condición definida mediante la expresión de la regla de validación no se cumple, esto es, cuando la condición es falsa.</para>
    <para><emphasis role="bold">Seleccionando qué datos debemos validar:</emphasis> </para>
    <para>En primer lugar, introducimos una fecha de inicio y una fecha de fin para filtrar los datos que serán incluidos en el análisis. Podemos utilizar el <emphasis role="italic">widget</emphasis> de fechas para seleccionar las fechas. </para>
    <para>En segundo lugar, escogemos incluir o bien todas las reglas de validación o bien las reglas de validación de un grupo concreto.</para>
    <para>En tercer lugar, escogemos incluir o bien la unidad organizativa seleccionada únicamente o bien la unidad organizativa seleccionada con todos sus hijos (unidades que cuelgan de ella).</para>
    <para> Cuarto, seleccionamos la unidad organizativa.</para>
    <para> Para terminar, pinchamos en el botón <emphasis role="italic">Validar</emphasis>.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Selección para lanzar reglas de validación</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/run_validation_rules_selection.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para><emphasis role="bold">Resultados de validación:</emphasis></para>
    <para>El proceso de análisis puede demorar un tiempo dependiendo de la cantidad de datos que está siendo analizada. Si no hay fallos de validación veremos un mensaje que indique <emphasis role="italic">La validación finalizó con éxito.</emphasis>. </para>
    <para>Si hubo fallos en la validación, aparecerán mostrados en un listado. Para cada fallo se muestra la unidad organizativa, el periodo, la descripción y valor del lado izquierdo de la expresión de validación, el operador, y la descripción y valor del lado derecho de la expresión. </para>
    <para>Pulsando el icono de detalle podemos obtener más información sobre el fallo de validación. Al pulsarlo se abrirá una pantalla emergente que proporcione información sobre los elementos de datos incluidos en las reglas de validación y sus correspondientes valores. Esta información podremos utilizarla para corregir datos erróneos.</para>
    <para>También podremos exportar los fallos de validación a un documento PDF, pinchando en el botón de <emphasis role="italic">Descargar PDF</emphasis>, o a un documento de Microsoft Excel, pinchando el botón de <emphasis role="italic">Descargar MS Excel</emphasis>.</para>
    <screenshot>
      <screeninfo>Resultados de lanzar reglas de validación</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/validation_rule_result.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>
  <section id="stddevoutlierAnalysis">
    <title>Análisis de outliers (valores atípicos)</title>
    <para>Podemos acceder al análisis de outliers (de desviación típica) en el menú Servicios -&gt; Calidad de Datos</para>
    <para>El análisis de outliers basado en la desviación típica ofrece un mecanismo para conocer qué valores están numéricamente distantes del resto de los datos. Los outliers pueden aparecer por casualidad, pero a menudo representan un error de medida o una distribución fuertemente prolongada (derivando en números grandes). En el primer caso generalmente descartaremos estos outliers mientras en el segundo caso deberemos ser cautos al utilizar herramientas estadísticas o interpretaciones que asuman una distribución normal. El análisis está basado en una distrubución normal estándar.</para>
    <para><emphasis role="bold">Seleccionando qué datos queremos analizar:</emphasis></para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Seleccionamos las fechas de inicio y fin (de y a) de los datos que serán incluidos en el análisis.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionamos el set de datos desde el cual obtendremos los elementos de datos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionamos todos o algunos elementos de datos del set de datos haciendo doble click o bien marcándolos y después pinchando en los botones de añadir/quitar.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionamos la unidad organizativa padre que vamos a utilizar. Al hacer esto se incluirán automáticamente todas las unidades hijas (las que se encuentran por debajo de ésta en la jerarquía).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccionamos el número de desviaciones típicas. Así fijamos el número de desviaciones típicas que los datos pueden alejarse desde la media (o valor promedio), antes de ser marcados como outliers.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <screenshot>
      <screeninfo>Selección de reglas de análisis de outliers</screeninfo>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/outlier_analysis_selection.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para><emphasis role="bold">Resultado del análisis:</emphasis></para>
    <para>Los posibles valores outliers que se han descubierto en el análisis se presentan en un listado una vez que el proceso de análisis ha terminado. Para cada outlier se muestra el elemento de dato, la unidad organizativa, el periodo, el valor mínimo, el valor actual y el valor máximo. Los valores máximo y mínimo indican los valores límite derivados del número de desviaciones estándar que hemos seleccionado previamente para el análisis. </para>
    <para>Podremos modidificar cada outlier directamente en la página de resultados de análisis. El valor puede modificarse pinchando dentro del campo correspondiente en la columna de valores, introduciendo un valor y saliendo a continuación de ese campo de datos (por ejemplo pulsando la tecla Tab) o pinchando simplemente fuera del campo. El sistema lanzará una alerta si, después de modificarlo, el valor sigue fuera de los valores máximo y mínimo, aunque el valor quedará guardado en cualquier caso. Si el valor que queda introducido está fuera de rango, veremos un fondo rojo en el campo de datos. Si el valor está dentro el fondo quedará verde.</para>
    <para>Pinchando en el icono de estrella, podemos también marcar cada outlier para posterior seguimiento.</para>
  </section>
  <section id="minmaxoutlierAnalysis">
    <title>Análisis de outliers en rangos Max-Min</title>
    <para>El análisis de outliers basado en valores máximo y mínimo ofrece un mecanismo para detectar valores que quedan fuera de límites máximo y mínimo previamente definidos. Estos valores límite pueden ser definidos por el usuario o asignados automáticamente por el sistema en el módulo de administración de datos. Para más detalles revisa la sección sobre Análisis de Outliers Std Dev.</para>
  </section>
  <section id="gapAnalysis">
    <title>Análisis de Huecos</title>
    <para>El análsis de huecos proporciona un mecanismo para detectar huecos en los datos. Hay huecos para elementos de datos y unidades organizativas concretas. Un huevo es un periodo sin datos registrados, que es precedido y seguido de periodos que sí tienen datos registrados. Este tipo de huecos indican generalmente errores en la captura u omisión, y pueden ser investigados con posterioridad. Para más detalles revisa la sección sobre Análisis de Outliers Std Dev.</para>
  </section>
  <section id="followupAnalysis">
    <title>Análisis de Seguimiento</title>
    <para>La función de análisis de seguimiento lista todos los valores de datos marcados para seguimiento. Los valores de datos se pueden marcar para seguimiento en el módulo de entrada de datos y en los otros tipos de análisis disponibles en este módulo.</para>
  </section>
</chapter>
