<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Soporte</title>
  <para>La comunidad DHIS 2 utiliza un conjunto de plataformas colaborativas y de coordinación para la información y para proveer descargas, documentación, desarrollo, código fuente, especificaciones de funcionalidades, seguimiento de bugs. Este capítulo explica todo esto en detalle.</para>
  <section>
    <title>Página principal: dhis2.org</title>
    <para>La página principal de DHIS 2 se encuentra en <emphasis role="italic">http://dhis2.org</emphasis> La página de <emphasis role="italic">descargas</emphasis> contiene descargas del paquete DHIS 2 Live, ficheros WAR, el cliente móvil, un paquete Debian, el código fuente, bases de datos de ejemplo y una herramienta de edición de las traducciones del interfaz de usuario de la aplicación. Notemos que la última versión se mantiene hasta que la aparece la siguiente y están disponibles tanto la versión actual más reciente como la última generación del branch. Recomendamos comprobar regularmente la página de descargas y actualizar el servidor online con la última versión del branch. La revisión de versiones se puede encontrar también en <emphasis role="italic">Ayuda</emphasis> - <emphasis role="italic">Acerca de</emphasis> en DHIS 2.</para>
    <para>La página de <emphasis role="italic">documentación</emphasis> contiene instrucciones para la instalación, documentación de usuario, esta guía de implementación, presentaciones, Javadocs, registro de cambios, roadmap y una guía sobre cómo contribuir en la documentación. La documentación de usuario está enfocada a aspectos prácticos del uso de DHIS 2, como cómo crear elementos de datos y reportes. Esta guía de implementación cubre los aspectos de más alto nivel de la implementación, desarrollo de la base de datos y mantenimiento de DHIS 2. El registro de cambios y la sección de roadmap contienen enlaces a las páginas respectivas en el sitio de Launchpad que se describe más adelante.</para>
    <para>Las páginas de <emphasis role="italic">funcionalidad </emphasis> y <emphasis role="italic">características</emphasis> dan una visión escueta con capturas de pantalla de las principales funciones y características de DHIS 2. Se puede también acceder a una demo de DHIS 2 en el menú <emphasis role="italic">demo</emphasis>. Estas páginas pueden utilizarse cuando queremos dar una rápida introducción al sistema a los diversos actores del proyecto.</para>
    <para>La página <emphasis role="italic">Acerca de</emphasis> contiene información sobre la licencia de publicación de DHIS 2, sobre cómo inscribirse a las listas de correo y tener acceso al código fuente y más.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Plataforma colaborativa: launchpad.net/dhis2</title>
    <para>DHIS 2 utiliza <emphasis role="italic">Launchpad</emphasis> como la principal plataforma colaborativa. Se accede al sitio en <emphasis role="italic">http://lanchpad.net/dhis2</emphasis> Launchpad se utiliza para alojar el código fuente, las especificaciones técnicas, el seguimiento de bugs y notificaciones. El sistema de control de versiones <emphasis role="italic">Bazaar</emphasis> está estrechamente integrado con Launchpad y se requiere para verificar y actualizar el código fuente.</para>
    <para>Los diversos branch de código fuente incluido trunk y release se pueden encontrar via web en <emphasis role="italic">http://code.launchpad.net/dhis2</emphasis> </para>
    <para>si queremos sugerir que sean implementadas nuevas funcionalidades en DHIs 2 podemos compartir nuestras propuestas en la lista de correo de desarrolladores e incluso escribir una especificación, que se denomina <emphasis role="italic">blueprints</emphasis> en Launchpad. El blueprint será considerado por el equipo troncal de desarrollo y si se acepta, se le asignará un desarrollador, revisor y una versión de publicación. Se puede acceder y añadir blueprints via web en <emphasis role="italic">http://blueprints.launchpad.net/dhis2</emphasis></para>
    <para>Si encontramos un bug en DHIS 2 podemos también reportarlo en Launchpad navegando a <emphasis role="italic">http://bugs.launchpad.net/dhis2</emphasis> Nuestro reporte de bug será investigado por el equipo de desarrollo y se le asignará un estatus. Si se valida, será asignado a un desarrollador y revisor y eventualmente será solucionado. Notemos que la resolución de bugs se incorpora en el trunk y en el branch más reciente publicado - de modo que realizar un buen testeo y retroalimentación a los equipos de desarrollo revierte en mejor calidad de nuestro software.</para>
  </section>
</chapter>
