<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Unidades Organizativas</title>
  <para>En DHIS 2 la ubicación de los datos, el contexto geográfico, se representa como unidades organizativas. Las unidades organizativas pueden ser un establecimiento de salud, un departamento o subunidad que provee servicios de salud o una unidad administrativa que representa un área geográfica (ej. un distrito).</para>
  <para>Las unidades organizativas se encuentran en una jerarquía, también llamada aquí árbol. La jerarquía refleja la estructura administrativa en salud y sus niveles. Los típicos niveles en esta jerarquía son el nacional, provincial, distrital y de establecimiento. En DHIS 2 hay una única jerarquía organizativa así que la manera en que la definimos y mapeamos en la realidad requiere una cuidadosa atención, revisando qué áreas geográficas y niveles se definen en la jerarquía principal tendrán mayor impacto en la usabilidad y rendimiento de la aplicación. Adicionalmente, hay formas de cubrir jerarquías y niveles alternativos, tal y como se explica más adelante en la sección denominada Grupos de unidades organizativas y sets de grupos.</para>
  <section>
    <title>Diseño de la jerarquía de unidades organizativas</title>
    <para>El proceso de diseñar una jerarquía de unidades organizativas con sensatez debería tomar en cuenta varios aspectos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Incluir todos los establecimientos que reportan datos de salud:</emphasis> Todos los establecimientos de salud que contribuyen a la recolección de datos nacionales deberían incluirse en el sistema. Los establecimientos de todo tipo deberían incorporarse, incluyendo los privados, públicos, ONG y religiosos. A menudo los establecimientos privados constituyen un porcentaje no despreciable del total de establecimientos en un país y siguen políticas de reporte de datos impuestas, lo que significa que incorporar datos de esos establecimientos es necesario para hacernos una imagen agregada realista a nivel nacional.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Enfatizar la jerarquía administrativa en salud</emphasis> Generalmente un país tiene múltiples jerarquías administrativas que muchas veces no están bien coordinadas o armonizadas. Cuando consideramos qué enfatizar al diseñar la base de datos de DHIS 2 debemos tener en mente qué áreas son las más interesantes y serán más solicitadas para el análisis de datos. DHIS gestiona primordialmente datos de salud y realiza análisis basándose en la estructura administrativa de salud. Esto impica que incluso si hubiera que hacer ajustes para satisfacer áreas financieras o del gobierno local, el punto de partida de la jerarquía de unidades organizativas de DHIS serían las áreas administrativas en salud. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Limitar el número de niveles en la jerarquía de unidades organizativas:</emphasis> Para satisfacer los requisitos de análisis provinientes de diversos cuerpos organizativos como el gobierno local y el tesoro, es tentador inluir todas estas áreas como unidades organizativas en la base de datos de DHIS 2. Sin embargo, por consideraciones de rendimiento uno debería intentar limitar los niveles de la jerarquía de unidades organizativas al menor número posible. La jerarquía se utiliza como base para la agregación de datos que se presentan en cualquiera de las herramientas de reporte, así que cuando se producen datos agregados para niveles más altos, la aplicación DHIS 2 debe buscar y juntar datos registrados para todas las unidades organizativas ubicadas más abajo en la jerarquía. Entonces, aumentar el número de unidades organizativas repercutirá negativamente en el rendimento de la aplicación y un número excesivamente grande puede convertirse en un problema importante.</para>
        <para>Además, una parte central en la mayoría de herramientas de análisis en DHIS 2 se basa en seleccionar dinámicamente la unidad "padre" de aquellas que se quieren incluir en el análisis. Por ejemplo, si queremos seleccionar una provincia e incluir los distritos de esa provincia en el reporte. Si el nivel de distrito es el nivel más interesante desde el punto de vista del análisis y existen muchos niveles jerárquicos entre este y el nivel provincial, este tipo de reporte se renderizará inútilmente. Cuando construimos la jerarquía, deberíamos fijarnos en los niveles que se utilizarán frecuentemente en reportes y en análisis de datos y dejar fuera los niveles que raramente o nunca se usan ya que esto tiene un impacto tanto en el rendimiento como en la usabilidad de la aplicación. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis role="italic">Evitar relaciones uno-a-uno:</emphasis> Otro principio referente para diseñar la jerarquía es evitar conectar niveles que tienen ratios padre-hijo cercanos al uno-a-uno, lo que quiere decir que por ejemplo un distrito (padre) debería tener de media más de una municipalidad (hijo) en el nivel inferior para que tenga sentido añadir esta municipalidad a la jerarquía. Los ratios padre-hijo de 1:4 o más son mucho más útiles para el propósito de análisis de datos ya que nos permite mirar por ejemplo, cómo los datos de un distrito se distribuyen en las diferentes subáreas y cómo varían. Estos ejercicios de recorrido vertical son poco útiles cuando el nivel inferior tiene la misma población objetivo y los mismos establecimientos prestadores de servicios que la unidad padre.</para>
        <para>A la hora de mapear la realidad en la jerarquía de unidades organizativas de DHIS 2 puede ser difícil saltar niveles geográficos y puede conllevar resistencias entre ciertos actores, pero deberemos tener en mente que en realidad hay formas de producir reportes basados en niveles geográficos que no son parte de la jerarquía organizativa en DHIS 2, como se explica en la sección siguiente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Grupos de unidades organizativas y sets de grupos</title>
    <para>En DHIS 2, las unidades organizativas pueden agruparse en grupos de unidades organizativas, y estos grupos pueden a su vez asociarse en sets de grupos. Juntos pueden emular una jerarquía organizativa alternativa que puede usarse a la hora de crear reportes y otras salidas de datos. Además de representar ubicaciones geográficas alternativas que no están en la jerarquía principal, estos grupos son útiles para asignar esquemas de clasificación a los establecimientos de salud, por ejemplo basados en el tipo o propietario de los establecimientos. Se pueden definir tantos grupos y sets de grupos como deseemos en la aplicación a través del interfaz de usuario, y todos ellos se definen localmente para cada base de datos DHIS 2.</para>
    <para>Este ejemplo lo ilustra mejor: generalmente queremos proveer análisis en base a la propiedad de los establecimientos (público, privado, etc). En ese caso podemos crear un grupo para cada tipo de propiedad, por ejemplo "Ministerio de Salud", "Privado" y "ONG". Todos los establecimientos en la base de datos deben clasificarse y ser asignados a uno y solo uno de estos grupos. A continuación crearíamos un set de grupos llamado "Propiedad" al que se asignan los tres grupos anteriores, como se ilustra en esta figura.</para>
    <graphic fileref="resources/images/implementation_guide/organisation_unit_hiearchy.png" format="PNG" width="100%" align="center"/>
    <para>De forma similar podemos crear un set de grupos para un nivel administrativo adicional, por ejemplo municipios. Todos los municipios han de definirse como grupos de unidades organizativas y asignarlos a un set de grupos llamdo "Municipios". El paso final sería asignar todos los establecimientos a uno y solo uno de los grupos de municipio. Esto permite a DHIS 2 producir reportes agregados por cada municipio (añadiendo conjuntamente datos de todos los establecimientos incluidos) sin tener que incluir el nivel de municipio en la jerarquía organizativa principal. El mismo camino puede seguirse para cualquier nivel administrativo o geográfico adicional que sea necesario, con un set de grupo por nivel adicional. Antes de continuar y diseñar esto en DHIS 2, es importante mapear las áreas de niveles geográficos adicionales y los establecimientos por cada área.</para>
    <para>Una cualidad esencial del concepto de set de grupos en DHIS 2 que debemos comprender es la <emphasis role="italic">exclusividad</emphasis>, que implica que una unidad organizativa puede ser miembro de solo uno de los grupos en un set de grupos. Infringir esta norma podría conllevar la duplicación de datos al agregar datos de establecimientos de salud por parte de distintos grupos, ya que un establecimiento que es asignado a dos grupos en el mismo set de grupos sería contabilizado dos veces.</para>
    <para>Con esta estructura presente, DHIS 2 puede proporcionar datos agregados para cada tipo de propiedad de unidad organizativa mediante el "Reporte de set de grupos de unidades organizativas" en el módulo de "Reporte" o mediante la herramienta de terceros de las tablas dinámicas Excel. Por ejemplo podremos ver y comparar tasas de uso agregadas por los diferentes tipos de propiedad (ej. Ministerio, Privado, ONG). además, DHIS 2 puede sacar estadísticas de distribución de los establecimientos en el "Reporte de set de grupos de unidades organizativas" del módulo de "Reporte". Por ejempo, podemos ver cuántos establecimientos hay bajo una determinada unidad organizativa de la jerarquía para cada tipo de propiedad. En el módulo SIG, dado que las coordenadas de los establecimientos de salud se han registrado en el sistema, podremos ver las ubicaciones de los diferentes tipos de establecimientos de salud (con símbolos distintos según su tipo), y también combinar esta información con otra capa de mapa que muestre indicadores, por ejemplo, por distrito.</para>
  </section>
</chapter>
