<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Entrada de datos</title>
  <section>
    <title>Objetivos</title>
    <para>Después de revisar este capítulo habremos comprendido:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Cómo seleccionar correctamente el formulario de entrada de datos apropiado</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Cómo introducir datos</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cómo hacer una validación de los datos</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="dataEntry">
    <title>Entrada de datos con DHIS 2</title>
    <para>Para abrir la ventana de entrada de datos, pinchamos en la pestaña de Servicios del menú principal. A continuación se despliega un menú con un listado de los servicios ofrecidos por DHIS 2. Pincha en la opción <guibutton>Entrada de Datos</guibutton>.</para>
    <para>El módulo de entrada de datos as donde podemos insertar datos manualmente en la base de datos DHIS 2. Los datos son registrados para una determinada unidad organizativa, un periodo, y un set de elementos de datos (set de datos) al mismo tiempo. Un set de datos corresponde normalmente a una herramienta de recogida de datos en formato papel, es decir, a un formulario tradicional.</para>
    <section>
      <title>Selección del formulario de entrada de datos</title>
      <para>El primer paso para introducir datos en DHIS 2 es abrir el formulario correcto. Recomendamos que sigas los siguientes pasos sencillos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para> Busca la unidad organizativa donde quieres registrar los datos en el menú árbol que aparece en el lado izquierdo. Pliega y despliega la jerarquía de unidades pinchando en los símbolos -/+. Una forma sencilla de encontrar una unidad organizativa es utilizar el cuadro de búsqueda situado directamente encima del árbol (identificado con un síbmolo verde), donde tendrás que escribir el nombre completo, sí :S, el nombre completo de la unidad que buscas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecciona un set de datos del listado desplegable que está disponible para la unidad organizativa que has seleccionado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecciona un periodo para registrar estos datos. Los periodos disponibles están configurados en los tipos de periodo de set de datos (es decir, la frecuencia de reporte: semanal, mensual, etc). Puedes saltar un año atrás o adelante utilizando las flechas situadas encima de periodo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Ahora deberías poder ver ya el formulario de entrada de datos. </para>
      <para>Dependiendo de cómo se haya implementado el formulario de entrada de datos, veremos tres tipos diferentes de formularios: Formulario por Defecto, Formulario de Sección o Formulario Personalizado. Si hay un formulario personalizado, se mostrará seguido de un formulario de sección y finalmente de un formulario por defecto.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Pantalla principal de entrada de datos</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_overview.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Introduciendo datos</title>
      <para>Introducir datos es sencillo. Comienza pinchando en el primer campo que aparece y escribe el valor que corresponda. Muévete al siguiente campo utilizando el botón de tabulación (Tab) de tu teclado. El botón Shift+Tab te devuelve al campo anterior. Cuando introducimos los valores en cada campo, estos son guardados inmediatamente en la base de datos y no se requiere pinchar en un botón de guardar como sucede en otras aplicaciones. Verás un campo verde que indica que el valor se ha guardado en el sistema (en el servidor, en realidad). Si tu conexión a Internet es lenta, es posible que demore un poco hasta que los valores se hayan guardado. </para>
      <para><emphasis role="bold">Validación de entrada:</emphasis> Cuando escribes un valor incorrecto, por ejemplo una letra en un campo que solo acepta valores numéricos, se abrirá un mensaje pop-up que explica el problema y el campo que intentabas rellenar se coloreará de amarillo (y permanecerá sin guardar) hasta que hayas corregido este valor. Si has definido un rango mínimo y máximo para un campo (una combinación de elemento de datos y unidad organizativa) se abrirá un mensaje pop-up que te informará cuando el valor está fuera de rango, y también ahora el valor quedará sin guardar hasta que hayas introducido un valor correcto (o hayas actualizado el rando e introducido nuevamente el valor). </para>
      <para><emphasis role="bold">Campos deshabilitados:</emphasis> Cuando un campo está deshabilitado (aparece en color gris) significa que el campo no debería rellenarse. Así, el cursor saltará automáticamente al siguiente campo abierto. </para>
      <para><emphasis role="bold">Historial de datos:</emphasis> Si pinchamos dos veces en cualquier campo de entrada del formulario se abrirá una ventala de historial de datos que muestra en un diagrama de barras los últimos 12 valores registrados para dicho campo (una combinación de unidad organizativa, elemento de datos y opción de categoría). Esta ventana muestra también el rango máximo y mínimo y permite ajustar dicho rango para la combinación específica de unidad organizativa y elemento de datos. </para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Formulario de sección de entrada de datos con un mensaje pop-up de historial</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/data_entry_section_history.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para><emphasis role="bold">Seguimiento:</emphasis> En la ventana de historial de datos hay también una función para etiquetar o marcar un valor. Por ejemplo, imaginemos que un valor sospechoso que necesita ser investigado a fondo puede meterse en el sistema, pero marcado para Seguimiento. En el módulo de Calidad de Datos podremos lanzar un análisis de seguimiento y revisar todos los valores marcados para seguimiento, así como editar dichos valores si posteriormente se demuestra que son incorrectos. </para>
    </section>
    <section id="dataEntry_1">
      <title>Validando los datos en el formulario</title>
      <para>Cuando ya hemos rellenado todos los valores disponibles en el formulario, podemos lanzar un chequeo de validación sobre los datos del formulario. Pincha en el botón &quot;Validar&quot; en la esquna superior derecha. Todas las reglas de validación que implican elementos de datos en el formulario actual (y que forman un set de datos) se lanzarán comparándolos con los nuevos datos. Cuando termine el proceso se nos mostrará un listado de fallos o un mensaje sencillo que diga algo así: &quot;La pantalla de entrada de datos ha sido validada con éxito&quot;. Para aprender cómo definir las reglas de validación revisa el capítulo de Calidad de Datos.</para>
      <para>Cuando hayamos corregido los valores erróneos y hayamos terminado el formulario, es recomendable pinchar en el botón &quot;Completado&quot; en la parte inferior para registrar que el formulario ha sido completado. Esta información es utilizada cuando se generan reportes de grado de completitud por distrito, departamento o a nivel nacional.</para>
      <screenshot>
        <screeninfo>Resultado de validación de entrada de datos</screeninfo>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="100%" fileref="resources/images/dhis2UserManual/data_entry_validation_result.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
    <section>
      <title>Entrada de datos en desconexión (offline)</title>
      <para> El módulo de entrada de datos funciona siempre incluso si durante la introducción de datos la conexión a Internet no es estable. Para utilizar esta funcionalidad, deberemos entrar (login) en DHIS 2 en el servidor mientras la conexión a Internet está activa, pero si durante la introducción de datos el enlace de comunicaciones entre tu computadora y el servidor se torna inestable, no hay problema en continuar con la entrada de datos al formulario, ya que son guardados localmente en tu computadora, y luego serán enviados al servidor cuando la conexión a Internet haya mejorado. Es decir, los datos pueden introducirse y almacenarse localmente cuando estamos offline y luego ser cargados al servidor central cuando estamos online. Esto significa que la estrategia de despliegue de DHIS 2 online se hace más viable en aquellas zonas con un acceso a Internet poco estable. Así, la utilización total de ancho de banda se reduce enormemente ya que los formularios no se cargan del servidor en cada renderización.</para>
      <para>Cuando recuperamos la conexión con el servidor a través de Internet, se muestra un mensaje en la parte superior de la pantalla de entrada de datos. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_online.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Cuando la conexión a Internet falla por alguna razón durante el proceso de entrada de datos, la aplicación DHIS 2 lo detecta y nos avisará de que los datos serán guardados localmente. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>La entrada de datos puede continuar de forma normal. Una vez que hayas introducido todos los datos necesarios, y la aplicación detecta que el servidor está online, serás informado de que hay datos que deben ser sincronizados con el servidor. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline_upload1.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Cuando los datos se han sincronizado con éxito en el servidor, recibirás un mensaje de confirmación de que los datos han sido cargados con éxito en el servidor. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/data_entry/data_entry_offline_upload_success.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>
  </section>
</chapter>
