<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Principios conceptuales de diseño</title>
  <para>Este capítulo pretende servir de introducción a algunos de los principios conceptuales clave de diseño que alberga el software DHIS 2. La comprensión y toma de conciencia sobre estos principios ayudará a los implementadores a hacer un uso óptimo del software al personalizar una base de datos local. Si bien este capítulo solo se centra en los principios, los capítulos siguientes detallan cómo éstos repercuten en el proceso de diseño de la base de datos</para>
  <para>En este capítulo se presentan los siguientes principios de diseño:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Que todos los metadatos puedan añadirse y modificarse a través del interfaz de usuario</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Que un modelo de datos flexible soporte que diferentes fuentes de datos puedan ser integradas en un único repositorio de datos</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Que la entrada de datos != Salida de datos</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Que el análisis de datos y reportes estén basados en indicadores</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Que los datos de establecimientos de salud se mantengan desagregados en la base de datos</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Que el análisis de datos esté soportado para cualquier nivel del sistema de salud</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>A continuación cada principio se describe en mayor detalle en las respectivas secciones.</para>
  <section>
    <title>Todos los metadatos pueden añadirse y modificarse a través del interfaz de usuario</title>
    <para>La aplicación DHIS 2 trae un set de herramientas genéricas para la recolección de datos, validación, elaboración de reportes y análisis de datos. Sin embargo, los contenidos de la base de datos, tales como qué datos recolectar, de dónde vienen los datos, o en qué formato, depende del contexto de uso de esa información. Antes de poder utilizar estos metadatos es preciso ingresarlos en la aplicación, lo cual puede hacerse a través del interfaz de usuario y no requiere programación. Esto permite involucrar más directamente a los expertos de ese ámbito, que son quienes entienden los detalles del SIS que el software debe soportar.</para>
    <para>El software separa los metadatos importantes que describen los datos en bruto que son almacenados en la base de datos, que son los metadatos críticos que no debieran cambiar mucho a lo largo del tiempo (para evitar la corrupción de datos), y los metadatos de alto nivel como las fórmulas de indicadores, las reglas de validación y los grupos de agregación, así como las diferentes capas (layouts) para recogida de formularios y reportes, que no son tan críticos. En este alto nivel los metadatos pueden añadirse y modificarse en el tiempo sin interferir con los datos en bruto, soportando un proceso permanente de personalización. Es típico añadir nuevos atributos a medida que el equipo local de implementación va aprendiendo a dominar más funcionalidades de la aplicación, y que los usuarios van introduciendo gradualmente análisis de datos y reportes más avanzados. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Un modelo de datos flexible soporta que diferentes fuentes de datos puedan ser integradas en un único repositorio de datos</title>
    <para>El diseño de DHIS 2 sigue una aproximación integral del SIS, y soporta la integración de muchas fuentes de datos diversas en una misma base de datos, en ocasiones denominada repositorio integrado de datos o <emphasis role="italic">data warehouse</emphasis></para>
    <para>El hecho de que DHIS 2 sea una especie de herramienta esqueleto sin formularios o reports predefinidos significa que puede soportar una buena cantidad de diferentes fuentes de datos agregados. Tampoco hay nada que limite realmente su uso al ámbito de la salud, aunque su uso en otros sectores es aún muy restringido. Mientras los datos sean recogidos por una <emphasis role="italic">orgunit</emphasis>, descritos como elementos de datos (probablemente con una desagregación en categorías), y puedan representarse con una frecuencia y periodos predefinidos, esos datos pueden recolectarse y procesarse en DHIS 2. Esta flexibilidad hace que DHIS 2 sea una herramienta potente para montar sistemas integrados que aúnen herramientas de recolección, de indicadores y de reportes de múltiples programas de salud, departamentos e iniciativas. Una vez que los datos se definen y luego se recogen o importan en una base de datos de DHIS 2, pueden analizarse en correlación con otros datos cualesquiera de la misma base de datos, sin importar cómo o quién introdujo los datos. Además de soportar el análisis  y reporte integrado de datos, este enfoque integrado también ayuda a racionalizar la recolección de datos y a reducir los duplicados.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Entrada de datos != Salida de datos</title>
    <para>En DHIS 2 hay tres dimensiones que describen los datos agregados que se están recogiendo y almacenando enla base de datos: DÓNDE - la unidad organizativa, QUÉ - el elemento de datos, y CUÁNDO - el periodo. La unidad organizativa, el elemento de datos y el periodo constitutyen las tres dimensiones nucleares necesarias para describir cualquier valor de un dato en DHIS 2, ya se encuentr en un formulario de recogida de datos, en un gráfico, en un mapa, o en un reporte sumarístico agregado. Cuando los datos se recogen en formularios electrónicos, que a veces son imágenes especulares de los formularios en papel utilizados en los establecimientos, cada campo de entrada del formulario queda descrito utilizando estas tres dimensiones. El formulario en sí mismo es tan solo una herramienta para organizar la recolección de datos y no describe los valores de datos individuales que se están recogiendo o guardando en la base de datos. Ser capaces de describir cada valor de datos independientemente mediante una definición de Elemento de Datos (por ejemplo, 'Dosis de sarampión suministradas &lt; 1 año') permite una importante flexibilidad a la hora de procesar, validar y analizar los datos, permitiendo comparar datos en diversos formularios y programas de salud.
 </para>
    <para>Este enfoque de diseño o de modelo de datos marca la diferencia entre DHIS y muchas otras aplicaciones software de SIS que tratan los formularios de recogida de datos como la unidad clave del análisis. Esto es muy típico en sistemas hechos a la medida de las necesidades de programas verticales de salud y en la mentalidad tradicional de que el formulario de entrada de datos agregados es ya también la salida de reporte o de análisis. 
      </para>
    <para>La figura siguiente muestra cómo el diseño granular fino de DHIS, construido sobre el concepto de Elementos de Datos, es diferente y cómo la entrada (recogida de datos) está separada de la salida (análisis de datos), permitiendo un análisis y diseminación de datos más flexible y variada. En el ejemplo, el elemento de dato 'Dosis de sarampión suministradas &lt; 1 año' es registrado como parte de un formulario de registro de Inmunización Infantil, pero puede utilizarse individualmente para construir un Indicador (una fórmula) llamada 'Cobertura de sarampión &lt; 1 año', donde se combina con el elemento de datos llamado 'Población &lt; 1 año', que se registra en un formulario distinto. El valor de este indicador calculado puede utilizarse luego en el análisis de datos de varias herramientas de reporte en DHIS 2, como por ejemplo en reportes personalizados con gráficos, tablas dinámicas, o en un mapa en el módulo SIG.
</para>
    <graphic width="100%" format="PNG" fileref="resources/images/implementation_guide/data_input_output.png" align="center"/>
  </section>
  <section>
    <title>Análisis de datos y reportes basados en indicadores</title>
    <para>Aquello que hemos llamado previamente Elemento de Datos es la dimensión clave que describe qué se está registrando (en otros contextos puede nombrarse somo indicador). En DHIS 2 distinguimos entre Elementos de Datos, que describen los datos en bruto, como los recuentos, y los Indicadores, que parten de fórmulas y describen valores calculados, como por ejemplo cobertura o tasa de incidencia que se utilizan para en el análisis. Los valores de los indicadores no se registran como los valores de datos, sino que se calculan enla aplicación a partir de fórmulas definidas por los usuarios. Estas fórmulas constan de un factor (ej. 1, 100, 1000, 200 000), y de un numerador y un denominador, que son expresiones construidas con uno o más elementos de datos. Por ejemplo, el indicador 'Cobertura de sarampión &lt; 1 año' se define con una fórmula de factor 100, un numerador ('Dosis de sarampión suministradas a niños menores de 1 año') y n denominador ('Población diana menores de 1 año'). El indicador 'Tasa de exclusión DPT1 a DPT3' es una fórmula de 100 % x ('Dosis suministradas DPT1' - 'Dosis suministradas DPT3') / ('Dosis suministradas DPT1'). Estas fórmulas pueden añadirse y editarse a través del interfaz de usuario por usuarios con una capacitación básica, ya que son bastante sencillos de configurar y no interfieren con los valores de datos almacenados en la base de datos (de modo que añadir o modificar un indicador no es  una operación crítica).</para>
    <para>Los indicadores son tal vez la característica más potente de DHIS 2 y todas las herramientas de reporte soportan el manejo de indicadores, como se muestra por ejemplo en el reporte personalizado de la figura anterior. Tener la capacidad de utilizar datos de población en el denominador permite comparaciones de desempeño en salud entre diversas áreas geográficas con distintas poblaciones diana, lo cual resulta más útil que mirar únicamente los números en bruto. La tabla siguiente utiliza tanto valores de datos en bruto (las dosis) como los valores de indicadores (la cobertura) para diferentes vacunas. Comparando por ejemplo las dos primeras unidades organizativas de la lista, distrito de Taita Taveta y distrito de Kilifi, en inmunización DPR-1, podemos observar que mientras los números en bruto (659 vs 2088) indican que se suministraron muchas más dosis en Kilifi, las tasas de cobertura (92.2 % vs 47.5 %) muestran que Taita Taveta está realizando un mejor trabajo en la inmunización de su población diana menores de 1 año. Si observamos ahora la última columna (Inmunización completada %), que indica la integridad de registros del formulario de inmunización para el mismo periodo, vemos que los números son más o menos los mismos para los dos distritos comparados, lo cual apunta a que es razonable comparar las tasas de cobertura entre estos dos distritos. </para>
    <graphic width="100%" format="PNG" fileref="resources/images/implementation_guide/indicator_report.png" align="center"/>
  </section>
  <section>
    <title>Mantener los datos de establecimientos desagregados en la base de datos</title>
    <para>Cuando se recogen datos y se almacenan en DHIS 2, éstos quedarán desagregados en la base de datos con el mismo nivel de detalle con el cual fueron registrados. Ésta es la mayor ventaja de tener un sistema de base de datos para SIS similar a lo esperado de un sistema en papel o incluso en hojas de cálculo. El sistema se diseña para almacenar gran cantidad de datos y siempre permite exámenes a fondo hasta el nivel más fino posible de detalle, que solo está limitado por la manera en que los datos fueron registrados o importados en la base de datos DHIS 2. </para>
    <para>Desde la perspectiva de un SIS nacional, es deseable guardar los datos desagregados por nivel de establecimiento de salud, que generalmente es el nivel más bajo en la jerarquía organizativa. Esto puede hacerse incluso sin informatizar este nivel, mediante un sistema híbrido informático y en papel. Por ejemplo, los datos pueden ser enviados en papel desde los establecimientos de salud a las oficinas distritales (en formularios mensuales resumidos para un establecimiento específico), y luego en la oficina distrital ya introducen todos los datos de establecimiento en DHIS 2 mediante formularios electrónicos de recogida de datos, establecimiento por establecimiento. Esto permitirá a los equipos distritales de gestión de salud realizar análisis de datos por establecimiento y por ejemplo compartir los reportes impresos de realimentación generados en DHIS 2, incluidas comparativas entre establecimientos, con los responsables de los establecimientos en cada distrito.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Soporte de análisis de datos a cualquier nivel del sistema de salud</title>
    <para>Aunque el propio nombre de DHIS apunta a un enfoque de 'distrito', la aplicación ofrece las mismas herramientas y funcionalidades a todos los niveles del sistema de salud. En todas las herramientas de reporte los usuarios pueden seleccionar qué unidad organizativa o qué nivel de orgunit desean analizar y los datos mostrados se agregarán automáticamente en el nivel seleccionado. DHIS 2 utiliza la jerarquía de unidades organizativas para agregar datos hacia arriba y nos da los datos para cualquier orgunit en esta jerarquía. La mayoría de reportes se lanzan de manera que se pedirá a los usuarios que seleccionen una unidad organizativa y así permitir la reutilización de las mismas capas de reporte para todos los niveles. O si se desea, las capas de reporte pueden diseñarse a la medida de un nivel específico cualquiera en el sistema de salud en caso de que las necesidades difieran entre diferentes niveles.</para>
    <para>En el módulo SIG los usuarios pueden analizar los datos por ejemplo a nivel subnacional y entonces pinchando en el mapa (por ejemplo en un departamento o provincia) examinar a fondo el siguiente nivel, y continuar de este modo descendiendo hacia la fuente de datos a nivel de establecimiento. Una funcionalidad similar de profundización está disponible en las tablas dinámicas que están enlazadas con la base de datos DHIS 2.</para>
    <para>Para acelerar el rendimiento y reducir el tiempo de respuesta al generar salidas de datos agregadas, que pueden incluir numerosos cálculos (por ejemplo juntar 8000 establecimientos), DHIS 2 realiza un precálculo de todos los valores agregados posibles y los guarda en lo que se denomina datamart. El datamart puede programarse para ser ejecutado (reconstruirse) en intervalos de tiempo determinados, por ejemplo cada noche. </para>
  </section>
</chapter>
