<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "docbookV4.4/docbookx.dtd" []>
<chapter>
  <title>Conceptos para la adaptación local</title>
  <para>La localización implica la adaptación de una aplicación en otro ámbito local. Cuando implementamos DHIS2 en un determinado país, será preciso asignar los recursos adecuados para traducir la apliación cuando sea necesario. Deberemos considerar la traducción de elementos de la interfaz de usuario, mensajes, apariencia, formatos de fecha y hora, moneda y otros aspectos. DHIS2 soporta la internacionalización del interfaz de usuario (i18n) mediante el uso de strings de propiedad de Java. Cada elemento del interfaz de usuario tiene asignado una clave específica, que está enlazada a un valor.</para>
  <para> Como ejemplo consideraremos las siguientes parejas de clave/valor.</para>
  <programlisting>org_unit_tree=Árbol de unidades organizativas
error_occurred=Se produjo un error</programlisting>
  <para>En inglés la misma pareja de clave/valor sería así:</para>
  <programlisting>org_unit_tree=Organisation Unit Tree
error_occurred=An error has occurred.</programlisting>
  <para>Es importante resaltar que las claves (lo que precede al símbolo "=") son iguales en ambos casos, pero los valores (lo que sigue al "=") está en el lenguaje correspondiente. Cada una de estas parejas de clave/valor necesitaría ser traducida del lenguaje original (inglés) al lenguaje local (español). Cuando el usuario selecciona el español como lenguaje para el interfaz de usuario, todos los strings aparecerán en español en lugar de en el idioma por defecto (inglés). Todos los strings que no se hayan traducido aparecerán en inglés.</para>
  <para>Hay diversos mecanismos para contextualizar o localizar DHIS2, dos de los cuales se explican en las secciones siguientes. El portal Web es una herramienta muy útil para traducciones colaborativas de múltiples personas, aunque se necesita una conexión online para utilizar este recurso. Una herramienta especial es el Editor de Recursos DHIS i18n, que se ha desarrollado específicamente par facilitar la traducción de la aplicación de un lenguaje a otro y puede usarse offline una vez que ya hemos obtenido una copia del código fuente de DHIS2.</para>
  <section>
    <title>Utilizando el servidor de traducción DHIS2</title>
    <para>Existe una solución web para facilitar la traducción de DHIS2 en muchos lenguajes distintos. Podemos acceder simplemente navegando a http://translate.dhis2.net y registrándonos con una cuenta con nombre de usuario, email y contraseña. El servidor nos enviará entonces un email de confirmación que podremos usar para activar nuestra cuenta. Cuando la hayamos activado, pulsamos en el enlace &quot;Entrar&quot; en la página principal del sitio, e introducimos el nombre de usuario y contraseña.</para>
    <para>La primera vez que nos logueamos, deberemos seleccionar nuestra configuración de personal pinchando en &quot;Mi cuenta-&gt;Configuración&quot;. Aquí podemos seleccionar el lenguaje del interfaz, proyectos en los que colaborar, y lenguajes para traducir. Nos aseguraremos de pinchar en &quot;Guardar&quot; después de hacer los cambios. </para>
    <para>Para empezar a traducir, nos aseguraremos de estar logueados, y vamos al link &quot;Inicio&quot; en la esquina superior derecha. Seleccionamos el proyecto (por ejemplo DHIS2) y hacemos click en el lenguaje que queremos traducir. El número de palabras que necesitan traducción se mostrará bajo el campo &quot;Resumen&quot;. Hacemos click en uno de los módulos (por ejemplo dhis-2) y exploramos las carpetas para encontrar un módulo que necesita traducción (por ejemplo dhis-web-&gt;dhis-web-caseentry). Luego hacemos click en el texto de &quot;Resumen&quot; que pone algo como &quot;194 words need attention&quot;. Nos enlazará con la pareja clave/valor que requiere traducción.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_web_portal_translate.PNG"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>En este caso, necesitamos traducir la frase &quot;Por nombre&quot; de inglés a español. Introducimos la traducción enla ventana bajo la frase de referencia. Si no estamos seguros de que la traducción sea correcta o necesita revisión, podemos marcarlo como &quot;Fuzzy&quot;. Una vez que hayamos completado la traducción, presionamos en &quot;Submit&quot;. El equipo de desarrollo de DHIS2 incorporará entonces nuestras traducciones al código fuente de forma regular. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Herramienta DHIS2 i18n</title>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Haremos click en &quot;Explorar&quot; cuando arranca la aplicación y seleccionamos la ruta a nuestra copia local del árbol de código fuente de DHIS2 seguido de OK. </para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="30%" align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_tool_startup.PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A continuación, seleccionamos la ubicación de destino donde guardaremos los strings traducidos. </para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="30%" align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_tool_select_locale.PNG"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selecccionamos uno de los módulos del lado izquierdo para traducir, por ejemplo dhis-web-caseentry.</para>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="80%" align="center" fileref="resources/images/i18n/i18n_tool_main_window.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <para>Una vez hemos seleccionado un módulo, haremos click en una clave concreta del panel izquierdo. El valor de referencia de esa clave se mostrará en el panel del lado inferior derecho, y el valor de la traducción se mostrará en el lado superior derecho. Si el valor no existe, simplemente añadiremos la traducción ahí mismo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cuando hemos terminado de traducir, nos aseguramos de pulsar el botón &quot;Guardar&quot;. </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section>
    <title>Detalles a tener en mente</title>
    <simplelist>
      <member>Hay ciertos strings como &quot;yyyy-MM-dd&quot; que se usan para el formato de fecha y hora en la aplicación. En general, no deberían cambiarse, pero hay situaciones en que necesitamos adaptarlos localmente. Consultaremos este <ulink url="http://docs.oracle.com/javase/tutorial/i18n/format/simpleDateFormat.html">enlace</ulink> para más información.</member>
      <member>No es necesario traducir un string del lenguaje original (inglés) si el string traducido es el mismo. Podemos dejarlo en blanco. Por defecto, DHIS2 utilizará los valores en inglés para todos los strings que no han sido traducidos. </member>
      <member>Todos los strings traducidos deben introducirse en formato UTF-8. Si estamos utilizando el portal de traducción, nos aseguraremos de que la configuración del navegador están fijadas a UTF-8 al momento de traducir.</member>
      <member>Algunas variables especiales (por ejemplo {0}) utilizan llaves. Esto significa que la variable se sustituye por un número u otro valor en la aplicación. Deberemos ubicar la notación de esta variable en la posición correcta.</member>
    </simplelist>
  </section>
</chapter>
