<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE glossary PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml
/4.4/docbookx.dtd" []>
<glossary id="dhis2_glossary">
  <glossaryinfo>
    <editor>
      <firstname>Inés</firstname>
      <surname>Bebea</surname>
    </editor>
    <title>Glosario de DHIS2</title>
    <releaseinfo>2.0.4</releaseinfo>
  </glossaryinfo>
  <title>Glosario de DHIS 2</title>
  <glossdiv>
    <title>A</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Agregar</glossterm>
      <glossdef>
        <para>En el contexto de DHIS2, agregar se refiere a cómo se reúnen y combinan los elementos de datos en una determinada relación jerárquica. Por ejemplo, todos establecimientos de salud de un determinado distrito contribuyen al valor total de dicho distrito en cuestión. La aplicación DHIS2 permite diferentes tipos de operadores de agregado, tales como SUMA, PROMEDIO y CONTEO.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm baseform="aggregateData">Agregado de datos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>En el contexto de DHIS2, se entiende por datos agregados los elementos de datos o los indicadores generados a través de otras fuentes jerárquicas de datos. Por ejemplo, los datos agregados de un establecimiento de salud son el resultado de los totales agregados de todos los pacientes que fueron atendidos en ese establecimiento para un servicio de atentión determinado. Los datos agregados de un distrito son el resultado de los totales agregados de todos los establecimientos de salud que pertenecen a ese distrito.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>C</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Categoría</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Las categorías se utilizan para desagregar elementos de datos. Como ejemplo, el elemento de datos "Número de casos confirmados de malaria" puede desagregarse en la categoría "Edad", que a su vez alberga las opciones de "Menor de 1 año", "De 1 a 5 años" y "Mayor de 5 años". Las opciones de categoría se utilizan en la entrada de datos para simplificar el número de elementos de datos que es preciso crear. En el análisis de datos, las categorías funcionan básicamente como dimensiones del análisis. </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
<!--    <glossentry>
      <glossterm>Opciones de categoría</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Las opciones de categoría son elementos atómicos que se agrupan en categorías. Estas opciones se utilizan en la entrada de datos para desagregar los elementos de datos en piezas atómicas de información.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
-->
  </glossdiv>

  <glossdiv>
    <title>D</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Datamart</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Es un conjunto de las tablas de bases de datos en DHIS2 que contiene valores procesados de elementos de datos e indicadores, generados en base a reglas de agregado, cálculo de elementos de datos y fórmulas de indicadores. Las tablas datamart se utilizan en el análisis de datos y la generación de reportes. Generalmente, los usuarios no trabajan directamente con valores de datos no agregados, sino con valores que son ya el resultado de una exportación de datamart lista para el análisis. </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Denominador</glossterm>
      <glossdef>
        <para>El divisor de un indicador. Puede estar formado por varios elementos de datos combinados en una fórmula (utilizando a su vez operaciones de suma, sustracción, multiplicación y división).</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Diccionario de datos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Es un conjunto de elementos de datos e indicadores que pueden intercambiarse con otros sistemas DHIS. Generalmente se utilizan para definir un set de elementos de datos y de indicadores al configurar inicialmente el sistema DHIS.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Dimensión</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Las dimensiones son los criterios de clasificación de elementos de datos en el análisis. Las dimensiones proporcionan un mecanismo para agrupar y filtrar datos en base a características comunes. Generalmente podremos agregar o filtrar elementos de datos relacionados entre sí durante el análisis utilizando dimensiones. Las dimensiones pueden ser parte también de una jerarquía. Por ejemplo, la dimensión "Periodo" puede a su vez dividirse en &quot;Día-&gt;Mes-&gt;Trimestre-&gt;Año&quot;.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>DXF</glossterm>
      <glosssee> Formato de intercambio de datos, por sus siglas en inglés, "Data exchange format"</glosssee>
    </glossentry>
  </glossdiv>
<glossdiv>
    <title>E</title>
        <glossentry>
      <glossterm>Elemento de datos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>El elemento de datos es la piedra angular de DHIS2. Es una unidad atómica de datos con un significado propio y bien definido. Básicamente es un valor de datos que se ha observado o registrado y que se caracteriza por unas dimensiones determinadas. Un ejemplo de elemento de datos sería el "Número de niños inmunizados", que contiene el número de niños y niñas que han recivido este servicio concreto de vacunación. Los elementos de datos están ligados siempre a un periodo y a una unidad organizativa. También pueden estar enlazados a otras dimensiones. </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
<!--   <glossdiv>
    <title>F</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>G</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>E</title>
  </glossdiv>
-->  <glossdiv>
    <title>F</title>
        <glossentry>
      <glossterm>Formato de intercambio de datos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>En el contexto de DHIS2, el "Formato de intercambio de datos" se refiere a un esqueleto XML que permite trasladar datos y metadatos entre instancias desconectadas de DHIS, así como entre diferentes aplicaciones que soportan formatos DXF.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>G</title>
      <glossentry>
      <glossterm>Grupo de elementos de datos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Los grupos de elementos de datos se utilizan para clasificar los múltiples elementos de datos de acuerdo a un tema común, como por ejemplo "Inmunización" o "TARV". Generalmente, se utilizan para los reportes o análisis con el fin de poder analizar conjuntamente elementos de datos relacionados entre sí.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
<!--  <glossdiv>
    <title>H</title>
  </glossdiv> 
  <glossdiv>
    <title>H</title>
  </glossdiv> --> 
  <glossdiv>
    <title>I</title>
      <glossentry>
      <glossterm>Indicador</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Un indicador es un valor obtenido de los datos de salud y calculado mediante una fórmula, generalmente un cociente. Los indicadores se utilizan para el análisis de datos, ya que aportan mayor información que los propios datos en bruto.<equation>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="40%" align="center" fileref="resources/images/indicator.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </equation></para>
      </glossdef>
    </glossentry>
 </glossdiv>
<!--  <glossdiv>
<title>J</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>K</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>L</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>M</title>
  </glossdiv>
-->
  <glossdiv>   
    <title>N</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Nivel de una unidad organizativa</glossterm>
      <abbrev>Nivel de Orgunit</abbrev>
      <glossdef>
        <para>Es el nivel de profundidad en una jerarquía organizativa. Normalmente cada país tiene diferentes niveles administrativos, como 1) Nacional 2) Departamental 3) Distrital 4) Establecimientos de salud. En el contexto de DHIS2, los establecimientos de salud son normalmente los niveles más bajos en la jerarquía. Desde aquí, los datos son agregados hacia arriba desde el nivel más bajo hasta el nivel más alto.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Numerador</glossterm>
      <glossdef>
        <para>El dividendo de un indicador (recordemos que un indicador es un cociente). Puede estar formado por varios elementos de datos y factores combinados utilizando las fórmulas disponibles para el cálculo de indicadores.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>O</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Unidad Organizativa</glossterm>
      <abbrev>Orgunit</abbrev>
      <glossdef>
        <para>Una unidad organizativa es normalmente también una unidad geográfica, que existe en una determinada jerarquía. Por ejemplo, en Colombia, "Cauca" sería considerada una unidad organizativa a nivel de "Departamento". Las unidades organizativas pueden utilizarse también para especificar una unidad administrativa, como puede ser una sección específica en un hospital. La dimensión de una unidad organizativa especifica esencialmente "dónde" se encuentra un valor de dato determinado.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>P</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Periodo</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Un periodo es un intervalo de tiempo concreto conformado por una fecha de inicio y una fecha de fin. Por ejemplo, "Enero 2012" sería el periodo comprendido entre el 1 de enero de 2012 y el 31 de enero de 2012.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
<!--<glossdiv>
    <title>Q</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>R</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Report table</glossterm>
    </glossentry>
  </glossdiv>
-->  
<glossdiv>
    <title>S</title>
    <glossentry>
      <glossterm>Set de grupo de elementos de datos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Los grupos de elementos de datos sirven para clasificar múltiples grupos de elementos de datos en torno a un criterio común.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Sistema de Información Geográfica</glossterm>
      <abbrev>SIG</abbrev>
      <glossdef>
        <para>Es una aplicación de visualización y edición de mapas que permite introducir, almacenar, manipular y analizar información geográficamente referenciada. Por ejemplo, la aplicación DHIS2 incorpora algunas funcionalidades de SIG que permiten la ubicación de unidades organizativas en mapas y la visualización de indicadores por regiones geográfico-administrativas tales como distritos, provincias, etc.
          </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Sistema de Gestión de la Información de Salud</glossterm>
      <abbrev>SGIS</abbrev>
      <glossdef>
        <para>Generalmente es un sistema digital de bases de datos utilizado para registrar datos agregados de provisión de servicios de salud, incidencia de enfermedades, recursos humanos y otra información utilizada para evaluar el funcionamiento de la provisión de servicios de atención de salud. Normalmete un SGIS no contiene datos muy detallados de sistemas de registro de historia clínica electrónica o de datos individuales de paciente. La aplicación DHIS2 es un Sistema de Gesitón de Información de Salud con alguna capacidad extra para incorporar datos de paciente.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
<!--
  <glossdiv>
    <title>T</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>U</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>W</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>X</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>Y</title>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>Z</title>
  </glossdiv> --></glossary>
