<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. -->
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
<!ENTITY br ''>]>



<chapter>
  <chapterinfo>
    <title>
      DHIS 2 प्रलेखन गाइड
    </title>
    <author>
      <firstname>
        जेसन
      </firstname>
      <surname>
        Pickering
      </surname>
      <affiliation>
        <orgname>
        </orgname>
      </affiliation>
    </author>
    <pubdate>
      14/09/09
    </pubdate>
    <keywordset>
      <keyword>
        DHIS2
      </keyword>
      <keyword>
        प्रलेखन
      </keyword>
      <keyword>
        DocBook
      </keyword>
    </keywordset>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>
          2
        </revnumber>
        <date>
          28/10/09
        </date>
        <revdescription>
          <para>
            बहुभाषी दस्तावेजों और संपादक के बारे में कुछ अधिक जानकारी के जोड़ा गया.
          </para>
        </revdescription>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>
          1
        </revnumber>
        <date>
          29/09/09
        </date>
        <revdescription>
          <para>
            जोड़ा गया पर अधिक जानकारी के bzr और DocBook से शुरू हो रही
          </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
  </chapterinfo>
  <title>
    DHIS2 प्रलेखन गाइड
  </title>
  <section id="docs_1">
    <title>
      DHIS 2 दस्तावेज़ीकरण सिस्टम अवलोकन
    </title>
    <para remap="">
      2 DHIS एक वेब है बहुत सक्रिय विकास के अंतर्गत कुल सूचना प्रबंधन प्रणाली आधारित है. जबकि मुख्य रूप से सकल, georeferenced स्वास्थ्य डेटा, यह अन्य प्रयोजनों के लिए इस प्रणाली का उपयोग भी संभव हो जाना चाहिए के प्रबंधन के लिए करना. वर्तमान में, वहाँ विभिन्न स्वरूपों में दस्तावेज़ों की जेब काट के बड़ी संख्या में (MediaWiki, Word दस्तावेज़ों, Confluence उदा) हैं. वहाँ एक दस्तावेज प्रक्रिया को मजबूत और अधिक लाने में आवेदन स्वयं के विकास के वितरित की प्रकृति के अनुरूप जरूरत नहीं है. इसलिए यह सुझाव दिया गया है DocBook मंच के मौजूदा दस्तावेजीकरण चाल. इस लेख DocBook मंच के रिश्तेदार गुण चर्चा नहीं, बल्कि DHIS 2 कार्यान्वयनकर्ताओं, उपयोगकर्ताओं और डेवलपर्स द्वारा अपने उपयोग के लिए एक संक्षिप्त गाइड के रूप में काम करेंगे. पाठकों के बारे में क्या प्रलेखन प्रयोजनों के लिए DocBook या नहीं का उपयोग अपने स्वयं के निर्णय प्रोत्साहित किया जाता है.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_2">
    <title>
      परिचय
    </title>
    <para>
      DocBook का मुख्य लाभ में से एक यह है कि सामग्री और प्रस्तुति के बीच पूरी तरह अलग है. DocBook एक शुद्ध XML स्वरूप है, और अच्छी तरह से प्रलेखित है. यह माना जाता है कि केवल अपनी सुविधाओं के एक बहुत छोटे सबसेट में आदेश DHIS के लिए बहुत उच्च गुणवत्ता प्रलेखन प्राप्त करने की आवश्यकता होगी. कुछ अलग से 400 फुटकर तत्वों के ऊपर है कि तकनीकी दस्तावेज की जरूरत के लगभग किसी भी स्तर को पूरा है, लेकिन वास्तव में, ये तत्व के केवल कुछ दर्जन शायद करने के लिए 2 DHIS के लिए उच्च गुणवत्ता वाले दस्तावेज प्राप्त करने के रोजगार की आवश्यकता होगी, दोनों के लिए मुद्रित कर रहे हैं साथ ही ऑन लाइन स्वरूपों जैसे HTML या एकीकृत मदद सिस्टम के रूप में आवेदन ही. संभावनाओं की दृष्टि से जो के संपादक DocBook फ़ाइलों के निर्माण के लिए इस्तेमाल किया जा सकता में इसलिए, वहाँ रहे हैं विस्तृत श्रृंखला. संभावनाओं की एक पूरी सूची काफी स्थित है
      <ulink url="http://wiki.docbook.org/topic/DocBookAuthoringTools">
        यहां
      </ulink>
      . यह वर्तमान में प्रयोग करने की सिफारिश की है
      <ulink url="http://www.syntext.com/products/serna-free/ ">
        Syntext Serna नि: शुल्क
      </ulink>
      संपादन के लिए DocBook WYSIWYG के रूप में स्रोत फ़ाइलें. यह सिफारिश की (XXE भी व्यक्तिगत रूप में जाना जाता नहीं) के संपादक XMLmind XML संपादक व्यक्तिगत संस्करण का प्रयोग है, संपादक &quot;चुपचाप&quot; unneeded रहितसफेद और अन्य DocBook स्रोत जो दस्तावेज़ के सहयोगी संपादन करता है बहुत मुश्किल अलंकरण स्थानों के रूप में.
    </para>
    <para>
      कुंजी अवधारणाओं में से एक को ध्यान में रखने के लिए जब DocBook, या अन्य प्रस्तुति तटस्थ स्वरूपों में दस्तावेज़ों संलेखन, यह है कि
      <emphasis role="bold">
        सामग्री
      </emphasis>
      दस्तावेज़ का पहला उदाहरण में विचार किया जाना चाहिए.
      <emphasis role="bold">
        प्रस्तुति
      </emphasis>
      दस्तावेज़ की एक अलग कदम है, जहां यह ऐसी HTML और PDF के रूप में विभिन्न प्रारूपों, में प्रदान की जाएगी में जगह ले जाएगा. इसलिए यह महत्वपूर्ण है कि दस्तावेज़ और संगठित बनाया है, उचित DocBook टैग और संरचनात्मक तत्वों के साथ विचार किया जा रहा है.
    </para>
    <para>
      यह अच्छा है अभ्यास में अपने दस्तावेज़ विभिन्न &quot;पंथ&quot; का प्रयोग वर्गों, या खंड तत्व को तोड़ने के लिए. धारा तत्वों को भी एक दूसरे के भीतर जैसे &quot;1 धारा&quot; और &quot;धारा 2&quot; नेस्टेड जा सकता है. इस अवधारणा मूलतः के रूप में ही है
      <productname>
        Microsoft Word
      </productname>
      या अन्य शब्द संसाधन प्रोग्राम. DocBook स्वचालित रूप से आपके लिए वर्गों नंबर जब दस्तावेज़ का उत्पादन किया है का ख्याल रखना होगा. दो अन्य महत्वपूर्ण तत्व &quot;itemizedlist&quot; और &quot;numberedlist&quot; हैं. ये काफी समान हैं, एक itemised सूची एक बुलेटेड सूची, जो गिने सूची प्रत्येक तत्व के साथ प्रदान की जाएगी से मेल खाती है लेकिन sequentially गिने जा रहा है. अन्य प्रमुख तत्व हैं &quot;स्क्रीनशॉट&quot; और &quot;टेबल&quot; जो स्पष्ट होना चाहिए.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_3">
    <title>
      Launchpad के साथ आरंभ
    </title>
    <para>
      वर्तमान में, प्रलेखन प्रणाली स्रोत पर स्थित कोड का हिस्सा है
      <ulink url="https://launchpad.net/">
        Launchpad
      </ulink>
      . Launchpad एक सहयोगी प्लेटफॉर्म है कि कई लोगों को सॉफ्टवेयर परियोजनाओं पर काम करने के लिए collaboratively में सक्षम बनाता है. आदेश में इस के लिए, संभव हो एक संस्करण नियंत्रण प्रणाली है ताकि सभी परिवर्तनों कि एकाधिक उपयोगकर्ताओं कर सकते हैं प्रबंधन के लिए आवश्यक है. Launchpad का उपयोग करता है
      <emphasis>
        बाजार
      </emphasis>
      स्रोत नियंत्रण प्रणाली. हालांकि इस दस्तावेज़ के दायरे से परे है की कार्यक्षमता का वर्णन
      <emphasis>
        बाजार
      </emphasis>
      , उपयोगकर्ताओं को जो दस्तावेज बनाना चाहते हैं को लाभ होगा कम से कम प्रणाली कैसे काम करती है की एक बुनियादी समझ. एक बुनियादी मार्गदर्शन अगले भाग में प्रदान की जाती है.
    </para>
    <para>
      आदेश में जोड़ने या दस्तावेज़ का संपादन शुरू करने के लिए, आपको पहले के स्रोत कोड के एक Checkout प्रदर्शन करना चाहिए. यदि आप पहले से ही एक Launchpad लॉगिन आईडी नहीं है, तुम एक मिल की जरूरत होगी. यह किया जा सकता है
      <ulink url="https://launchpad.net/+login">
        यहां
      </ulink>
      . एक बार जब आप Launchpad के साथ रजिस्टर, तुम तक पहुँच का अनुरोध की आवश्यकता होगी
      <emphasis>
        dhis2-documenters
      </emphasis>
      समूह. लॉगिन Launchpad के लिए, और फिर अनुरोध का उपयोग
      <ulink url="https://code.launchpad.net/~dhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs">
        यहां
      </ulink>
      . आपके अनुरोध के समूह प्रशासक द्वारा अनुमोदित की आवश्यकता होगी. एक बार जब आप समूह के लिए पहुँच प्रदान किया गया है, तुम प्रलेखन शाखा में परिवर्तन करने और भेज सकते हैं और &#39;समूह की सूची पर ईमेल प्राप्त करते हैं.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_4">
    <title>
      दस्तावेज़ स्रोत हो रही है
    </title>
    <para>
      आदेश में दस्तावेज़ संपादित करने के लिए, आप अपने कंप्यूटर से प्रलेखन के स्रोत डाउनलोड पृष्ठों की आवश्यकता होगी. Launchpad एक संस्करण नियंत्रण bzr रूप में जाना जाता प्रणाली का उपयोग करता है. वहाँ बाजार में हो रही आपके सिस्टम पर कार्य करने के लिए अलग अलग तरीके हैं, निर्भर करता है, जो ऑपरेटिंग सिस्टम पर प्रयोग कर रहे हैं. एक दर कदम गाइड के लिए अच्छा कदम
      <productname>
        Microsoft
      </productname>
      ऑपरेटिंग सिस्टम को देखा जा सकता है
      <ulink url="http://wiki.showmedo.com/index.php/Using_Launchpad_and_Bazaar#Steps_to_download_a_project_on_Launchpad_that_uses_Bazaar_with_only_one_branch">
        यहां
      </ulink>
      . यदि आप लिनक्स इस्तेमाल कर रहे हैं, तो आपको आपके सिस्टम पर आपके संकुल प्रबंधक, या स्रोत कोड के माध्यम से bzr स्थापित करना होगा.
    </para>
    <para>
      एक बार जब आप अपने सिस्टम पर bzr स्थापित है, तो आपको दस्तावेज़ स्रोत डाउनलोड करने की आवश्यकता होगी. सिर्फ इस प्रक्रिया का पालन करें:
    </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>
          सुनिश्चित करें कि आप बाजार स्थापित किया है.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          शुरू ठीक एक फ़ोल्डर पर क्लिक करके बाजार यदि आप उपयोग कर रहे हैं
          <productname>
            Windows
          </productname>
          और चयन
          <command>
            यहाँ Bzr
          </command>
          . यदि आप लिनक्स उपयोग करते हैं, तुम बस एक फ़ोल्डर में दस्तावेज़ सूत्रों पकड़ बना सकते हैं. आप किसी भी फ़ोल्डर में तुम जैसे दस्तावेज़ स्रोत स्थान पर कर सकते हैं.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          को DHIS2 दस्तावेजों परियोजना प्रकार के ताजा संशोधन डाउनलोड:
          <command>
            bzr शाखा http://bazaar.launchpad.net/% 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs
          </command>
          आप लिनक्स, या वैकल्पिक रूप से उपयोग कर रहे हैं यदि आप उपयोग कर रहे हैं अगर
          <productname>
            Windows
          </productname>
          स्रोत कोड भंडार को url प्रकार &quot;
          <ulink url="https://bazaar.launchpad.net/%7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs">
            http://bazaar.launchpad.net/% 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs
          </ulink>
          &quot;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          डाउनलोड करने की प्रक्रिया शुरू करने और प्रलेखन स्रोत फ़ाइलें फ़ोल्डर है कि आपके द्वारा निर्दिष्ट को डाउनलोड किया जाएगा चाहिए.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>
  <section id="docs_5">
    <title>
      दस्तावेज़ का संपादन
    </title>
    <para>
      एक बार जब आप स्रोत डाउनलोड किया है, तो आप dhis2 के अंदर फ़ोल्डर्स की एक श्रृंखला है चाहिए docbook-डॉक्स निर्देशिका. सभी दस्तावेजों में रखा जाना चाहिए
      <filename>
        dhis2-docbook-docs/src/docbkx/XX
      </filename>
      फ़ोल्डर. ध्यान दें कि
      <filename>
        XX
      </filename>
      आई एस ओ 639-1 (दो पत्र का प्रतिनिधित्व करता है) प्रलेखन की भाषा कोड. यदि आप अंग्रेजी भाषा प्रलेखन विकसित कर रहे हैं, यह अंदर जगह
      <filename>
        / dhis2-docbook-docs/src/docbkx/en /
      </filename>
      फ़ोल्डर. कोई छवि प्लेस फ़ाइलों में अपने दस्तावेज़ को लिंक कर सकते हैं
      <filename>
        / dhis2-docbook-docs/src/docbkx/XX/resources/images
      </filename>
      फ़ोल्डर और आपके DocBook दस्तावेज़ के भीतर इन लिंक पर एक रिश्तेदार फ़ाइल लिंक का उपयोग कर. जब प्रलेखन बनाया गया है, एक अलग कदम में, छवियों को स्वचालित रूप से सही निर्देशिका जाएगा प्रक्रिया के निर्माण के दौरान नकल पर.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_6">
    <title>
      चित्रों का प्रयोग
    </title>
    <para>
      स्क्रीन शॉट विशेष रूप से कैसे कार्य किया जाना चाहिए पर उपयोगकर्ताओं के लिए जानकारी प्रदान करने के लिए बहुत उपयोगी हैं. DocBook कोई आंतरिक तंत्र को पता है कैसे एक छवि अंतिम दस्तावेज में प्रदान किया जाना चाहिए है. इसलिए, यह तत्व विशेषताओं के माध्यम से उपलब्ध कराने के निर्देश आवश्यक है. निम्नलिखित XML कोड टुकड़ा दर्शाता है कैसे एक छवि के लिए उपलब्ध पृष्ठ चौड़ाई के 80% पर कब्जा निर्दिष्ट किया जा सकता है. परिदृश्य प्रारूप में स्क्रीन शॉट के लिए, यह एक उचित मात्रा में लगता है. आप प्रयोग करने की जरूरत है थोड़ा अपनी छवि के लिए एक उचित चौड़ाई प्राप्त कर सकते हैं. वैकल्पिक रूप से, तुम ही छवि के प्रस्ताव को संपादित करने में आदेश प्रदान के दौरान एक उचित आकार प्राप्त करने के लिए कर सकते हैं.
    </para>
    <literallayout>
      &lt;screeninfo&gt; &lt;screenshot&gt; DHIS2 लॉगिन स्क्रीन screeninfo &lt;/&gt; &lt;mediaobject&gt; &lt;imageobject&gt; &lt;imagedata fileref=&quot;dhis2_login_screen.jpg&quot; format=&quot;JPG&quot; width=&quot;80%&quot;/&gt; &lt;/ imageobject&gt; &lt;/ mediaobject&gt; &lt; / स्क्रीनशॉट&gt;
    </literallayout>
    <para>
      अन्य चित्रों के लिए, अपने आकार, एक अलग मूल्य के आधार पर आवश्यक हो सकता है. यदि आप एक चौड़ाई तुम्हारे लिए नहीं निर्दिष्ट कर छवि, और उसके अंतर्निहित आकार उपलब्ध स्क्रीन चौड़ाई से बड़ा है, कुछ दस्तावेज़ प्रकार में छवि अतिप्रवाह सकता है ऐसी पीडीएफ के रूप में एक निश्चित चौड़ाई, के साथ.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_7">
    <title>
      दस्तावेज़ों को एक साथ जोड़ने
    </title>
    <para>
      DocBook एक मॉड्यूलर जहां कई अलग दस्तावेज़ एक मास्टर दस्तावेज़ में एक साथ जुड़े हुए कर सकते हैं रूपरेखा प्रदान करता है. विभिन्न दस्तावेजों के टुकड़े से भी अलग संदर्भों में reused किया जा सकता है. इसलिए यह विचार करना है कि क्या आपके दस्तावेज़ को एक लेख या एक अध्याय के रूप में निर्मित किया जाना चाहिए महत्वपूर्ण है. अध्याय अनिवार्य रूप से एक पुस्तक के अंश हैं, और इसलिए एक साथ एक बड़ा दस्तावेज़ में बहुत आसानी से कर सकते हैं जुड़ा हुआ है. लेख मूलतः दस्तावेजों स्वसंपूर्ण रहे हैं, लेकिन वे भी एक साथ एक बड़ा दस्तावेज़ में घटक स्तर पर कर सकते हैं इकट्ठे हो.
    </para>
    <para>
      आप कई लेख एक किताब में एक साथ लिंक चाहते है, तो DocBook एक तंत्र के एक वर्ग को एक आईडी प्रदान करता है. नीचे उदाहरण में, एक वर्ग एक आईडी सौंपा गया है. इस आईडी दस्तावेज़ में अद्वितीय होगा.
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;section id=&quot;mod2_1&quot;&gt; &lt;title&gt; DHIS2 के साथ शुरू शीर्षक &lt;/&gt; हो रही है ....
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      आदेश में एक पुस्तक, एक Xinclude बयान किया जाना चाहिए एक लेख में शामिल करने के लिए. निम्नलिखित उदाहरण से पता चलता है कैसे.
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;chapter&gt; &lt;title&gt; DHIS2 के साथ शुरू &lt;/ शीर्षक&gt; &lt;ग्यारहवीं: xmlns: ग्यारहवीं शामिल = &quot;http://www.w3.org/2001/XInclude&quot; href = &quot;&quot; dhis2_user_man_mod2.xml = &quot;mod2_1 xpointer&quot; एन्कोडिंग हो रही है = &quot;UTF-8&quot; /&gt;
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      ध्यान दें कि फ़ाइल का नाम और पहचान मूल दस्तावेज़ में आवंटित किया गया है, वास्तविक फ़ाइल (href) और बच्चे दस्तावेज है कि माता पिता के दस्तावेज़ (xpointer) में संदर्भित किया जाना चाहिए की विशेष खंड की चर्चा करते हुए.
    </para>
    <para>
      एक पुस्तक में अध्याय शामिल बहुत सरल है. नीचे उदाहरण दिखाता है कैसे:
    </para>
    <para>
      <literallayout>
        &lt;xi:include xmlns:xi=&quot;http://www.w3.org/2001/XInclude&quot; href=&quot;dhis2_user_man_ mod1.xml&quot; encoding=&quot;UTF-8&quot;/&gt;
      </literallayout>
    </para>
    <para>
      इस मामले में, वहाँ स्पष्ट रूप से उल्लेख दस्तावेज़ के एक भाग के लिए कोई ज़रूरत नहीं है, जब तक आप केवल अध्याय के एक हिस्से में शामिल करना चाहते हैं. यदि आप अध्याय के एक वर्ग उपयोग करना चाहते हैं, तो आप उस वर्ग को एक आईडी प्रदान, और कर सकते हैं तो एक xpointer के माध्यम से संदर्भ खंड है.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_8">
    <title>
      बहुभाषी प्रलेखन हैंडलिंग
    </title>
    <para>
      प्रलेखन की निर्देशिका संरचना पैदा कर दी है, ताकि किसी भी भाषा में दस्तावेजों के निर्माण की सुविधा के लिए गया है. यदि आप किसी भाषा में दस्तावेज़ का एक नया सेट बनाना चाहते हैं, बस में एक नया निर्देशिका बनाने के
      <filename>
        dhis2-docbook-docs/src/docbkx /
      </filename>
      निर्देशिका. हो भाषा आप इन कोडों की एक पूरी सूची के अंदर दस्तावेज बनाने जा रहे हैं के लिए आई एस ओ 639-1 कोड का उपयोग सुनिश्चित पाया जा सकता है
      <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_639-1">
        यहां
      </ulink>
      . एक उप निर्देशिका में छवियों के लिए एक नया फ़ोल्डर जोड़ें, भाषा आप दस्तावेज़ बनाने के अंदर आप को भी मुख्य dhis2 में pom.xml फ़ाइल docbook-Docs संपादित करने की आवश्यकता होगी के लिए वास्तविक आई एस ओ 639-1 कोड के साथ XX की जगह निर्देशिका. यदि आप जो परिवर्तन की आवश्यकता के अनिश्चित हैं इस फाइल को बना दिया जाए, मेलिंग पहली सूची पर पूछना, के रूप में इस फाइल सभी दस्तावेज़ की पीढ़ी नियंत्रित करता है.
    </para>
  </section>
  <section id="docs_9">
    <title>
      प्रलेखन बिल्डिंग
    </title>
    <para>
      DocBook प्रारूप का प्रमुख लाभ में से एक यह है कि स्रोत दस्तावेज प्रारूपों की एक विस्तृत HTML सहित विभिन्न प्रकार, में परिवर्तित किया जा सकता है, HTML, XHTML, पीडीएफ, और अन्य प्रारूपों के लिए कई chunked. वहाँ उपकरण है कि इस कार्य प्रदर्शन करने में सक्षम हैं की एक विस्तृत विविधता है. मूल रूप से दस्तावेज़ के XML स्रोत इच्छित प्रारूप में मानक DocBook XSL शैली पत्रक का उपयोग बदल रहा है. DocBook बदलने में सक्षम औजारों की पूरी सूची यहाँ सूचीबद्ध नहीं होगा, लेकिन कुछ उदाहरण नीचे प्रदान की जाती हैं.
    </para>
    <para>
      नवीनतम दस्तावेज़ के बनाता उपलब्ध हैं
    </para>
    <section>
      <title>
        Apache maven के साथ प्रलेखन बिल्डिंग
      </title>
      <para>
        आदेश में इस तरह HTML या पीडीएफ के रूप में विभिन्न प्रारूपों, को प्रलेखन स्रोत फ़ाइलों को बदलने के लिए, आपको Apache Maven प्रोग्राम स्थापित करना होगा. तुम एक प्रतिलिपि प्राप्त कर सकते हैं
        <ulink url="http://maven.apache.org/download.html">
          यहां
        </ulink>
        या यह अपने संकुल प्रबंधक के माध्यम से स्थापित करके यदि आप लिनक्स इस्तेमाल कर रहे हैं. सिर्फ कमांड निष्पादित
        <command>
          mvn साफ पैकेज
        </command>
        विंडोज या लिनक्स पर से
        <filename>
          / dhis2-docbook-डॉक्स
        </filename>
        निर्देशिका. Maven के लिए आवश्यक घटक डाउनलोड करने के लिए HMTL और पीडीएफ में दस्तावेजों को बदलने शुरू कर देंगे. एक बार इस प्रक्रिया (धीरज पहली बार पूरा कर लिया है, के रूप में वहाँ घटक है कि डाउनलोड किया जाना चाहिए की एक संख्या हैं), लक्ष्य दस्तावेज़ प्रकार में उत्पन्न हो जाएगा के सभी /
        <filename>
          dhis2-docbook-docs/target/docbkx
        </filename>
        निर्देशिका. HTML दस्तावेज़ HTML निर्देशिका में होगी, और PDF दस्तावेज़ों पीडीएफ निर्देशिका में होगा.
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>
        Xmlto के साथ बिल्डिंग
      </title>
      <para>
        <command>
          xmlto
        </command>
        एक उपयोगी कई विभिन्न स्वरूपों में DocBook दस्तावेजों को बदलने के लिए लिनक्स प्लेटफार्मों पर उपलब्ध उपयोगिता है. पैकेज के बारे में अधिक जानकारी पाया जा सकता है
        <ulink url="http://cyberelk.net/tim/software/xmlto/">
          यहां
        </ulink>
        . यदि आप किसी कारण के लिए Apache Maven का उपयोग नहीं करना चाहते, तो आप स्थापित कर सकते हैं
        <command>
          xmlto
        </command>
        के माध्यम से अपने संकुल प्रबंधक. एक बार जब आप स्थापित है
        <command>
          xmlto
        </command>
        तुम बस निष्पादित कर सकते हैं
        <command>
          xmlto
          <parameter>
            html
          </parameter>
          <parameter>
            file_to_transform
          </parameter>
        </command>
        जहां
        <parameter>
          file_to_transform
        </parameter>
        पैरामीटर फाइल के लिए आप को बदलने की इच्छा का नाम है. वहाँ कई अन्य उपलब्ध स्वरूपों, जैसे PDF, पी एस, JavaHelp और दूसरों के रूप में कर रहे हैं.
      </para>
    </section>
  </section>
  <section id="docs_10">
    <title>
      अपने परिवर्तनों को Launchpad को वापस करने के
    </title>
    <para>
      एक बार जब आप अपने दस्तावेज़ का संपादन समाप्त कर दिया है, तो आपको अपने Launchpad वापस परिवर्तन करने की आवश्यकता होगी. एक कमांड खोलो विंडोज या लिनक्स पर एक कवच पर तुरंत, और फ़ोल्डर पर जाएँ जहाँ आप अपनी दस्तावेज़ीकरण रखा है. यदि आप किसी नए फाइल या अपने स्थानीय शाखा के लिए फ़ोल्डर्स जोड़ लिया है, तो आप उन के साथ स्रोत वृक्ष में जोड़ने की आवश्यकता होगी
      <command>
        bzr जोड़ें
      </command>
      कमांड, फ़ोल्डर या फ़ाइल नाम (s) है कि आप जोड़ लिया है द्वारा पीछा किया. एक बार जब आप अपने नए फाइल के सभी जोड़ लिया है, तो आप अपने स्थानीय शाखा के लिए उन्हें निम्न कमांड के साथ करने की आवश्यकता होगी:
    </para>
    <blockquote>
      <para>
        <command>
          bzr करने मी &quot;प्रलेखन के अम्हारिक् अनुवाद बनाया&quot;
        </command>
      </para>
    </blockquote>
    <para>
      बस तुमने क्या किया है की एक जानकारीपूर्ण संदेश जोड़ें. एक बार जब आप अपने स्थानीय शाखा में परिवर्तन किया है, आप उन्हें निम्न कमांड के साथ गुरु शाखा को धक्का कर सकते हैं:
      <blockquote>
        <para>
          <command>
            bzr धक्का bzr + ssh: / / 7Edhis2-documenters/dhis2/dhis2-docbook-docs bazaar.launchpad.net /%
          </command>
        </para>
      </blockquote>
    </para>
    <para>
      यदि आपके कोई प्रश्न हैं, या नहीं मिल रहा है कि आप शुरू कर सकते हैं, बस अपनी समस्या के साथ एक ईमेल भेजें
      <email>
        dhis2-documenters@lists.launchpad.net
      </email>
      .
    </para>
  </section>
</chapter>